<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lost Key</title>
    <link>http://lostkey.top/</link>
    
    <atom:link href="http://lostkey.top/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Thu, 26 Sep 2024 14:01:43 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>【诗歌笔记】关于诗、诗人的基本定义</title>
      <link>http://lostkey.top/2024/09/26/%E3%80%90%E8%AF%97%E6%AD%8C%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%911.%E8%AF%97%E3%80%81%E8%AF%97%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%B9%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2024/09/26/%E3%80%90%E8%AF%97%E6%AD%8C%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%911.%E8%AF%97%E3%80%81%E8%AF%97%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%B9%89/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2024 13:59:18 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;&#92;assets&#92;css&#92;APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;&#92;assets&#92;js&#92;APlayer.min.js&quot; cla</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="关于诗、诗人的基本定义"><a href="#关于诗、诗人的基本定义" class="headerlink" title="关于诗、诗人的基本定义"></a>关于诗、诗人的基本定义</h1><p>在当今时代，每个人都会发表自己的看法，认为某人所写的并非是诗。关于什么是诗，如何去与他人谈论诗，这会成为一个问题。人人都觉得自己知道诗歌是怎么回事，但是每个人的标准都不一样，便会发生激烈的争吵。</p><p>这一点或许是有着历史原因的，五四运动以来我们对于文化的理解，对于文化的接受，对于古文的反思，每个人的想法可能立场都是不同的。或许人们的诗歌认知的框架有着共同的几个来源。</p><h2 id="当代读者诗歌知识来源与构成"><a href="#当代读者诗歌知识来源与构成" class="headerlink" title="当代读者诗歌知识来源与构成"></a>当代读者诗歌知识来源与构成</h2><h3 id="来源一-唐诗宋词"><a href="#来源一-唐诗宋词" class="headerlink" title="来源一 唐诗宋词"></a>来源一 唐诗宋词</h3><p>在当今时代，如果有人说自己是一个诗人，那么别人也许立刻就会问你和唐诗宋词是什么关系。普通人在对中国古典文学的理解中，会包含一点《诗经》，但是不会包括《楚辞》。人们对《楚辞》注意不多。人们也很少会谈论汉代的诗歌，东汉的诗歌，也会很少提到《古诗十九首》。大多数人谈论的就是唐诗宋词，并且是唐诗宋词中最主要的那么几个人：李白、杜甫、王维、白居易、杜牧。宋代也是，比如苏东坡，王安石，李清照，能够延伸到黄庭坚都很少。年轻的读者们可能会加上其他朝代的几个人，比如清代的纳兰性德，会读他的词。包括不是诗歌的东西，比如《红楼梦》。</p><p>总之，中国古典文学对于普通人来说就是这样的一个认识，甚至可以说已经形成了一种关于中国古典文学的一种话语（Discourse）。所以我们会看到有些人要求、评判一个诗人的时候，是从唐诗宋词出发的，甚至不是从整个中国古典文学出发的。</p><h3 id="来源二-西方浪漫主义文学"><a href="#来源二-西方浪漫主义文学" class="headerlink" title="来源二 西方浪漫主义文学"></a>来源二 西方浪漫主义文学</h3><p>有些人会读一些外国文学，但又不是整个的世界文学。实际上是世界文学里面的，西方和俄罗斯文学的一小部分，也就是西方浪漫主义文学。而浪漫主义文学人们也只是读了一小部分，也就是浪漫主义文学中我们称作为积极浪漫主义的部分。这一小部分诗歌是由雪莱、拜伦、普希金、雨果等等。这些诗人可以被归为积极浪漫主义诗人。</p><p>积极浪漫主义和消极浪漫主义的概念是从俄罗斯的前身苏联来的，苏联作家高尔基把西方的浪漫主义文学区分为积极浪漫主义和消极浪漫主义。他认为积极浪漫主义是进步的浪漫主义，比如雪莱拜伦。</p><p>而另外的人被称为消极浪漫主义。可是学习过西方文学史的人会知道，所谓的的消极浪漫主义者其实是正宗的浪漫主义者。但是正宗的浪漫主义诗人在中国收到的关注是很少的，比如英国的华兹华斯、柯勒律治、骚塞、拉马丁等等。我们受到苏联的影响，所以大多数关注的是积极浪漫主义。积极浪漫主义在英国文学史上被称为撒旦派作家，称为Satanic School。他们都是十九世纪的诗人。</p><p>所以我们说，人们读的只是外国文学的一小块，很少有人去读十七世纪或是十八世纪的诗歌。人人都知道莎士比亚，但是实际上我们读莎士比亚的诗歌读的很少。浪漫主义诗歌对中国当代进行诗歌判断提供了一个标准。</p><h3 id="来源三-左翼文学"><a href="#来源三-左翼文学" class="headerlink" title="来源三 左翼文学"></a>来源三 左翼文学</h3><p>现在的人们，如果他读的是大学的中文系，他会花大量时间来研究了解中国“五四”以来的左翼文学。左翼文学的诗人到了49年以后，和革命诗人联系在一起。现在会有人批评革命诗歌，认为这些诗歌是腐朽的，堕落的，是我们社会不需要的。</p><h3 id="来源四-部分早期中国现代诗歌"><a href="#来源四-部分早期中国现代诗歌" class="headerlink" title="来源四 部分早期中国现代诗歌"></a>来源四 部分早期中国现代诗歌</h3><p>而除去左翼文学的诗歌，也会有人去喜欢，比如徐志摩、林徽因。并且养成了对这些诗歌的接受习惯后，就开始让这些东西变成一个自己批判诗歌的标准。</p><p>到了现代，诗人们还会读大量的外国现代诗歌和当代诗歌。但是对于七十年代中期以来，八十年代、九十年代、新世纪，诗人和读者的距离越加变远。</p><p>因此到了今天我们会发现，每一个人对于诗歌的标准都是不同的，于是有些人就说，诗歌已经慢慢地在我们的生活中无足轻重了。甚至有的人会说，诗歌已经死亡了。认为诗人们的工作使得诗歌在当下已经不行了，诗歌正在死亡。不少人都有过这个看法，甚至有些诗人提到过诗歌之死。事实上不只是在中国，即便在世界上也会有人持这样的态度。</p><p>对此我们可以用二十世纪拉丁美洲智利的聂鲁达的《我承认我曾历尽沧桑》这本书里的话来回答这种观点，即每一个时代都有人宣布诗歌的死亡，但是诗歌到了今天依旧没死。</p><p>而普通的读者对于诗歌也有着误解，他对于诗歌的理解和诗人会是不同的。</p><h2 id="对于诗歌的误解"><a href="#对于诗歌的误解" class="headerlink" title="对于诗歌的误解"></a>对于诗歌的误解</h2><h3 id="误解一-诗歌必须押韵"><a href="#误解一-诗歌必须押韵" class="headerlink" title="误解一 诗歌必须押韵"></a>误解一 诗歌必须押韵</h3><p>这一点是因为古诗是押韵的，唐诗宋词都是押韵的，甚至浪漫主义诗歌都是押韵的。这一点关于诗歌形式。押韵不押韵这个事情，在世界上，在不同语言中，人们对于押韵这件事的看法是不同的。而古代人和现代人对于押韵的看法也是不同的，古代的诗歌大多是押韵的，但是并非全部，比如在日本的诗歌中，因为日语本身就无法押韵，它没有这样的可能性。甚至英国诗人弥尔顿曾说过，押韵是野蛮人的习惯。</p><h3 id="误解二-诗歌必须短"><a href="#误解二-诗歌必须短" class="headerlink" title="误解二 诗歌必须短"></a>误解二 诗歌必须短</h3><p>人们常会认为，诗歌就是短小的，用几十个字，甚至几个字来表达人生道理。这一点是有道理的，但是也没什么完全的道理。这一点是因为中国的古人讲究炼字，但也有些人是口若悬河的，事实上有一些诗人他会去训练自己的口若悬河，因为在这个情况下，他往回收的时候他的作品会变得精炼。但是对于那些最开始视野非常小的人，在写作的时候是展不开的，所以我们可以看到口若悬河的诗人，比如李白，最经典的就是：”噫吁嚱，危乎高哉！蜀道之难，难于上青天！蚕丛及鱼凫，开国何茫然！“ 诗的开头就拉的如此之远，口若悬河。其实杜甫也是，杜甫能写很长的诗，什么都能说，但是杜甫越到晚年对于炼字的功夫下的就越大，所以他一方面是口若悬河的，一方面又是非常精准的。外国文学中此类的诗人就更多了，比如莎士比亚。</p><p>所以这样的判断是一种误解，事实上许多高级的东西并非是简短的。</p><h3 id="误解三-诗歌必须诗情画意"><a href="#误解三-诗歌必须诗情画意" class="headerlink" title="误解三 诗歌必须诗情画意"></a>误解三 诗歌必须诗情画意</h3><p>一般人理解的诗歌是要传达诗情画意，比如一个优美的风景，一段感情，一个梦想，但是文字一定是优美的。但是对于诗人们来讲，诗情画意恰恰是必须越过的东西，因为如果沉浸于诗情画意，那么就是沉浸于陈词滥调。诗人总要敞开自己，容纳新的生活、新的时代、自己的历史，并且要去处理这些事情。真正的诗人是要做到这一点的，但是普通人可以不如此追求，但是不能认为诗情画意是判断文学的最高准则。</p><p>在当代，人们如果要去学习诗歌，需要去处理许多事情和关系。比如现代汉语诗歌和古代汉语诗歌的关系，现代汉语诗歌和现代其他国家语言诗歌的关系。那么十九世纪下半叶以来，世界诗歌产生了很大的变化，不断有新的观念产生，中国的诗人们从二十世纪七十年代中期就开始接触到这些东西，到了八十年代开始广泛阅读世界文学，发现我们跳过的东西太多了。所以普通人们基本不清楚整个十九世纪后期以来的世界诗歌的变迁。</p><p>我们要成为一个开放的人，因为诗歌是解放我们的文字。如果一个人封闭自己，并且要读诗歌，这个可以说是有点矛盾的。</p><h2 id="诗与诗人的基本定义"><a href="#诗与诗人的基本定义" class="headerlink" title="诗与诗人的基本定义"></a>诗与诗人的基本定义</h2><p>中国的诗字，一个言字旁，一个寺庙的寺，那么有些人望文生义认为诗歌是寺庙语言，也便是庄重的。这是一种误解，在《说文解字》中有写到：“诗，志也。从言寺声”。诗就是诗言志，这是从孔子那里就已经形成的对于诗歌的看法。而这里出现的寺，意思是诗这个字的发音是与寺类似的。那么《说文解字》中附了一个时代古代的另一个写法，左边为言字旁，右边是之。</p><p>那么今人对于诗的看法有许多，其中朱光潜先生写过一本《诗论》。在这本书中他给诗下的定义是：“诗为有音律的纯文学”。这个定义中包括了诗歌的音乐性和诗歌的文学属性。既然是纯文学，那么就意味着它不是通俗文学。但是这一个定义也是有些问题的，比如《诗经》中的《国风》算是纯文学吗？在今天可以说是的，但是它刚产生的时候，是加工过的民歌，那么民歌是纯文学吗？在今天一般看来似乎不算是。</p><p>美国的诗人卡尔·桑德堡曾经搜集过西方历史中几十种关于诗歌的定义，可以看到对于诗歌的定义是众多的。那么《柯林斯词典》中所解释的是：</p><blockquote><p><strong>Poem</strong></p><p>A composition in verse, usually characterized by concentrated and heightened language in which words are chosen for their sound and suggestive power as well as for their sense, and using such techniques as metre, rhyme, and alliteration.</p></blockquote><p>即诗歌是韵文，是使用密集的高强度的语言来传达一种声音和暗示的力量，并且要使用到一些技巧，比如格律、韵律、语言等等。</p><p>而《新编普林斯顿诗歌与诗学百科全书》中则写的是：</p><blockquote><p><strong>Poetry</strong></p><p>A poem is an istance of verbal art, a text set in verse, bound speech. More generally, a poem conveys heightened forms of perception, experience, meaning, or consciousness in heightened language, i.e. a heightened mode of discourse.</p></blockquote><p>也就是说，是个是一种语言的艺术，并且是一种跳跃性的语言。一般来说，是个应该传达一种高强度的知觉、经验形式。</p><p>那么这些解释都是用了heightened这个词，也就是高密度，诗歌确实会有一种语言的密度。</p><p>那么以上都是从技术层面上为诗歌的定义。在哲学层面上我们可以来看法国思想家马利坦的《艺术与诗中的创造性直觉》。</p><blockquote><p>谈到诗，我指的不是存在于书面诗行中特定的艺术，而是一个更普遍更原始的过程：即事物的内部存在与人类自身的内部存在之间的相互联系，这种相互联系就是一种预言。在这一意义上，诗是所有艺术的神秘生命；它是柏拉图所说的“音乐”的另一个名字。</p></blockquote><p>而诗人的概念也是有一些变化的，比如在中国，我们读宋玉的赋。宋玉相传是屈原的学生，当宋玉提到诗人这个词的时候，他说的不是他自己，而是《诗经》的作者。当一直读到东汉末年三国时代，读到曹植的诗，他提到诗人这个词的时候依然指的是《诗经》的作者。中国古代最早说的诗人是指这个意思。越往后，“诗人”这个词从《诗经》的作者变为诗歌写作者。</p><p>那么在西方，比如在古希腊，诗人这个词没有那么玄妙，它的意思是制作者，也可以引申为创造者。而诗人这个概念到了古罗马，它的含义与占卜预言未来有关系。事实上我们所引述的马利坦的说法是与古罗马的说法有关的。因此我们也可以发现诗人这个概念在历史中是不断变动的，而诗在历史中也是不断变化的。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E8%AF%97%E6%AD%8C/">诗歌</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/">诗歌</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2024/09/26/%E3%80%90%E8%AF%97%E6%AD%8C%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%911.%E8%AF%97%E3%80%81%E8%AF%97%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%B9%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【韦特读书会】第一周 塔罗历史 （2.10-2.19）</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC1%E5%91%A8%20%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC1%E5%91%A8%20%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 06:41:58 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;塔罗诞生以前的背景-1375-1420&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#塔罗诞生以前的背景-1375-1420&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;塔罗诞生以前的背景 1375-1420&quot;&gt;&lt;/a&gt;塔罗诞生以前的背景 1375-1420&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;在发明和普及塔罗牌游戏之前，必须具备某些条件：纸张的普及、方便的印刷方法、纸牌游戏的概念。所有这些条件在 1375年左右的欧洲，尤其是意大利都具备了。而塔罗不可能比这更早。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;造纸术&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#造纸术&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;造纸术&quot;&gt;&lt;/a&gt;造纸术&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在造纸术传入欧洲以前，人们在动物皮纸上进行手稿的撰写。书籍是昂贵的手工制品，一般只存放在城堡和修道院中。由于牛皮纸不吸收墨水，因此造纸术之前都无法批量生产图像。用棉花和亚麻造纸的技术从中国沿着丝绸之路传到中亚，然后传播到整个伊斯兰世界，后来十字军从中东带回了造纸技术。第一家意大利造纸厂出现于 1215 年。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;印刷技术&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#印刷技术&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;印刷技术&quot;&gt;&lt;/a&gt;印刷技术&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;木版印刷在细纹木块上绘制图像，然后切掉背景，留下凸起的图像，然后用墨水覆盖，由此便可以进行印刷。木版印刷首先使用于宗教场景，纸牌游戏兴起以后便开始了这种技术下的纸牌生产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般认为木版印刷始于德国，几十年后才出现在意大利。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="塔罗诞生以前的背景-1375-1420"><a href="#塔罗诞生以前的背景-1375-1420" class="headerlink" title="塔罗诞生以前的背景 1375-1420"></a>塔罗诞生以前的背景 1375-1420</h1><p>在发明和普及塔罗牌游戏之前，必须具备某些条件：纸张的普及、方便的印刷方法、纸牌游戏的概念。所有这些条件在 1375年左右的欧洲，尤其是意大利都具备了。而塔罗不可能比这更早。</p><h2 id="造纸术"><a href="#造纸术" class="headerlink" title="造纸术"></a>造纸术</h2><p>在造纸术传入欧洲以前，人们在动物皮纸上进行手稿的撰写。书籍是昂贵的手工制品，一般只存放在城堡和修道院中。由于牛皮纸不吸收墨水，因此造纸术之前都无法批量生产图像。用棉花和亚麻造纸的技术从中国沿着丝绸之路传到中亚，然后传播到整个伊斯兰世界，后来十字军从中东带回了造纸技术。第一家意大利造纸厂出现于 1215 年。</p><h2 id="印刷技术"><a href="#印刷技术" class="headerlink" title="印刷技术"></a>印刷技术</h2><p>木版印刷在细纹木块上绘制图像，然后切掉背景，留下凸起的图像，然后用墨水覆盖，由此便可以进行印刷。木版印刷首先使用于宗教场景，纸牌游戏兴起以后便开始了这种技术下的纸牌生产。</p><p>一般认为木版印刷始于德国，几十年后才出现在意大利。</p><span id="more"></span><h2 id="纸牌游戏"><a href="#纸牌游戏" class="headerlink" title="纸牌游戏"></a>纸牌游戏</h2><p>纸牌游戏从中国沿着丝绸之路传播到伊斯兰世界，那里的纸牌形式与中国截然不同。伊斯坦布尔（Istanbul）的 Topkapi 博物馆拥有三副 15 世纪伊斯兰纸牌的部分副牌。这些牌被当时的伊斯兰帝国命名为马穆鲁克纸牌（Mamluk cards）。这副牌由编号为 1 到 10 的四套西装和三张宫廷牌组成：King、Viceroy 和 Second Viceroy。而其花色为弯刀、马球棒、杯子和硬币。由于伊斯兰教禁止描绘人物形象，宫廷牌是带有标识其等级标签的西装符号。</p><p>1370 年前不久，商人、外交官和水手将纸牌从伊斯兰国家带到西班牙和意大利港口。纸牌游戏在整个欧洲迅速传播，几十年来，大众心目中的纸牌游戏都与伊斯兰文化联系在一起。它们通常被称为“摩尔人”或“撒拉逊人”卡片，或者带有乱七八糟的阿拉伯语单词<em>naip、naibi</em>或<em>nahipi</em>。</p><p>在欧洲，伊斯兰套装符号被修改为意大利套装的剑、木棍、杯子和硬币。这些花色符号仍然用于马赛式套牌，并且是后来塔罗花色符号的规范。宫廷牌经过重新设计以描绘真实的人物，国王、王后、骑士和侍从。</p><p>纸牌游戏很快就传遍了整个欧洲，到了1370年代变得过于泛滥，所以被当权派视为一个社会问题。尽管我们现在并没有从那个时代流传下来的实物纸牌，但我们是可以肯定当时纸牌游戏是极为普遍的，因为当时的城市法令、对纸牌游戏的谴责、留存下的账簿和商人的库存中都有着书面证据。1377年住在巴塞尔的一位多明尼加牧师描述了一副扑克牌，花色为1到10，还有三张宫廷牌。1401年巴塞罗那一位商人的库存中也提到了一副镀金卡片。</p><p>当时的纸牌游戏中，王牌概念慢慢诞生。在游戏中，一位玩家先出一张牌，其余玩家必须出同花色的牌，最后谁打出更高的牌，谁就可以赢得所有的牌。而为了让游戏更为有趣，王牌的概念就出现了。当时的牌只有四种花色，并没有王牌花色，所以人们在开始之前指定某一花色为王牌，代表这个花色可以大于其他任何花色的牌，如果并没有同花色的牌可以跟，那就可以打出王牌中的一张。</p><p>值得一提的是，在一些地方，人们习惯上给王牌起名字。在 1420 年代在德语地区非常流行的 Karnoffell 游戏中，王牌被称为恶魔、皇帝和教皇等名称。没有证据表明 Karnoffel 直接影响了塔罗牌，但它表明一些塔罗牌图像可能源自于纸牌游戏的民间传统。</p><h1 id="最为早期的塔罗牌-1420-1500"><a href="#最为早期的塔罗牌-1420-1500" class="headerlink" title="最为早期的塔罗牌 1420-1500"></a>最为早期的塔罗牌 1420-1500</h1><p>在 14世纪后期，将四种花色中的一种指定为“王牌”花色的纸牌游戏在整个欧洲非常流行。在 15世纪初，有人设计了第五中花色，作为游戏的永久王牌。纸牌设计师用动物、花卉、狩猎场景或道德寓言来表明这套牌组。</p><h2 id="出现有王牌的塔罗"><a href="#出现有王牌的塔罗" class="headerlink" title="出现有王牌的塔罗"></a>出现有王牌的塔罗</h2><p>我们所知道的第一副带有额外王牌花色的纸牌是米兰公爵菲利波·玛丽亚·维斯康蒂 (Duke Filippo Maria Visconti) 1425 年左右委托制作的。他要求他的秘书、人文主义学者和占星家毛里齐奥·达·托尔托纳 (Maurizio da Tortona) 设计一款塔罗这副牌有四套花色，每一种花色都有四张额外的王牌，每张花色都描绘了古典神灵。这些王牌充当了第五花色。这副塔罗由艺术家 Michelino da Besozzo 绘制。Da Tortona 写了一本书来描述这副塔罗并解释其寓言意义，这使它成为已知的世界上第一副塔罗，也是第一本关于塔罗的书。这本书现在保存于巴黎的国家图书馆，但塔罗已经丢失了。</p><p>Carte da Trionfi（王牌）在费拉拉公爵 1442 年的帐簿中首次以书面形式提及。这很可能是我们熟悉的塔罗牌，因为在 1440 年代和 1450 年代，带有标准 22 张塔罗王牌的牌在米兰和费拉拉的宫廷中很受欢迎。我们不知道公爵帐簿中提到的塔罗是手绘的还是木版印刷的。公爵当时拥有一台印刷机，但十五世纪的贵族们也会委托他们最喜欢的艺术家进行手绘、金箔和银箔扑克牌。至少 15 副彩绘塔罗中总共大约 270 张牌保存至今。</p><h2 id="米兰的早期塔罗牌"><a href="#米兰的早期塔罗牌" class="headerlink" title="米兰的早期塔罗牌"></a>米兰的早期塔罗牌</h2><p>现存最古老的塔罗牌都是由米兰公爵最喜爱的艺术家博尼法西奥·本博 (Bonifacio Bembo) 绘制的。最早的两副，布雷拉-布兰比拉 (Brera-Brambilla) 和Carey-Yale 塔罗可能是在 1440 年代由 Duke Maria Filipppo Visconti 委托制作的。</p><p>Cary-Yale塔罗和Pierpont Morgan塔罗中，弯刀变为了直刀。在星币牌组中展示了公爵所铸造的金币。Carey Yale 塔罗中的每套花色都有两张额外的宫廷牌，以及三张描绘美德的额外王牌。在早期，塔罗牌中的牌的数量或类型没有固定的标准。</p><p>而考虑到后来的马赛中出现了节制、力量以及正义，所以有可能Cary-Yale的全副牌中其实包含了完整的七美德，并在此后影响了意大利塔罗的发展，Cary-Yale成为七美德模式塔罗的始祖。</p><p>现存最完整的 15世纪彩绘塔罗牌是 Pierpont Morgan Bergamo 牌，也叫做Visconti-Sforza 牌，于 1450 年由米兰公爵 Francesco Sforza 委托制作。王牌上没有名字或数字，但它们显然描绘了我们今天拥有的相同塔罗牌原型。在 1470 年代的费拉拉，有人从这副牌中替换了几张丢失的王牌，或者创造了从一开始就没有出现在牌组中的牌，以使其达到标准的 22 张王牌。这套牌没有塔牌和恶魔牌。我们无从得知 Devil 和 Tower 是丢失了还是并没有出现。</p><h2 id="费拉拉的早期塔罗牌"><a href="#费拉拉的早期塔罗牌" class="headerlink" title="费拉拉的早期塔罗牌"></a>费拉拉的早期塔罗牌</h2><p>从 1422 年开始，费拉拉公爵的帐簿显示了大量手绘塔罗以及修复损坏的塔罗牌的条目。1442 年账簿中的一个条目首次使用术语“Carte da Trionfi”。</p><p>大约 1475 年的两副手绘塔罗和两张 1500 年之后不久的未切割印刷木版表明费拉拉地区正在开发一种独特的塔罗牌风格。在这些画面中，力量牌上的是一个站在柱子旁边的女人，倒吊人手中拿着两袋钱，死神骑在马背上，世界牌是一个女人站在一个环绕着微型城市的圆圈上。其中一些图像在 200 年后出现在巴黎的 Vieville 甲板上，但这种风格并没有影响主流塔罗牌的发展。</p><h2 id="早期出现的创意塔罗"><a href="#早期出现的创意塔罗" class="headerlink" title="早期出现的创意塔罗"></a>早期出现的创意塔罗</h2><p>现在塔罗牌结构的形成时期大约在1440年到1475年之间，这个时间段也是塔罗牌创造力的黄金时代。富有的贵族们委托使用塔罗牌结构来表达他们的个人思想，就像今天的塔罗牌艺术家所做的那样。这些塔罗中的一些现在保留在了博物馆中。</p><p>1465年，费拉拉的马泰奥·玛丽亚·博亚尔多伯爵用塔罗牌来评论爱情的本质。他的王牌以懒惰、理性、欲望和秘密等人类条件命名。“眼睛”、“鞭子”、“飞镖”和“花瓶”四种花色的卡牌用三行诗来描述，传达了伯爵对爱情的愤世嫉俗。这些诗歌于1523年在威尼斯出版。</p><p>Sola Busca 甲板大约是在 1470 年代或 1480 年代于费拉拉所创作的。这是15世纪留存下来的唯一完整的 78 张牌，也是我们今天的牌组结构在这个早期成为标准的最好证明。这是一副独一无二的牌，王牌上绘有军事将军、罗马英雄和圣经人物。它也是第一套小牌拥有插图的塔罗之一，这些插图也启发了 Pamela Colman Smith 在 1900 年代初期设计 Rider Waite 塔罗。</p><h2 id="平民的塔罗"><a href="#平民的塔罗" class="headerlink" title="平民的塔罗"></a>平民的塔罗</h2><p>15世纪以来，没有普通人的塔罗牌印刷木板幸存下来 。我们关于这些牌的唯一信息来自大约 1500 年的未切割卡片，这些卡片被无意中保存下来，因为印刷错误而导致它们无法使用。打印机没有将纸张切割成单独的卡片，而是将它们用作书籍装订中的填充纸或封底纸。这些未使用的卡片与书籍一起保存。</p><p>这仍然是一个悬而未决的问题。奢华的手绘纸牌是仿照大量生产的塔罗牌制作的，还是印刷商根据贵族手绘图案从而制作平民的木版印刷塔罗牌？由于实物证据如此粗略，我们无法确定哪个先出现，也无法确定贵族手工制作的牌组与普通人游戏中使用的纸牌的相似性有多少。</p><h2 id="马赛塔罗的起源"><a href="#马赛塔罗的起源" class="headerlink" title="马赛塔罗的起源"></a>马赛塔罗的起源</h2><p>历史学家过去认为马赛塔罗牌 (TdM) 图案是在法国发明的。但在 20 世纪初，发现了两个证据，表明马赛中独特的画面可能是来自于意大利。</p><p>耶鲁大学所收藏的一张来自米兰的大约1500年的未切割卡片中有独特的马赛塔罗中的雷击塔、星星牌中的女人从两个罐子里倒水、月亮牌中有两个狗、塔和小龙虾。在所有的ace牌中还绘有一只手握着花色的标志的画面，这些牌似乎就是意大利和法国马赛塔罗牌之间的联系桥梁。</p><p>20世纪初清理米兰斯福尔扎城堡的一口井时 ，在井底发现了大量的纸牌，这些牌的年代约为 1500 年，具有典型的 TdM 图像。基于这些证据，塔罗牌历史学家得出结论，独特的 TdM 图像起源于意大利北部，可能是米兰。并且带有这些图像的塔罗是由从意大利战争返回家园的士兵或居住在意大利的意大利商人和银行家带去法国的。另一方面，井底的牌也有可能是随着法军的入侵从法国传来的。无论事实如何，都可以表哦名在16世纪，法国塔罗牌和米兰塔罗牌是有联系的。</p><p>15世纪遗留下来的卡片太少了，以至于不可能创造一个关于意大利和法国之间势力范围的完整故事。我们所能做的就是用幸存下来的几张卡片把这些线索联系起来，希望我们讲述的故事是真实的。</p><h1 id="法国塔罗牌的兴起-1500-1675"><a href="#法国塔罗牌的兴起-1500-1675" class="headerlink" title="法国塔罗牌的兴起 1500-1675"></a>法国塔罗牌的兴起 1500-1675</h1><h2 id="1500年左右塔罗发展的突破"><a href="#1500年左右塔罗发展的突破" class="headerlink" title="1500年左右塔罗发展的突破"></a>1500年左右塔罗发展的突破</h2><p>我们今天使用的法式花色符号（方块、梅花、红心、黑桃）成为欧洲扑克牌的标准，使得塔罗牌以其古老的王牌和意大利风格的花色（杯子、硬币、木棍和剑）成为保守派的延续。</p><p>游戏的名称更改为 Tarocchi 或 Tarot，以区别于使用普通四套花色玩的Triumphs游戏。</p><p>出现了塔罗牌的区域差异，例如博洛尼亚牌进行的删减和明奇亚特牌进行的拓展。</p><p>米兰使用的塔罗牌的一个版本传到了法国，演变成了马赛塔罗牌。</p><p>制卡业转移到法国，塔罗牌成为大批量生产的商品。</p><h2 id="马赛塔罗之前的法国塔罗牌"><a href="#马赛塔罗之前的法国塔罗牌" class="headerlink" title="马赛塔罗之前的法国塔罗牌"></a>马赛塔罗之前的法国塔罗牌</h2><p>1557 年的法国<strong>Catelin Geoffroy</strong> 甲板是第一块幸存下来的印刷木板。这份木板上的人物比通常的硬质 TdM 木刻更生动、更圆润。王牌上也已经有了标准的编号，图像类似于标准的马赛塔罗牌，但有一些独特的例外。塔牌中有两个人陷入风暴，其中一个拉小提琴，而恶魔的肩上扛着一把铲子。小牌基于 1544 年的德国维吉尔·索利斯牌组，上面有狮子、猴子、鹦鹉和孔雀。</p><p>1600 年代初期的巴黎甲板是第一个完整保存下来的木版印刷板。王牌上的名字和数字与标准 TdM 相同，但图像似乎是多种影响的混合体。恋人是一对正在求爱的情侣，星星是一位天文学家，而塔则展示了一场风暴，几个人在周围旋转，其中一个人在打鼓。月亮是男人在女人窗下弹奏竖琴，太阳是女人带着猴子。</p><p>1664 年，一个富有的博洛尼亚家族委托艺术家<strong>Giuseppe Maria Mitelli</strong>制作了雕刻的豪华甲板。这款迷人的铜质雕刻塔罗带有精美的巴洛克式漩涡线条，具有独特的图像，仍然可以识别出标准塔罗牌王牌。太阳是阿波罗和他的七弦琴。倒吊人还原了最开始的叛徒的本意，展现了一个熟睡中即将被谋杀的人。恶魔拿着干草叉和一个扭动的怪物坐在篝火旁。这套牌被认为是已知最早的 Tarocco Bolognese，这是一种被删减的牌，在其中少了一些数字牌。</p><h2 id="马赛塔罗的出现"><a href="#马赛塔罗的出现" class="headerlink" title="马赛塔罗的出现"></a>马赛塔罗的出现</h2><p>1650 年，巴黎纸牌制造商让·诺布莱 (Jean Noblet) 创造了我们所知的第一副马赛塔罗牌。可能有更早的 TdM 塔罗，但我们没有相关的证据支撑。Noblet 塔罗与标准 TdM 的差别非常小：塔牌上有太阳，火从塔顶射出，而不是被闪电击中。星星牌上没有鸟，倒吊人的肩膀上长着奇怪的羽毛状的东西，世界的中心人物披着斗篷和树叶腰带，而不是斜披在身上的围巾。另一个早期的 TdM 塔罗，Dodal，于 1714 年在里昂印刷，是 Noblet 和标准 TdM 之间的过渡塔罗。</p><h2 id="佛兰芒塔罗"><a href="#佛兰芒塔罗" class="headerlink" title="佛兰芒塔罗"></a>佛兰芒塔罗</h2><p>雅克·维维尔 (Jacques Vieville) 是巴黎的制卡师，与Noblet同时代，他发行了已知最早的比利时塔罗牌或佛兰芒式塔罗牌。在这种风格中，王牌 1 到 11 与标准的马赛塔罗牌相同，而大多数编号较高的王牌都有此类牌组独有的图像。节制牌中一只手拿着一根棍子，同时将水从一个罐子里倒进地上的另一个罐子里。塔牌被称为闪电，展示了一个人在冰雹中的树下。星星画的是拿着卡尺的天文学家，月亮画的是树下拿着纺锤的女人，太阳是骑马的少年。由于制卡师未能在木版上刻出镜像，导致印出的牌是反过来的。</p><p>Vieville牌是一种佛兰德风格的牌组，其独特之处是在三对王牌牌上交换数字。有三种纸牌形象与15世纪费拉拉的手绘塔罗中的画面是相似的(拿卡尺的天文学家、拿纺锤的女人和站在地球仪上的世界人物)，所以佛兰德风格可能起源于费拉拉。</p><h1 id="马赛塔罗的发展历史-1709-1780"><a href="#马赛塔罗的发展历史-1709-1780" class="headerlink" title="马赛塔罗的发展历史 1709-1780"></a>马赛塔罗的发展历史 1709-1780</h1><h2 id="现代马赛塔罗的开始"><a href="#现代马赛塔罗的开始" class="headerlink" title="现代马赛塔罗的开始"></a>现代马赛塔罗的开始</h2><p>我们所知道的第一张现代马赛塔罗牌 (TdM) 是由第戎的皮埃尔·马德尼 (Pierre Madenie) 于 1709 年印刷的。这副牌与其前身 Noblet 和 Dodal 几乎相同。1736 年，马赛的 Chosson 印刷了后来基本所有马赛塔罗的最原型。到 1700 年代中期，法国、比利时和瑞士开始生产与 Chosson 几乎相同的塔罗。1760 年，当马赛的 Nicolas Conver 将 Chosson 塔罗印刷后，Chosson 塔罗就成为所有当代 TdM 之母。Conver所印刷的TdM也成为了法国的标准塔罗，并且是当今使用的大多数流行 TdM 的模式来源。</p><h2 id="马赛塔罗意象的变体"><a href="#马赛塔罗意象的变体" class="headerlink" title="马赛塔罗意象的变体"></a>马赛塔罗意象的变体</h2><p>18世纪的教会官员认为塔罗是在亵渎神明，并迫使一些地区的卡片制作者用其他图像取代这些卡片。18世纪中期，布鲁塞尔的卡片制造商Vandenborre印刷了一副典型的佛兰德风格的牌，但用西班牙船长(或弗拉卡斯船长)代替了Papesse，这是《艺术喜剧》(Commedia del’arte)中的一个角色。巴克斯跨坐在酒桶上代替了教皇。在瑞士印刷的贝桑松塔罗使用朱庇特和朱诺来替代其中的画面。独特的博洛尼亚牌将四位摩尔国王取代了皇后和皇帝，以及教皇和女教皇。教会显然没有看到宗教人物被异教人物取代的讽刺意味。</p><h2 id="意大利马赛塔罗"><a href="#意大利马赛塔罗" class="headerlink" title="意大利马赛塔罗"></a>意大利马赛塔罗</h2><p>在 1700 年代，TdM 回到意大利北部塔罗牌的发源地，在那里它演变成伦巴第和皮埃蒙特风格。最初的意大利套牌与 TdM 完全相同。随着时间的推移，这些塔罗在意大利本土化，并拥有了一些独特的设计特征。</p><p>米兰的 Carlo Della Rocca 于 1835 年设计了一个雕刻精美的塔罗，被称为 Soprafino，它也成为了米兰的典范性塔罗。它的一些独特图像包括坐在火焰中并被扭动的绿色怪物包围的恶魔；月亮牌中银盘上的红龙虾，一对年轻夫妇在太阳牌上跳舞。TdM中僵硬的宫廷牌获得了精致的服装、生动的面部表情和个性。在数字牌上装饰有优雅的叶子、花朵和丝带。</p><h2 id="Tarock的兴起和马赛的没落"><a href="#Tarock的兴起和马赛的没落" class="headerlink" title="Tarock的兴起和马赛的没落"></a>Tarock的兴起和马赛的没落</h2><p>到 1700 年代后期，纸牌玩家已在除意大利以外的所有地方都转向了 Tarock纸牌。Tarock发明于德国，迅速传遍中欧和斯堪的纳维亚半岛，并在 20 世纪取代了用于塔罗牌游戏的 TdM。Tarock 套牌使用法式花色（红桃、梅花、黑桃和方块）。王牌是两头可颠倒的，有动物、乡村风光或芭蕾舞女演员等装饰图案，与传统塔罗牌王牌无关。马赛塔罗牌保持传统，但从传统塔罗牌意象中解放出来的Tarock成为创造力发挥的载体。</p><p>1780 年代之后，用于游戏的纸牌和用于占卜和神秘学研究的塔罗分道扬镳。传统的 TdM 及其中世纪的王牌和意大利的剑、木棍、杯子和硬币花色，逐渐成为一种老式的残余，只有在一些还在进行传统塔罗游戏的地方还在使用。法国东部是最后转换为新 Tarock 的地方之一。这也就给了 18世纪 的法国神秘主义者一个机会，他们得以TdM ，并保护传统的 TdM 套牌免于历史的遗忘。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/">读书会</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/%E9%9F%A6%E7%89%B9%E5%A1%94%E7%BD%97/">韦特塔罗</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/">历史</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC1%E5%91%A8%20%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【韦特读书会】第三周 圣杯牌组和星币牌组 （3.6-3.18）</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC3%E5%91%A8%20%E6%98%9F%E5%B8%81%E5%92%8C%E5%9C%A3%E6%9D%AF/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC3%E5%91%A8%20%E6%98%9F%E5%B8%81%E5%92%8C%E5%9C%A3%E6%9D%AF/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 06:41:58 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;圣杯王牌&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#圣杯王牌&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;圣杯王牌&quot;&gt;&lt;/a&gt;圣杯王牌&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一只鸽子将一个有十字架符号的圣餐面包扔进了圣杯中。圣杯由一只从云里伸出来的手拖着，而其中有五注水流正在倾泻而出，流到了下面的水池中。圣碑上画着一个“W”，也有人认为是一个倒着的“M”。在圣杯的周围，有许多蓝色的Yod符号像水滴一样正在落下，而下面的池塘里有着荷花，似乎受到了这水流的滋润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张牌是圣杯牌组的开始，所以它其中带有强烈的水元素特征。云中深处的手是Ace牌的标志性符号，这是神圣之手。这也是增强了这张牌中圣杯的神圣性，并且云之手将圣杯托出的姿势也在表明这是一份礼物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里我们可以注意到鸽子从天而降，叼着圣饼。在基督教中，鸽子为天堂来的使者，而圣饼面包是耶稣基督的身体。而整个的组合表明着神圣的礼物进入到物质的世界，这圣杯是神圣的馈赠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在圣杯的周围，有26个Yod符号，看起来像是水滴。Yod符号是耶和华的第一个希伯来字母，它是神圣之符号，水滴也是表现水元素。26这个数字也和YHVH契合，在希伯来字母的数值对应中，Yod为10，Heh为5，Vav是6，所以Yod—Heh—Vav—Heh的数值便是26，这些安排与组合都是在说明圣杯是源于神圣之地的神之恩典。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而圣杯下面的水池，则情感的水域，在这里生长着荷花，它神圣而纯洁，寓意情感的和谐流动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张牌最为令人思考的是圣杯上的符号，分为两种情况：W或是倒着的M。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="圣杯王牌"><a href="#圣杯王牌" class="headerlink" title="圣杯王牌"></a>圣杯王牌</h1><p>一只鸽子将一个有十字架符号的圣餐面包扔进了圣杯中。圣杯由一只从云里伸出来的手拖着，而其中有五注水流正在倾泻而出，流到了下面的水池中。圣碑上画着一个“W”，也有人认为是一个倒着的“M”。在圣杯的周围，有许多蓝色的Yod符号像水滴一样正在落下，而下面的池塘里有着荷花，似乎受到了这水流的滋润。</p><p>这张牌是圣杯牌组的开始，所以它其中带有强烈的水元素特征。云中深处的手是Ace牌的标志性符号，这是神圣之手。这也是增强了这张牌中圣杯的神圣性，并且云之手将圣杯托出的姿势也在表明这是一份礼物。</p><p>在这里我们可以注意到鸽子从天而降，叼着圣饼。在基督教中，鸽子为天堂来的使者，而圣饼面包是耶稣基督的身体。而整个的组合表明着神圣的礼物进入到物质的世界，这圣杯是神圣的馈赠。</p><p>在圣杯的周围，有26个Yod符号，看起来像是水滴。Yod符号是耶和华的第一个希伯来字母，它是神圣之符号，水滴也是表现水元素。26这个数字也和YHVH契合，在希伯来字母的数值对应中，Yod为10，Heh为5，Vav是6，所以Yod—Heh—Vav—Heh的数值便是26，这些安排与组合都是在说明圣杯是源于神圣之地的神之恩典。</p><p>而圣杯下面的水池，则情感的水域，在这里生长着荷花，它神圣而纯洁，寓意情感的和谐流动。</p><p>这张牌最为令人思考的是圣杯上的符号，分为两种情况：W或是倒着的M。</p><span id="more"></span><p>如果是M，那么可能是Mystery，Mother&#x2F;Mary，Mem和Mercury。</p><ol><li>Mystery，这与整张牌中的宗教要素比较契合，并且韦特的著作中Mystery也是极为频繁地进行使用的。Mystery也是在表达作为感情之承载的圣杯，它的内涵是丰富的，也是神秘的。</li><li>Mother和Mary，这都在表明母性，都是深情的爱，是如此温柔，也是如此深切。而这与圣杯的象征也是符合的。</li><li>Mem，Mem是一个希伯来字母，代表水。看似是契合的，但是按照韦特的习性，这里如果是代表Mem，那么大概率会采用希伯来字符，而并非是英文字母。</li><li>Mercury，水银在炼金术士的眼中，超越了固态和也太，人间与天堂，生命与死亡，从圣杯的神圣性上来看，这是契合的。</li></ol><p>如果是倒着的W，那么可能表示Waite，Wisdom，Water，Womb。</p><ol><li>Waite，这是韦特本身的名字。这一说法的支撑在于韦特在《Practical Key》中曾说过，圣杯王牌的逆位是虚伪者之家，而韦特将自己的名字首字母放在这里也是契合牌义。</li><li>Water，这是可能的，因为本身圣杯牌组确实是水元素。但如果是这样的设计，会有些过于片面了，从而没有和整体的画面进行结合。这是很多人所认为不合理的地方。</li><li>Wisdom，圣杯牌组是一场情感的进展，它将会为我们带来对于自身感情的剖析，我们在这个旅途中，可以接触到智慧。并且圣杯牌组本身也被认为是灵性的体现，所以也算是契合。</li><li>Womb，子宫是生殖力，也是爱，与上面的母爱有着一些相似之处。并且这里展示的是鸽子叼着圣饼进入其中，圣杯如果象征着生殖力，那么此圣杯将会成为这一切馈赠的生产处和发展处，周围的五个水注便是这特质的体现。</li></ol><p>对于这个标志的具体含义，我看到了一个让人感到完备且合理的比较个人化的观点。即Waite—Mystery，Water—Mem，Womb—Mother&#x2F;Mary，Wisdom—Mercury。这样的对应让这个标志的含义得以丰富且合理。</p><h1 id="圣杯二"><a href="#圣杯二" class="headerlink" title="圣杯二"></a>圣杯二</h1><p>一男一女似乎正在进行宣誓，并彼此敬酒。女人穿着蓝色衣袍，里面是白色的衣服，头戴树叶花环；男人穿着有些炫眼的花纹衣服，头戴玫瑰花环。他们的酒杯上升起了赫尔墨斯的双蛇杖，并且在上方出现了带有巨大翅膀的狮子的头。两人背景的远处有一座朴素的房子，它坐落在长满青草的山上。</p><p>这张牌中，最令人瞩目的便是双蛇杖和圣马可飞狮。在希腊神话中，阿波罗赠与赫尔墨斯手杖作为友谊的象征。在Tiresias的故事中，Tiresias用手杖杀死了一条母蛇，祂便变成了女人，直到七年后祂以相同的方式杀死了一条公蛇，祂才变回了男人，而由此双蛇杖也被认为带有超越男女二元的力量，在这里也表明二人的情感、合作是互补的。除此之外，双蛇杖也会被用在商业中，所以也有人将这张牌解读为生意伙伴的合作。</p><p>而圣马可飞狮本身代表着布道者圣马可。狮子本身代表着激情与强烈的情感，也代表着两人关系发展的推进。圣马可的飞狮本身是圣言的传讯。在《马可福音》1：3中有写到：“在旷野有人声喊着说、预备主的道、修直他的路”。这声音被形容为狮子，因此这一标志可以被看作是两人的关系进展收到了神圣的恩典与祝福。这与赫尔墨斯双蛇杖的含义也是比较契合的。</p><p>而两个人的形象也是比较讲究的，一男一女的形象于此象征二元融合统一。我们可以注意到，男子的衣服和愚人比较相似，而女子的衣服和女祭司的是相似的，这其实也是在表现男人的热情特质和女人的静默特质。这样的二元象征也体现在两个人的花环上，一绿一红，颜色的对比也是在表现女人的纯净与男人的热情。</p><p>这张牌的背景上有小山丘，山丘后有一座房子。小山丘上满是草，后面还有树，这是希望的愿景。起伏的山丘表明两人的关系依旧会有起伏，但终归是平稳的，而山丘后的房子也是在表明两人关系最终将变得安稳而又美好。</p><h1 id="圣杯三"><a href="#圣杯三" class="headerlink" title="圣杯三"></a>圣杯三</h1><p>三个少女正在跳舞，分别穿着白色、黄色以及红色的长袍，好像是在庆祝着。她们的手臂交错，举杯敬酒。她们的头上戴着花环，而他们的脚下是各类丰收的瓜果，给人以丰收的喜悦。</p><p>三个人在围成一圈跳舞，她们和谐共处，三人脚尖踮起，给人以轻盈与活力的感觉。她们手里的圣杯是庆典，其中承着繁荣丰盛之酒。杯子举过头顶，表达出她们的幸福与欢乐，这一姿势也被人认为是一种超越与升华，那是通过自我努力成果所产生的自我升华。</p><p>这三个女人也被认为代表着美惠三女神：Euphrosyne、Aglaea和Thalia。Euphrosyne身穿红袍，她的名字的意思是“高兴、欢呼”；身着白袍的是Agelaea，她的名字的意思是“光辉、明亮的辉煌和光明”；Thalia穿着金色长袍，她的名字的意思是“温暖、培养、绽放”。这与她们的衣服颜色、牌的庆祝画面也都是契合的。</p><p>三个少女脚下的为各类果蔬，这是丰收与繁荣的景象。而令人注意的是其中的葡萄，这是酒的原料。这三人饮酒庆祝的画面，让人想到酒神节，古希腊的酒神节为狂欢之日，于此将达到肉体与精神的迷狂。除此之外，在圣经中，葡萄酒也被认为是庆祝活动的需要。</p><h1 id="圣杯四"><a href="#圣杯四" class="headerlink" title="圣杯四"></a>圣杯四</h1><p>一个年轻人穿着朴素，他正盘坐在树下，凝视着放在前方草丛上的三个圣杯。一只手从云中伸出来，递给他另外一个圣杯，但即便于此他似乎依旧不满着。</p><p>男人背靠着树，盘腿而坐。树是安全可靠的象征，而这表明此处是他所寻求的安全之地，他可以在这里进行审慎与反思。而我们可以注意到，在这片安稳之地，充满了生命力，树下便是绿草茵茵，这表明男子本身的状态其实并非负面，这里是他的反思之地。</p><p>他正在以一个较高的姿态俯视着三个圣杯——他已经拥有的美好事物。这样的画面表明他正在对现已拥有的事物进行审慎地观察与反思。他不满足于此，或者他反思之后发现，拥有的一切并非是他想要的，他不满与这一切，感到厌倦与反感。</p><p>而此时，云中的手臂递给了他一个新的圣杯。这是美好的礼物，也是美好的馈赠，这表明他的生活将会是变好的，机遇就在眼前。但他依旧是不满的，他似乎在认为这一切只不过是解决温饱罢了，也可能是早已厌倦，想要脱离。他只是坐在树下凝视，已不想再为眼前的事物做些什么了。因此这张牌也经常被解读为对于物质存在的厌倦，想要脱离并超越物质的一切。</p><p>这张牌现在被普遍认为是：男子低下头沉思，有些沮丧，似乎都完全没有意识到周旁的馈赠。但是韦特本身在塔罗图钥中指出男子了解到了这些，但依旧是不满的。而这两种解读虽然都可以提取出厌倦、反感等关键词，但是在具体解读的时候还是会有细节上的不同。</p><h1 id="圣杯五"><a href="#圣杯五" class="headerlink" title="圣杯五"></a>圣杯五</h1><p>灰蒙蒙的天空下，有一个孤独的身影正在凝视着地上被打翻的三个圣杯，他穿着黑色的斗篷，身前是一条河。身后有着两个依旧站立着的圣杯。这个人把自己的脸埋在深色长袍中，但给人以悲伤感。他面前的三个圣杯中，有两个流出了红色的液体，另外一个流出了绿色的液体。在他的远处，有一座桥架在河上，另一边不同于男人加下的光秃秃一篇，那里有着草和树木，以及一个房子。</p><p>首先最令人瞩目的便是这一身黑袍。黑袍让男人隔绝于周围，体现了他的孤独，同时也代表着悲伤与不安。男人把脸埋进斗篷中，我们虽然看不到他的具体表情，但是可以感受到他的悲伤。他感受着痛苦、不安与挫败，似乎也忘记了身后的两个依旧站立着的圣杯。</p><p>深厚的两个圣杯是我们依旧保存着的事物，如果我们转过身脱离痛苦与悲伤，我们便可以看到仍存在的希望，这也表明失落的人们周围存在的机遇。但是此时他忘记了自己所拥有的，完全沉浸在了悲伤中。</p><p>我们可以注意到，男子身前的三个圣杯中流出了红色和绿色的液体。关于这两种液体有不同的解释。比如按照颜色来说，红色是活力，而绿色为健康，这些特质洒了出来，由此男人便沮丧无法向前。这里的绿色可能代表着苦艾酒，因为在当时苦艾酒使很流行的，并且它本身拥有着治疗效果，所以这里泼洒出来的液体可以被理解为治疗方式的失去，代表着无法治疗，这与男人的悲伤也是契合的。</p><p>男子脚下的土地使光秃的，这与男子的精神状态比较契合，并且给人以荒凉贫瘠感。男子眼前有一条河流，河流川流不息，它是连续、永恒的流动存在。它永远不会停止，它永远都在向前，与所有停滞的事物分离着。这一方面与男子的停滞形成对比，另一方面也是在表示虽然男子站立不动，但是他的内心情感的波浪未曾停滞。</p><p>在不远处有一座桥，那是前往对岸的路途。桥是稳定的象征，也是踏入新生活的道路。而此时，桥离男子依旧有着一段距离，表明离开痛楚开启新的生活仍旧要一段时间，但是并不是困难的。桥是旧生活对新生活的转变，也是出路。我们可以看到对面有草地和树木，并且还有代表着安稳的房子。新的生活充满生命力，充满活力，也是稳定与安全的。</p><h1 id="圣杯六"><a href="#圣杯六" class="headerlink" title="圣杯六"></a>圣杯六</h1><p>孩子们站在一个古老的花园里面，一个男孩穿着绿色的衣服正在把一个装有百花的圣杯递给金发小女孩，两个人都戴着红色的头巾。两个人的面前还有四个装着白花的圣杯。男孩的身后有一个石台，上面雕刻着家族的标志，在台子上还有一个装着花的圣杯。在两个人的身后可以看到一栋庄园，屋顶灰色，墙壁黄色，并且有守卫正在值班巡逻。</p><p>两个孩子是天真与美好的，她们之间的关系也是纯真的。这是最为纯净的关系，也是最单纯美好的人生阶段。两人并非是亲密关系，只是相互依赖与陪伴，这是纯粹的快乐。因此很多人把这张牌解读为回忆、过去，表明童年时期。</p><p>她们手中的圣杯里有白花，那是生命的美好绽放，代表美好情感的圣杯承载着白花的纯净，这样的组合让人感觉到美好。</p><p>而她们此时正在一篇庄园前，孩子的身后还有着代表家族的纹章，那是圣安德鲁十字架的标志，这一标志被广泛地应用在旗帜和徽章上，这也在于这个标志传达着基督教信仰的中心原则，它也被一些人解读为信仰、爱和希望。在这里也是在表明此庄园为贵族领地，以及在不远处还有男人正在巡逻守卫，也更加凸显了此处安稳且美好。</p><h1 id="圣杯七"><a href="#圣杯七" class="headerlink" title="圣杯七"></a>圣杯七</h1><p>一个人站在那里，我们只能看到其背影。他的身体似乎因为前方圣杯的光芒而满是阴影，他张开了手臂，像是在迎接着什么。他的面前漂浮着七个圣杯，最上面的三个分别装有女人的头、盖着布张开手臂的人和一条蛇。而下面的四个圣杯中放有城堡、珠宝、桂冠还有龙。在桂树下面的圣碑上有一个骷髅头，这七个圣杯都漂浮在一片云上。</p><p>这张牌最令人瞩目的便是七个圣杯里的东西。首先这七个圣杯都被托在云上，而云本身是神圣的象征，表明这些事物都是神圣的、超越的、美好的、并非可获得的，但我们也可以将其视为这一切都只不过是空中楼阁，并非是真实的。</p><p>首先是女人的头，这个意象好几种说法，第一种是表明对于爱情的向往，这张脸可能正是一直爱慕着的人的脸庞，代表着向往的伴侣。另一方面这可能代表着永恒的青春，是青春永驻的象征。也有人认为这张牌其实代表着一种开悟，因为这张脸的表情平静，眼睛闭上，似乎在沉思领悟。</p><p>中间戴着白色面纱的人，通体白色，两手张开，身上散发着红光。白色为精神之纯净，但是在红色之下似乎有些恐怖与诡异。红色的光可以被看作是灵性存在所拥有的力量，但这一切都是被遮盖住的，我们无法知道面纱之下的到底是一个伟大的灵性存在还是一个可怕的邪恶存在，这也在暗示这一切都是不确定的，可能是一场欺骗。</p><p>最右边的是一条蛇。蛇在古埃及中代表着智慧，这里在圣杯中可能是代表着对于神圣、神秘内涵的智慧，除此之外，蛇也代表着诱惑与欲望，它是引诱的化身。这也契合于这张牌的主题。</p><p>下面一排的最左边为一座城堡，这座城堡看起来也是在山上所建，让我们不由得想起塔牌中的场景。城堡为稳定与安全的象征，它同时也代表着权力、财富。而如果与塔牌一同理解，那么可以将其认为是野心的实现。</p><p>一旁的珠宝即财富，它代表着荣华富贵，也代表着虚荣的满足。</p><p>而桂冠为胜利的象征，它也是才华的认可，是一种荣耀的象征。但是我们可以注意到，在桂冠的下面有一个若隐若现的骷髅头，这也是在暗示着虚荣与骄傲为死亡的开端，同时也可以将其理解为这幻想中的桂冠荣耀只不过是一场欺骗。</p><p>最右边的龙在这里可能是Salamander，它是转变、变革的象征，也代表着激情与活力。它本身代表着不朽与伟大的转变。</p><p>这一切都在圣杯中，被云彩托着，都是永恒、神圣、美好、伟大的事物，但是却又暗藏欺骗的暗示。但是眼前的这个人已经张开了手臂，开始迎接着这一切，他在光芒的笼罩下全身都是阴影，这表明他的眼里已经满是眼前的美好幻想。</p><h1 id="圣杯八"><a href="#圣杯八" class="headerlink" title="圣杯八"></a>圣杯八</h1><p>一个穿着红色衣服的男子，手拿拐杖，在月光下无精打采地走出一篇光秃秃的岛上，他的背后是七个圣杯，看起来并没有完成。远方的河流山川在夜晚显得令人生畏。在月亮上有一张人脸，它闭上了眼睛。</p><p>首先是关于八个圣杯。这八个圣杯承载着过去的一切幸福与成就，而它们此时被遗弃在了身后。只有男人一个人前去了位置的旅途，这表明了男人对当前状态的不满，这是他厌恶、反感、厌倦的行动。他可能发现了更为值得追求的东西，而这种行为也被很多人解读为是一种谦虚的表现，这表明男人将继续学习新的知识。但是我们可以注意到，这八个圣杯的堆叠是不完整的，也就是说男人在中途便放弃了这项工作，因此这张牌也被解读为半途而废。</p><p>男人穿着红色的衣服，代表着他的激情与动力，而他手里的拐杖暗示他将前往远方。</p><p>月亮在这里好像表达着两种不同的月相，这是周期的统一。一方面满月代表着上一阶段已经达到了圆满，而新月表明一切将要重新开始。也有人认为这里的男人正是隐者年轻时候的样子，而月相的周期性统一似乎便是有力的佐证。在这里，代表着灵性的月亮闭上了眼睛，男人的前途是无法确定的，也是未知的，即便是月亮也无法去见证这场未知的旅途。前途未卜，但是男人手持拐杖以往之前。也有观点认为，月亮的闭眼是在否定男人的半途而退和放弃。</p><p>远方有着山川河流，这一方面是在表明其前方旅途慢慢，并且尽头也不知道会有什么。另一方面这也是在表明前方的道路上将会有着许多的困难和挑战在等待着他。可是这也是表明他将前往更为广阔的世界，去看到更多的风景。</p><h1 id="圣杯九"><a href="#圣杯九" class="headerlink" title="圣杯九"></a>圣杯九</h1><p>一位穿着传统东方长袍和精致的红色头巾的成功商人坐在一张低矮的木凳上，他脸上表露着洋洋得意。男人对自己所拥有的一切已经心满意足，他双手交叉，脸上满是得意的微笑。他的身后有一张很高的盖着蓝色桌布的弧形柜台，上面整齐地排列着九个圣杯。</p><p>这张牌里的意象并不复杂。首先是关于男人，男人显然已经满足于当前所拥有的财富，他双手交叉，满是得意。他身上穿着传统东方带有条纹的长袍，表明他可能是一富有的东方商人。他的姿势也在展露出自信。</p><p>他的身后有着很高的弧形柜台，上面盖着蓝色的桌布。柜台很高，也让圣杯得以高高在上地摆着。而圣杯是商人所拥有的财富、诠释以及成就。这张图其实是商人在向我们展示着他拥有的一切，这都是他的底蕴所在，也是他表现出自信的资本所在。</p><p>蓝色的桌布是神圣灵性的颜色，并给人以高贵与平静的感觉，在这里与背景的黄色很好地结合在一起。</p><h1 id="圣杯十"><a href="#圣杯十" class="headerlink" title="圣杯十"></a>圣杯十</h1><p>天空中有一道彩虹，其中有着十个圣杯。彩虹下面哟一个男人和女人正在欣喜地张开手臂，显然这是一对夫妻。男人穿着红色的外衣，女人穿着蓝色的连衣裙，两人的身旁还有这两个小女孩手牵手，正在欢欣地跳着。它们的远方有一片小山丘，周围满是茂密的树林、肥沃的土地和清澈的溪流，在山丘后面还有一座红顶房子，似乎就是他们的家。</p><p>首先让我们注意到的便是张开双臂的一对夫妻，他们面向彩虹这一美好的景象，幸福地享受这一时刻。他们的服饰为一红一蓝，也象征着男女的二元特质和谐地融为一起，让人感到和平、幸福。</p><p>而两个小孩子手拉着手的愉悦场景也都体现着家庭的和睦，也表现着相处、沟通的和谐。</p><p>彩虹是美丽的，在基督教中也被看作是恩典的显兆。它是美好的、启迪的，它也是代表着一切的和谐运转。彩虹这一意象也被一些人认为是美好的精神状态，是希望的景象，也是繁荣的征兆。</p><p>远处有一片小山丘，还有着充满生机的草木。河流灌溉其中，让万物得以展现伟大的生命力，这是希望的表现。远处的房子代表着安稳的生活，也是安全、和谐、繁荣的象征。</p><h1 id="圣杯侍从"><a href="#圣杯侍从" class="headerlink" title="圣杯侍从"></a>圣杯侍从</h1><p>一个穿着鲜艳蓝色外套和红色衣服的男人手里拿着一个圣杯，里面有一个鱼头探了出来。男人的头上戴着蓝色的毛子，衣服上还画有莲花。他的脸上俊俏而又预约，有些柔弱的女子气质。他叉着腰，正在凝视着那条鱼，而在他的身后是一片广阔的海洋。</p><p>侍从是年轻者，他们对生活的态度热切而真诚。此时的他正叉着腰注视着鱼，似乎在聆听者讯息。侍从乐观并且敢于尝试，他正在一条成为大师的道路上前行着，他好奇一切，包括眼前的鱼。</p><p>侍从的衣服颜色鲜亮，让人感到精致但又些许怪诞，这是他年轻特质的体现。蓝色的帽子突出着水元素，也呼应着圣杯里的鱼，这在表明他正在接收着海中存在的讯息。除此之外，蓝色为灵性的颜色，这也代表着他行走在灵性的道路上。而衣服上的莲花象征着纯净，表明侍从是对知识渴望的纯粹存在。粉红色是特殊的，一些人将其认为是白色与红色的结合，前者代表着人类的激情，也是基督的宝血，而白色则是纯净与神圣，因此粉红色被看作是神性在人身上的体现，这也表明侍从有着神圣的纯粹与追求。</p><p>在韦特的描述中，侍从以勤奋好学的态度看向鱼。鱼的浮现表明新的讯息的传达。也有观点认为，鱼就是侍从思想的具象化。除此之外，鱼的讯息可能也代表着海洋（自然）的神谕，那是源于世界的讯息。</p><p>侍从背后的海洋是灵性、情感的水域，上面虽然有浪花，但是给人以平静和谐的感觉。这里便是鱼的家，或许侍从刚刚从海上捞出了这条鱼。海洋本身便是平静与深沉，除此之外也是创造力的源泉。</p><h1 id="圣杯骑士"><a href="#圣杯骑士" class="headerlink" title="圣杯骑士"></a>圣杯骑士</h1><p>一个年轻的骑士穿着盔甲，正在做一匹白马上，马正在以自然的步伐行走着。他的头上顶着一个有翅膀的头盔，盔甲外的束腰外衣上还有这鱼的纹饰，骑士一只手牵着缰绳，另一只手平举圣杯。他目光直视前方，好像正在专心致志地进行探索，有条不紊地前进着。</p><p>骑士背挺直着，目光向前，似乎在微笑着。他一手牵着缰绳，一手平举圣杯。他无所畏惧，满怀信心地展望未来，期盼前方的收获。他的平举也可视为礼物或是情感宣言。</p><p>骑士带着有翅膀的头盔，这是梦想的恩典，他充满梦想，想象着美好的前方。于是他一往直前。他的鞋子也有翅膀，这也是在表明他有着充足的驱动力，它犹如一个天真梦想的小孩子机敏而又充满活力。</p><p>他盔甲的束腰外衣上有鱼的花纹，这强化了水元素的主题。鱼是创造力和情感的象征，那是流动的柔和存在。这也表明此时的骑士充满了幻想与创造力，他怀揣着这一切前进着。</p><p>白马是纯洁与神圣，我们可以注意到，这张牌与死神拍的白马是很相像的。圣杯骑士怀揣着创造力与美好的幻想，而死神只是已经结束。骑士马上就要踏入河流，这是一条边界，于此处旅途便正式开始。前方的山和河流也代表着未来将要面临的挑战与艰辛，但他终将攀上高峰。</p><h1 id="圣杯王后"><a href="#圣杯王后" class="headerlink" title="圣杯王后"></a>圣杯王后</h1><p>一个美丽而又有权势的女人正在坐在华丽的宝座上，王后戴着王冠，身着白色衣服，而斗篷拖落在脚下的七彩鹅卵石上。他的手里拿着一个戴着顶盖的圣杯，极其华丽，而圣杯的两边还有着延伸出去的蟹钳，最上面有一个小十字架。宝座上有小美人鱼和大贝壳，王后的前方为广阔的海洋，而身后的不远处还有陆地和悬崖。</p><p>圣杯王后让人感到温柔且智慧，她的白色衣服代表是纯洁高贵，而蓝白相间的斗篷结合了代表情感创造力的蓝色和纯粹无暇的白色。他头戴王冠，斗篷用粉色的贝壳固定，她是海洋的温和以及情感创造力的具象化。此时的她正双手捧着圣杯仔细的观察，似乎圣杯中的是神圣的物体，其中有的崇高的内涵。圣杯王后智慧，也表示的情感与直觉。</p><p>宝座上有美人鱼和贝壳。美人鱼代表着爱与诱惑，她也是水元素的象征，也是美好和情感的流动。而贝壳在基督教中是洗礼的象征。王后坐在这宝座上表明，他为这一切特征体现者。</p><p>五彩的鹅卵石生化了水元素的主题他在皇后的脚下陈列着，那是令人夺目的酸甜苦辣，而皇后站鲤鱼池，他自己了一切通往感官情感而变得神圣，切纯粹他是纯粹情感与创造力的超越的存在。</p><p>这里的水是广阔的无意识世界，那是我们情感的聚集之地，也是最根本的情感的集合，而后面的悬崖在表明土地的存在往后住在一片土地，至少，但他又确实围着形而上的掌控者，他将自己的智慧付诸于行动变一次实现他的梦想。</p><h1 id="圣杯国王"><a href="#圣杯国王" class="headerlink" title="圣杯国王"></a>圣杯国王</h1><p>圣杯国王坐在宝座上，而宝座正浮在汹涌的水面上。圣杯国王头戴皇冠，脖子上挂着金色的鱼项链，他身上穿着黄色的袍子，上面还挂着红色的布。他穿着蓝色衣袍还穿有绿色的鞋。国王的手里还拿着圣杯与权杖，并且权杖要略高于圣杯。</p><p>国王的黄色斗篷一方面象征着国王的权利。这也是上帝的荣光，而蓝色代表着知觉，那是深邃的灵性。黄色袍子上的红色也是神圣的精神，为崇高而神圣的象征。</p><p>国王坐在这里双脚着地，代表着他是脚踏实地的，是将直觉、智慧、权能付诸于现实世界的。鱼项链是水元素的象征。这也表明国王本身便是洞察艺术的学科的智慧者。</p><p>圣杯是情感、直觉、创造力、智慧的象征。权杖，很像是古埃及的Sekhem权杖，象征着法老的权利，而通常是被放在右手的。这可能是在表明国王的真正力量来自于他的圣杯，这代表着直觉、情感、感知，而并非是地位。并且他的权杖要比圣杯高一些，这表明国王可以用自己的力量来掌控着一切。</p><p>王座的背部是一片浪花，在下面还有着三叉戟的图样，那是水的流动性、繁殖性、饮用性的象征。这也表明国王能够掌控者着这片海洋，他是这无意识之地的掌控者。</p><p>水流湍急，但国王从容不迫，他只是坐在那里直视前方，但是大海深不可测，在下面有着无数未知的领域，这是广阔的无意识世界，也是圣杯国王的权能与智慧的体现。</p><p>在海洋中，有鱼跳了出来，这是一片生机勃勃的地方，并非全是未知与恐惧，而这鱼也是情感意识世界中所迸发的灵感与生机。</p><p>红色的帆船代表的热情和抱负，他在这片情感的海洋上航行着，而且进行着思想与情感的课程。</p><h1 id="星币王牌"><a href="#星币王牌" class="headerlink" title="星币王牌"></a>星币王牌</h1><p>从云里伸出一只手，里边握着一枚星币，发着光。在手的下方是一条花园小径，通向着远方，两侧种满了百合花。小径穿过玫瑰覆盖的拱门，通向远方的山脉。</p><p>云中所伸出的手是神圣之礼物的象征，星币代表着实体的物质的存在，也是金钱。同时也可以代表着金钱与物质价值之间的关系。</p><p>百合花代表着纯净、神圣，也表明此片领域为我们所清晰和关注的。使花园显得更为的可靠安全美好。</p><p>拱门是两片领域的分界处，门之外是我们尚未探索的世界，而我们此时所拥有的物质皆是园中，所有的园之外的都是未知不清晰的世界，拱门上有着红玫瑰的装饰，这也是与百合花所呼应，两者皆体现出精神的纯净和神圣的爱。使得这片花园显得更为的神圣。</p><p>拱门之外的山在暗示着新的商机，也在表明要踏出当前的领域而找到新的成功与财富。山也有可能代表着上帝的居住之所，因为这里的山是蓝色的，那是神圣之山，也表明神圣之礼物在神圣之处被刺杀</p><h1 id="星币二"><a href="#星币二" class="headerlink" title="星币二"></a>星币二</h1><p>一个年轻人正在跳舞，他正在用一个绿色的丝带来杂耍这两个星币。丝带被扭曲成一个无限符号，男子自身的姿势是并不平衡的，整个人也是倾斜的。在他的身后时一片广阔的水域，虽然天气很好，但水上的帆船看上去仍有着倾覆的的危险。</p><p>很多人将这个年轻人认为是一个小丑，他正在开心地进行着杂耍。他粗心，但是又轻盈，他头上戴着高高的红色帽子，身着黄色的马甲和红色内衬，红色表现着他的热情和动力，而黄色也在表明着他的活力。</p><p>他的姿势是斜向一边的，并非是平衡的，他的手里还在杂耍着两个星币，他的高帽子代表着过度的热情，也给人以诙谐的感觉。他正在跳着舞，看起来的不平衡似乎又是刻意的安排，是一种舞蹈。所以有人认为年轻者的杂耍和动作都是混乱的，也有人认为这一切都在奇妙的平衡之中。而这里的无限符号表示，虽然手里杂耍和舞蹈是混乱的，但是年轻人可以无限地进行下去，因此这被认为是无限的混乱或有序的混乱。</p><p>在星币牌中出现了湍急的水流，在这表明起伏与曲折，这与年轻人手里的混乱状态也是相对应的，并且海浪绵绵不绝，帆船迎着海浪，但有可能瞬间的倾覆过去，这一切也都是无限广阔的，而帆船在其中前进，这也是在进行对平衡的探索。</p><h1 id="星币三"><a href="#星币三" class="headerlink" title="星币三"></a>星币三</h1><p>在教堂里，一位雕塑家正在辛勤工作，他手拿工具，对着面前的三个五角星进行的设计。而且五角星的下方还有着玫瑰的图样。雕塑家的作品也受到了牧师和建筑师的赞许，女建筑师的头上戴着会有花卉图案的披肩，而他和牧师似乎正在商量着设计上的事情。</p><p>这里出现的玫瑰嵌入了一个十字架，这是参考了玫瑰十字会的标志，这五个花瓣代表着土、气、火、水，以及代表人类精神第五元素。这里的玫瑰符号表示凌驾于自然力量之上的精神力量。有观点认为，这张牌描述的是门徒训练和精神层面的提升，而这三个星币便被认为分别代表着美德，良行和技能。</p><p>而这三个人也被认为是和这三个金币相对应的。建筑师手拿工具进行着他的工作，他是工作的直接操作者。韦特在书中将其描述为获得奖励的学生。</p><p>一旁的两人一个为教堂的牧师一个位女生手里拿着一份设计图可能是男子的老师。三个人并非是割裂的而是在通力合作完成工作。</p><p>雕刻师正在椅子上完成这份工作，这代表着利用资源来更好地了解世界，由此我们将以全新的视角看待这熟悉的世界。</p><p>这张牌描绘着通力合作，但又有些人感觉到些许的不安和困惑，这在于黑色背景，这可能是在表示单纯的物质层面的技能和知识是局限的，也是机械的，他只能改变物体的物质外在，而无法窥探更为深层的内涵。</p><h1 id="星币四"><a href="#星币四" class="headerlink" title="星币四"></a>星币四</h1><p>一个男子坐在一个石台上，他的头上戴着一顶王冠，而王冠的上面顶着一个星币，同时，他的双手与肩膀紧抱着另外一个。除此之外，他脚下还有另外两个星币。他穿着黑色斗篷，而且内面为红色，他穿着棕色的衣服而边上还有浅紫色的一圈，她穿着红色的鞋。在男子身后是一篇城镇看起来安稳而又繁荣。</p><p>星币显然是男子所拥有的财富。他头上顶着一个星币，这说明男人时时刻刻都带有金钱的框架与限制，这也使他无法自由的活动，他的手里和脚下的都是财富。他将星币紧紧地抓着胸前生怕它会从手中滑落，而脚踩星币也是要把财富牢牢的掌控着，这都体现着男子在花销方面的保守。也可能认为是过于的吝啬。</p><p>男子的斗篷内里为红色，外面则是黑色。红色表明男子本身有着自己的想法，并想要将其付诸于行动，但黑色将它与其他的一切都分割开来。他虽然戴王冠，但他并不是一个国王，他也没有王座，他拥有着对财富和权利的野心，并由此抑制自身的消费欲望，并专注于自己的未来。但他也由此和周围的事物分隔开，这是他孤独的体现。</p><p>城镇稳定而繁荣，这里有着财富的积累。这些繁荣的愿景，让男子得以拥有前行的野心，但男子也是与此分割开的，他与繁盛的城镇景象显得格格步入，这也表明对于钱财态度应当平衡。</p><h1 id="星币五"><a href="#星币五" class="headerlink" title="星币五"></a>星币五</h1><p>在一场暴风雪中，一对贫穷、年迈的夫妇从教堂美丽的玻璃窗前走过，上面绘有花草，还有一棵树，上面有有五个星币。这对夫妇年迈、艰苦，高个子的女人无精打采地前进着，头上披着一条薄薄的布。在她的身后一个矮个子患有麻风病的男子拄着拐杖走路，他的左脚似乎伤得很重。教堂的光照亮两人，可能证字啊进行晚祷或是礼拜，两个人的脚上似乎都绑着什么，以此来穿过厚厚的积雪。</p><p>这扇窗户上画着五个星币。这可能是教堂的窗子，里面有光和温暖，让人会联想到美好的事物，而这份富足与窗外的艰苦形成了强烈的对比。而星币在树上，周围是花草的画面，尽显生活的富足以及风调雨顺下的自然景象，与窗外完全不同，同时也在表示这里为美好的安全地，预示着此处可以到帮助。</p><p>雪寒冷，这是生活的艰苦，也是生存的重压，更加显现出画面的凄惨。地上满是积雪，这是已经落在行人眼前的困难，这一切都需要清理了。</p><p>两个老人一个带着一条薄薄的披巾，身形单薄，另一个拄着拐杖脚似乎很难行走，两个人都没有穿鞋，就用布捆绑的脚来经过积雪。老妇人像是双手合十在祈祷着什么，是在祈求帮助吗？而老人腿脚不好，脖子上还有一个铃铛，那是麻风铃。在中世纪，麻风病人必须佩戴麻风铃，一是由此与病人保持距离，一个是吸引捐款。</p><h1 id="星币六"><a href="#星币六" class="headerlink" title="星币六"></a>星币六</h1><p>一个穿着厚重的红色斗篷和条纹数一万一的商人正在给乞丐钱，另一只手拿着一个平衡的天秤。在男人的脚旁两个乞丐跪着伸出双手，接着被扔过来的硬币，他们的衣服上还有补丁，破烂不堪。左边的男人的头似乎还破了。男人的上方悬挂着六个金币，右边两个，左边三个。在几人身后的远处是一座城堡。</p><p>商人的形象并非特指商业职务，他所拥有的财富也可以并不是金子，而是自己的经验、优势等等。而这些，我们都可以进行分享。</p><p>天平代表的是平衡，商人给予乞讨者适量的金钱，这样可以帮助他们，也可以使商人自己不会因此而感到困扰。同时，这里的天秤也有观点认为是表明男子经由这样的施舍和分发，从而获得的自身的平衡状态。</p><p>身后的城堡可能正是商人来的地方，而对两个乞讨者来说，那是遥不可及的。这里可以解读为源于上层者或者前辈的指导与帮助，甚至可以将这张牌理解为贵人相助，</p><h1 id="星币七"><a href="#星币七" class="headerlink" title="星币七"></a>星币七</h1><p>一个年轻人靠在他的农具上，热切地看着他的工作成果——七个星币堆在绿色的树丛上。年轻人似乎很疲倦，但却又好像对成果很满意。他的身后为连绵不断的群山，脚后有着一片河流，他的鞋颜色还并不相通。</p><p>年轻人象征着青春活力乐观与耐心，他有充分的精力去直面任何的工作。农具代表年轻人通过自己的双手和勤奋努力去种下了作物，并且精心照料让它们得以茁壮的成长，此时他停下动作期待并思考着作物的成熟。</p><p>他的表情有的人视为疲倦的期待，有的人认为是一种不满意，前者是劳动结束期待作物，后者则是不满于当前的成果和精力花费，也代表着真实的时间就会比预期的要更长。</p><p>年轻人的鞋子颜色在史密斯版本中是不同的，这可能对应着更多的投入与花费，因为两种颜色的鞋表明年轻人可能同时行走在两条道路上，但进展并没有和预想的一样。</p><p>在树枝上的星币是年轻人勤劳的果实，他正在等待着它们的成熟，这可以解读为年轻人在某一领域潜心学习的成果，而年轻人的脚下便有一个似乎已经结果成熟了，而年轻人的思考便也可能是在想着该如何使用这份果实了。而剩下的六个也都将成熟。</p><p>远处的山与河流可以灌溉作物，那是滋养生命的存在，而远处的群山也表明还有很大一片领域尚未涉及和开拓，那是更为广阔的世界，而其中也有的机遇和挑战。河流也是边界，使得种植的地方自划一地，也是熟悉的地方。远处的一切都在呼唤着年轻人继续前进。</p><h1 id="星币八"><a href="#星币八" class="headerlink" title="星币八"></a>星币八</h1><p>一位艺术家正在砖头上捶打和雕刻的一个金色的星币。他一手拿着锤子一手拿着锥子，自信且认真。他穿着黑色的围裙、蓝色的卫衣、以及红色的裤子和鞋。他身旁的地上还躺了一个星币，而他身前的墙上正整齐的排列着六个星币，在身后的远方可以看到城堡。</p><p>韦特将这个年轻人称之为艺术家，他显然正在进行创作。他认真地进行着手里的工作，一丝不苟。他的身上穿着专门用于雕刻的黑色围裙，手里操作工具，下身穿着象征着激情活力的红色，而上半身则穿着代表细腻的蓝色，这表明他即有激情，也有细心，而且还有精湛的技能。</p><p>排列的星币代表着已经完成的你分明，整齐的排列也表现技艺水平之高，这也是成就的展示，也有人将其理解为这是重复的、机械的工作的表现。</p><p>远处的城堡是繁荣与生活的象征，但年轻人要因为工作而远离城市，这表明对生活方面的忽视，也是男子独立性体现，因为他不需要任何人，并能够很好地完成工作。</p><p>躺在地上的星币被认为是完成工作的展现，这是已经完成的，但还没有放在整体的一部分。它就在身旁的地上，并不显眼，但仍体现着男子天赋的卓越。</p><h1 id="星币九"><a href="#星币九" class="headerlink" title="星币九"></a>星币九</h1><p>一位贵妇站在他的葡萄园中，一只鸟儿停在他的手上。女人穿着一件金色的长袍，上面满是维纳斯的标志。他头顶戴有红色的帽子，一只手带了手套，上面是鸟。她的周围满是结满了果实的葡萄藤，而靠近地面的树丛上长着九个金币。在远处还有着高山和已经露出了一部分的城堡。在他的远方还有一只很小的蜗牛正在爬行着。</p><p>女人是富足者，她穿着金色的长跑，这是华丽高贵的体现。而衣服上的维纳斯标志代表着情感的丰满与生活的浪漫，也代表着生育母性。她一手擎着鸟，一首抚摸着星币动作也展示出她的优雅和温和。</p><p>有的人认为这里的鸟是一只猎鹰，因为猎鹰象征着贵族、理性与智慧。女人专门只带了一只手套，这表明，鸟显然是她的所有物，这也更为体现女人的丛容。</p><p>葡萄代表着丰收、财富、繁荣与庆祝。它也代表的一种精神的迷狂，因此葡萄被视为性快乐，欢乐和欢愉的象征。而九个星币在这里从树丛中生长出来，这是自然的丰满与生机这是物质在自然的生育活力。</p><p>蜗牛并不焦虑，它只是缓慢地前行，自由的选择是要走的道路，这与女人于此的放松、优雅也相对应。</p><p>群山是世俗的斗争，即便是贵族再离开园林也要面对许多挑战和困扰。城堡是繁盛与安全的地方，但这里依旧要接受挑战，唯有此处是一篇放松安宁之地。</p><h1 id="星币十"><a href="#星币十" class="headerlink" title="星币十"></a>星币十</h1><p>一对男女正在拱门下，那是通往一栋房子和领土的入口，拱门里还有个高塔，他们还带着一个小孩子，手正在摸着一只狗的尾巴。两只狗狗在男人的身后，他们都看向了一位头发全白的老者，他穿着巨大的长袍，上面绘制着复杂、炫彩、极为夸张的图案。在拱门的左边，有两个纹章，上面有一座城堡，而下面是则是绘制着天平。在左边似乎是由黑白相间画框所框起来的一幅画。十个星币被以卡巴拉生命之树的模式摆放。</p><p>男人和女人为家庭此时的核心，男人看向了拱门内的世界，而女人笑着看着男人，旁边还有一个小孩子在女人的身旁。展现出家庭的和谐。</p><p>孩子有些害羞，但仍然好奇地看着老者。他一边躲闪，一边摸着狗狗的尾巴。他天真而羞涩，但也不失好奇，他是整个家族未来的传承者。</p><p>拱门是一个入口，也提供安全感。而在旗帜上有着两个纹章，还有只露出了一部分的画，纹章上有一个城堡，象征着财富的积累，那是家族世代的传承和延续。而下面的天秤可解读为一种家族传承的训诫，这里代表着家族兴旺的一些劝诫。而最左边的画也是一种家族地位，品味、权力的展现。</p><p>老者智慧，他摸着狗的头，似乎是在欣慰着。他穿着的长袍上有绿红色的花纹，它象征着大自然的丰富。这花纹从广义上也象征着宇宙的广阔与无限。</p><p>生命之树的排列方式是精神成熟的象征，也表明人的每个阶段都必须走完整，才能够进入下一个阶段。</p><h1 id="星币侍从"><a href="#星币侍从" class="headerlink" title="星币侍从"></a>星币侍从</h1><p>一个年轻人站在草地上，这双手捧着一枚星币，他的双眼观察且注视着。男人穿着朴素的衣服，外衣为绿色，内里为橘红色，而头上戴着精致的红帽。在他身后的不远处有一片树林，还有耕地，最远方有一座高山。</p><p>侍从是一个年轻人，他充满激情和天真，但有着无限的未来，他高举星币，这可以解读为他对于物质存在、财富、讯息的关注与追求。他的绿色衣服表明了对物质世界的一种探索，朴素而投身于自然。衣服的颜色与脚下的草地和远方的耕田都有呼应。红色的帽子精致华丽，那是热情的表现，也是前行驱动的体现。有观点认为相比于朴素的衣服，这顶帽子是独特的，因此，这是表示年轻人的伟大抱负。</p><p>星币在这里可解读为物质、财富、讯息，但更多偏向的是学习获得这些东西的方式，侍从学习、研究，而他可能会开始耕田、前往森林，也有可能会前往高山。星币是讯息，也可能这张牌是在表明他在聆听着讯息。</p><p>耕地，为辛勤劳作，也是对自然对物质的改造，而且耕田将带来丰盛之果，侍从将通过他想要的方式进行学习，进行自己前进的管理。</p><p>山和树都是自然之物。山是困难，但也是高层次的体现。树木为自然，为物质，也是尚未开垦之地，同时也是改造之地。而山也是自然，人很难去改造山，但他可以爬上去，去探寻自己想要的无限可能。</p><h1 id="星币骑士"><a href="#星币骑士" class="headerlink" title="星币骑士"></a>星币骑士</h1><p>一位表情严肃满身铠甲的男人坐在他的黑马上，双手正捧着一枚星币。骑士的头盔上有着绿色的装饰物，像是蔬菜的一样。他的铠甲之外&#x3D;还套有红色的外衣，手上还戴着红色的手套，黑马的头上也带有像蔬菜一样的装饰物。除此之外，马的身上都是红色的缰绳和马具，骑士的眼中并没有星币，而是看向前方。他骑着缓慢、持久而又沉重的马，像是在耕地中巡逻一般。</p><p>骑士身上的铠甲象征着他准备好面对冲突，并要以此守卫自己所拥有的一切，去守护他所养育的事物。铠甲上的绿色装饰让人不由得将它与前方的耕田联系起来，那是物质的收获、勤劳工作与生命活力的象征。这表明，骑士可能正在守卫这片土地，这是辛勤劳作的成果，也是一切生长之所。他身上的红色代表着他所拥有的活力与激情，他的眼睛并未看向新币，要是看向了前方，那里是什么？是正在到来的艰难，还是自己辛劳工作的物质成果？不论在看向何处，他都已经准备好了。</p><p>这只马缓慢、持久、沉重，它并非是之前在冲刺的白马，而更多的是严肃、承重、稳重。黑色像是过去的负担，而它将骑士驶到了这里，他们将背负过去在这里继续他们的生活，马身上的红色缰绳和马具进一步加强了这种份量感与沉重感，给人以严肃、深沉感。</p><p>整洁的耕田说明这里被精心打理过，耕田是辛勤劳作的地方，也是收获成长的地方，它代表着勤奋辛劳的付出，也代表着丰满繁盛的未来</p><h1 id="星币王后"><a href="#星币王后" class="headerlink" title="星币王后"></a>星币王后</h1><p>一个富有且穿着华丽的女人坐在精致的宝座上。女人的头顶戴着金色王冠，身披绿色的斗篷，里面穿有红色的外衣。内里为白色。她低着头，两手柔和地抱着一枚星币。宝座上刻有小天使、梨还有苹果，在扶手处雕刻有山羊头。在宝座的周围有各种各样的花草，不远处，还有只野兔。女人头上为玫瑰花架，在远处，我们可以看见山与河流。</p><p>女人头上的王冠为他所拥有的权势和财富的象征。他低着头，披着绿色斗篷，这代表着物质层面的繁盛，也是自然和生命力的体现。这与斗篷所接触的苹果和梨的雕刻，也是呼应的，这都表明物质繁盛以及女人所拥有的生命活力。红色的连衣裙让人感觉到激情与活力，这些生命之驱动力都在绿色斗篷之下，表明这是生命发展的动力体现，而内里的白色则表现出女人的纯净与纯洁。而此时，她拥有了物质层面的一切，她再次看上了新币，此时的她看得并非是财富和物质，那是其中的庄严智慧。于此，他知悉物质、财富、自然的伟大内涵。</p><p>宝座上的苹果和梨为自然是丰收，因此宝座本身便已是自然的宝座、丰收之宝座、生命力之宝座。而其中的天使体现出神圣层次权威。这里神圣之宝座与坐在其中的人将会由此于神圣层面理解自然物质的奥秘。</p><p>周围的花木数花草树木都是生命的表现，也是自然物质成熟发展的象征，这是美好之景，希望就在其中。我们还可以看到兔子，兔子是活着的存在，它是生机的显化，而兔子本身也代表生殖力繁盛，于此也表现出此处物质丰盛。</p><p>在这里，我们可以发现王后已经坐在山上，而远处的皆是山下的事物，河流是生物发展的源泉，那是平凡人所用的机遇，而山是他们将面临的挑战。</p><h1 id="星币国王"><a href="#星币国王" class="headerlink" title="星币国王"></a>星币国王</h1><p>一位国王坐在豪华的宝座上，周围满是藤曼、草丛、树木。国王头戴王冠，王冠的样式也是花的形状，在下层还有一圈草环。国王戴有红色的围巾，身上的长袍上画有葡萄及其藤曼，给人以深邃的华丽感。他一手握着权杖，一手拿着星币，并且套着铠甲的脚将石像猛兽踩住。他的宝座正前方有两个牛头，而宝座整体位黑色，最上面的两角还饰有黄色的两个牛头。在一切的后面，我们可以看到城堡。</p><p>权杖的样式与女皇牌中出现的权杖相同，上面的球体位地球，表明他为物质世界的统治者，而另一只手拿着的星币则代表着自然的丰饶和财富的累计。这都代表男子所拥有的财富和权势。</p><p>国王头上的王冠像是花，并且还有这玫瑰装饰，这都强调了作为物质自然之主的特质，他身上的长袍绘有葡萄，也代表着物质成熟、丰收和丰满。国王闭上了眼睛，似乎在思考，或者在感受自然。他脚上的铠甲表明他有能力战斗，脚踩石像也表示他到如今的地位是战胜了无数敌人和困难的。他已经功成名就，并从为停下对自然的感知和探索。</p><p>宝座上的牛头装饰为金牛座的标志。同时，这也是一往直前力量的象征，黑色给人以深邃，这也与国王的长袍颜色呼应。黑色将国王与外人隔开，他于此闭眼沉思，这是独属于他一个人的空间，这统治者的宝座也只能是一人的。</p><p>背景中的城堡代表着国王的财富和力量，那是他击败敌人所积累下来的力量和繁盛，这些已发展至坚固的状态，已不能再被轻易地摧毁，这也为安稳的象征。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/">读书会</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/%E9%9F%A6%E7%89%B9%E5%A1%94%E7%BD%97/">韦特塔罗</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%B0%8F%E7%89%8C/">小牌</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC3%E5%91%A8%20%E6%98%9F%E5%B8%81%E5%92%8C%E5%9C%A3%E6%9D%AF/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【韦特读书会】第二周 大牌牌义 （2.20-3.5）</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC2%E5%91%A8%20%E7%89%8C%E4%B9%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC2%E5%91%A8%20%E7%89%8C%E4%B9%89/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 06:41:58 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;愚人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#愚人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;愚人&quot;&gt;&lt;/a&gt;愚人&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一个年轻人带着桂冠，穿着亮丽的服饰停在了断崖的边缘，他站在世界的高处，眺望着远方的蓝色，那是天空的延伸。他一手拿着玫瑰，另一手里拿的则是昂贵的权杖，倚靠在右肩上，而权杖上有一个旅行包，上面绣着鹰的图饰。他束着七颗珠子所组成的腰带。年轻人穿着白色的内衬，外面套着极为花哨有着喇叭花图案的衣服，翻面为红色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;白色太阳露出了一半，散发着光芒。黄色的背景里有着蓝色的海和前方的群山，后面有一只白狗在跳，似乎在向愚人叫着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愚人的衣服是花色的，上面有着复杂的花纹，在那个时候这不是普通人可以穿的样式。并且西方中世纪时期，衣着如此花哨是极为少见的。所以愚人会被认为是来自于异世界的王子，他来到了新的世界进行旅途。他的内衬是白色的，这也体现着愚人本身是纯洁的。愚人所穿戴的黄靴也象征着寻找意义与欢乐。愚人的腰带一共有七颗，这也对应着七颗行星。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愚人头顶的桂冠花环代表着胜利，也代表着才华。其代表的胜利让我们思考为什么这一含义会出现在旅途的最开始，所以也便有了愚人的旅程为一个循环的说法。愚人在经过了上一个循环后又开始了。而桂冠本身也象征着才华，并一般会用于描绘诗人。从这个角度看愚人的桂冠也在表明愚人是一个有才华和激情的年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愚人包裹上有着鹰的花纹。鹰是与众神有关的符号，他也是灵性的开始，从束缚中解放出来，自由且无畏。韦特在《The Book Of Destiny》中说：“梦见一只鹰在头顶高飞，这对那些想要开始远大目标的人来说是个好兆头”。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="愚人"><a href="#愚人" class="headerlink" title="愚人"></a>愚人</h1><p>一个年轻人带着桂冠，穿着亮丽的服饰停在了断崖的边缘，他站在世界的高处，眺望着远方的蓝色，那是天空的延伸。他一手拿着玫瑰，另一手里拿的则是昂贵的权杖，倚靠在右肩上，而权杖上有一个旅行包，上面绣着鹰的图饰。他束着七颗珠子所组成的腰带。年轻人穿着白色的内衬，外面套着极为花哨有着喇叭花图案的衣服，翻面为红色。</p><p>白色太阳露出了一半，散发着光芒。黄色的背景里有着蓝色的海和前方的群山，后面有一只白狗在跳，似乎在向愚人叫着。</p><p>愚人的衣服是花色的，上面有着复杂的花纹，在那个时候这不是普通人可以穿的样式。并且西方中世纪时期，衣着如此花哨是极为少见的。所以愚人会被认为是来自于异世界的王子，他来到了新的世界进行旅途。他的内衬是白色的，这也体现着愚人本身是纯洁的。愚人所穿戴的黄靴也象征着寻找意义与欢乐。愚人的腰带一共有七颗，这也对应着七颗行星。</p><p>愚人头顶的桂冠花环代表着胜利，也代表着才华。其代表的胜利让我们思考为什么这一含义会出现在旅途的最开始，所以也便有了愚人的旅程为一个循环的说法。愚人在经过了上一个循环后又开始了。而桂冠本身也象征着才华，并一般会用于描绘诗人。从这个角度看愚人的桂冠也在表明愚人是一个有才华和激情的年轻人。</p><p>愚人包裹上有着鹰的花纹。鹰是与众神有关的符号，他也是灵性的开始，从束缚中解放出来，自由且无畏。韦特在《The Book Of Destiny》中说：“梦见一只鹰在头顶高飞，这对那些想要开始远大目标的人来说是个好兆头”。</p><span id="more"></span><p>而愚人所持有的权杖也是开始的象征。愚人尚未学习知识与经验，他不知道如何去使用这根魔杖。值得注意的是，这也是四种花色之一。有许多塔罗学者认为，包裹里还装有宝剑、星币和圣杯，但他同样不知道该如何去使用它们。</p><p>愚人的另外一只手是白玫瑰，它代表着纯洁、天真和真诚。在许多伊斯兰教国家，学生从导师的手里结果一朵白玫瑰，作为教义传承的象征。玫瑰还象征着通往上帝的神秘道路，因为它那美丽的花朵开在长而直的茎上。除此之外，玫瑰也是圣母玛丽亚的象征。</p><p>白玫瑰也是在表示愚人踏上了蔷薇十字会的旅途。韦特在《The Occult Sciences》中说玫瑰十字会的象征是一朵绽放的玫瑰中心衍生出来的十字。</p><p>白色的太阳象征着精神的纯洁，也是灵性之源。它意味着寻找意义与自由。愚人看向远方，而太阳照在他的背上，太阳知道愚人将会经历什么，它是上方的神圣存在与保护。也有人认为，白太阳指的是Kether，因为在金色黎明的对应系统中，愚人对应着从kether往下走的路线。</p><p>愚人保持着运动的姿势，他似乎完全没有看到脚下的悬崖，眼里只有远处的景色，而甚至感觉还要向前一步。韦特描述说愚人面对着通往深渊的边界没有恐惧，像是有天使在支撑着他，他是追求经验的纯粹精神。</p><p>但周旁的狗在叫着。狗是奉献与保护的象征，它是旅行者的保护神，同时也是直觉的。白狗向愚人吠叫，它警告且保护愚人，前方就是万丈深渊。</p><p>愚人脚下的悬崖可能源自于对玫瑰十字会的入门之山仪式的参考。这座山被称为宇宙中心的神山，玫瑰十字会的圣山。韦特在《Lamps of Western Mysticism》中提到，“我称之登上主的山的过程”。并且愚人在悬崖上看到了远处的群山，这也在表明愚人所在的高度。所以也能够解读为这是灵性至高的地方，愚人于此处降临开始他的新旅途。</p><p>这张牌显然是象征着开始。愚人天真豁达，追求自由，向往远处的一切。但他又有些过于天真，以至于忽视了脚下的悬崖。</p><h1 id="魔术师"><a href="#魔术师" class="headerlink" title="魔术师"></a>魔术师</h1><p>魔术师带着自信的微笑和闪亮的双眼。他头顶上的符号为无限，内衬为白色，穿着红色的衣服。腰部缠绕着一条蛇，似乎要吞噬掉自己的尾巴。魔法师右手拿着两根蜡烛所组成的权杖，高举指天，同时左手向下指地。魔术师的头顶为玫瑰架，并被权杖所指。他面前的桌子上有塔罗牌的四种花色，而桌子下面的是玫瑰和百合花。桌子上的边沿刻有三个符号。</p><p>魔术师头顶的无限标志为上下间的融合，也是永恒的象征。而蛇腰带也是如此，它代表着时间的循环，并尤其表明灵性层面的永恒不朽。魔术师的红色衣服和白色内衬的搭配和教皇是一样的，着代表他本身也是精神层面灵性的纯粹存在。</p><p>魔术师手里的权杖由两根蜡烛组成，一根火焰向上，一根向下。在仪式中，蜡烛为献给神明之光，而此处的蜡烛作为权杖也代表着请求与指引天上的力量来到地上。而魔术师自身的姿势为一手权杖指天，一手指地，这也是指引力量来到现实。</p><p>长方形桌子是物质的象征，也是我们尘世的现实世界。当一个人学会使用桌上的四种工具时，他便了解了物质世界的全部。</p><p>桌子上的魔杖为意志和冲动的化身，它代表火元素，也是伟力的承载。星币为物质世界的象征。宝剑是思想，它是反思、保护和正义的象征，它是风元素。圣杯代表灵魂，是液体的守护，它描述着内心世界和情感。这四个工具对应着四元素，也是构建世界的四个基本点，同时也对应着荣格所提出的四种心理能力功能：感觉，思维，直觉，情感。而这些对应物放在桌子上，魔术师便是要掌控它们。</p><p>而桌前的玫瑰与百合也有其象征。红玫瑰为女性的象征，它是神圣之爱。而白百合为男性象征，代表精神的纯洁与思维。而这两者的结合也是男性与女性的结合。</p><p>桌子边上的三个符号最右边描绘的是河流的水，中间难以辨别，而右边为一只鸽子。这代表的可能是水、血、灵。韦特在《Hermetic Paper of A.E. Waite》中提到，天上的三位一体见证地上的三位一体，即圣灵、水、血。圣灵为自知（Self-Knowing），水是心灵（Psychic），而血液是身体（Body）的一部分。灵、水、血三部分便理所应当地存在于桌子之上，在这归于一。</p><h1 id="女祭司"><a href="#女祭司" class="headerlink" title="女祭司"></a>女祭司</h1><p>女祭司脚边为一轮新月，头顶是角状的冠冕，中间还有一个球状物，巨大的十字在她的胸前。她手里的卷轴上写着Tora。她坐在神秘殿堂的黑白对柱之间，上面写着J和B，而在柱子的顶部还有着花纹。她的背后有一道帷幕，上面绣着棕榈与石榴。而即便有帷幕的遮挡，我们依旧可以看见后面是一片广阔的水域。女祭司穿着蓝色的斗篷，里面为白色的衣服。</p><p>J&amp;B的对柱代表着二元，为隐秘与显现，善与恶等二元事物。这两个柱子据说是所罗门神庙的支柱，而上面的J和B分别是Jachin和Boaz的首字母，所代表的是“让圣殿屹立不动”和“其中有上帝的力量”。在列王纪7:19中记述，柱顶刻着百合花，也和柱子上的花纹对应着。</p><p>女祭司背后的帷幕固定在柱子之间，隐藏了寺庙的入口，也藏着生命的奥秘，我们无法看向其中，因为我们还未能理解它为何。帏幕上的石榴和枣树也都出现在了列王记上。石榴代表着女性，也是生育的象征。棕榈树则代表着成长与更新。并且我们可以注意到，石榴似乎是以生命之树的结构所排列的。这也表明帷幕后面的为生命的奥秘。</p><p>帷幕后面的海取自列王纪中的铜海。女祭司脚底的衣服像是要融化成为了水。水师吸收与携带。帷幕后面的海是灵性层面的神秘，也是生命之奥秘。而女祭司本身也是一个与奥秘世界沟通的渠道。她只会向那些准备好的人去透露这份奥秘。</p><p>女祭司手中拿的书上写有TORA，可能是源于Levi对字母的编排，比如TORA(H)就是摩西五经。这本卷轴代表着至高的律法，但它被衣服遮掩了一部分，表明其中的内涵是隐匿的，只有达到了程度才能够去领悟其中的秘密。</p><p>女祭司手中拿着的十字架是灵性的象征，代表着二元的调和与平衡，因为它与B和J在同一平面，而由此组成了B+J的图像。</p><p>女祭司的白色衣服表明女祭司的精神纯洁，而蓝色的斗篷象征着柔软与直觉，它代表着心灵（水）、直觉与感知。</p><p>而女祭司脚下的月亮为新月，这代表着它可以去掌控自己的情绪与潜意识，她掌控着自己内心之中的隐秘智慧。而他头上所戴着的是月相所构成的冠，上面分别是上弦月、满月以及下弦月。这是一种循环，也表明着一种亘古不变的规律，这也是奥秘与智慧。</p><h1 id="皇后"><a href="#皇后" class="headerlink" title="皇后"></a>皇后</h1><p>皇后端坐着，她戴着奢华的祭袍与王室的端庄，她是天与地的女儿。她的官面上有着十二颗星星，她的衣服满是石榴的图案。皇后一旁的盾牌上还有着维纳斯的标志。她的面前是满地成熟的谷物，在后方还有着森林与瀑布。</p><p>皇后手里的权杖的顶端是地球，左手放在腿上。她的身后有着红色的宝座，在后面的托垫中还画满了维纳斯的标志。</p><p>皇后周围有许多自然之物，比如小麦、瀑布森林等等。韦特将这张牌设定为大自然的母亲，并且麦田所代表的富饶也让皇后与谷物女神德墨忒尔所对应。</p><p>皇后坐在宝座上，她让人感觉到温和。她以温和的手段进行统治，她热爱并欣赏自然的世界。她手中权杖顶端的球是尘世的象征，代表了她所被赋予的权能。而皇后位于球的下方，这也表明她是一个避难所，是万物多产的母亲。</p><p>皇后头上有着十二颗星星的皇冠代表了十二星座以及一年的十二月&#x2F;它暗示了季节的变化、周期的规律以及自然的管理。这顶皇冠象征着皇后的自然属性和作为自然的女王。她的头上还有这一个草环，这象征着繁荣、肥沃。而她裙子上的石榴直接表明了她所象征的生育力。</p><p>心形盾牌表明着皇后内心的爱与母性。上面所刻画的维纳斯符号掌管着情爱，那是性和吸引力的标志。皇后的这份特质使得她代表着土壤的肥沃，畜牧的繁荣。</p><h1 id="皇帝"><a href="#皇帝" class="headerlink" title="皇帝"></a>皇帝</h1><p>皇帝是戴着王冠的君主，居高临下地端坐在王位，扶手的前端是公羊的头像。他穿着骑士铠甲和红色的衣服。的手里握有埃及十字型的权杖，左手拿着一个球体。他穿着最为崇高的衣饰，坐在石制的他宝座上。皇帝的后面有着山峰与河流，背景主体为红色。可以看到皇帝的身后是一片旷阔的世界。</p><p>王座表明他的高位，他是一切的统治者。而王座本身为灰色，灰色给人以现实感，表明脚踏实地而不沉迷于幻想。王座的装饰为羊头，而这张牌本身便对应着白羊座。这表明国王有力量，勇敢，自信。</p><p>而皇帝身着红衣，这象征着高位、权力，并让人感到强烈的男性特质。而红色的原因也可能是因为这张牌与白羊座对应，而白羊座对应着的是红色。而其中的深蓝色衣服代表着皇帝的冷静与严厉。皇帝衣服下的骑士盔甲象征着严厉、冷酷以及坚定。这也表明皇帝本身是可以进行征战的，他果断且勇敢，并愿意用武力去达到他的目标。</p><p>皇帝手中拿着的球体和权杖可能与炼金术之王有关。在《The Book of Lambspring from Waite’s Hermetic Museum》中，对炼金术之王的描述便是留着胡须的人手持宝珠和权杖，并登上了王座。而皇冠上的红白宝石也与炼金术中的红白所对应，所以这种说法也是有支撑的。皇帝手上的球代表着秩序与严谨。而另一只手里的权杖是埃及的Ankh十字架。Ankh的意思是生命。它结合了两个符号，一个是十字架代表生命，一个是圆圈代表永恒，两者的结合表明着永生。Ankh还可以被理解为伊西斯的椭圆与奥西里斯的十字架的结合，于是便成为了男性与女性特质的统一，也是开启不朽生命的钥匙。总的来说权杖代表着生命与权力。</p><p>皇帝后面的红色背景也代表着活力、力量，而身后的世界有着重重山峦。山峰坚固而亘古，或许其中依旧有着他未曾征服的地方，因为有一条河隔断了两片领域。山峰上没有什么植被，而背景的红色让这一切看起来似乎是很有风险的。但皇帝将跨越一切阻碍去征服他们。</p><h1 id="教皇"><a href="#教皇" class="headerlink" title="教皇"></a>教皇</h1><p>教皇头戴三重王冠，坐在两根灰白色柱子之间，柱子上面饰有花纹。他的左手握着一支权杖，上端为三重十字架，同时举起右手做了一个手势。他披着红色和白色的圣职衣，并穿有蓝色的内衣。他的脚边是交叉放置的钥匙，而台上还有四个圆圈，其中有交叉的符号，周围有黑白砖块。面前跪着两位身着圣职衣的教士，一个人的身上是红玫瑰，另一个身上绘有白百合。</p><p>教皇戴着三重皇冠，外衣的中央边界上也三个十字架，左手的权杖上有三重十字。数字三代表着身体、思想、精神三层。</p><p>教皇的右手做出基督教手势，代表着秘传。这个手势用于区分出教义显化与隐匿的部分。教皇不会和普通人去分享他所有的知识，有的信息适合所有人，而有的信息知识和少数人。</p><p>教皇穿着身上的白色象征着他精神的纯净，而红色表明着他的智慧与力量。他蓝色的内衣是永恒与天堂的象征。</p><p>教皇的脚下有着两把钥匙，这一对交叉的钥匙一方面代表着圣彼得掌管的天堂要是，教皇可以由此代表天上的权柄在地上做决定，另一方面我们可以看到在比钥匙高一些的台子上，有四个源泉，其中有交叉的符号。这在金色黎明中代指卡巴拉终点CHOKMAH，可能是在表明教皇在生命之树上的位置。而下面的两位门徒显然地位是低于教皇的，由此我们可以认为，这两把钥匙是开启通往Hierohant所在等阶的钥匙。</p><p>信徒身上的玫瑰和百合象征出现在了金色黎明中Zelator阶层的入会仪式之中。我们可以注意到，在教皇和两个信徒的身上都有Y型的肩带，这是共济会的勋带。黄色的代表已入门，而白色的是未入门。在关于共济会的材料中，我们可以看到三重十字架。而黑白瓷砖也可以在共济会小屋内找到。这都表明Hierohant正在完成入门仪式。</p><p>教皇背景中的灰色柱子，并没有黑白的偏向。它没有明确地表达善恶的二元。对柱表明着二元的黑白统一为灰。</p><h1 id="恋人"><a href="#恋人" class="headerlink" title="恋人"></a>恋人</h1><p>太阳在天上散发光芒，并闪耀着世界。太阳的下面是有着火红翅膀与火焰头发的天使，身着紫色衣服，以祝福的姿势伸出双臂。而在地上的是一对赤裸的男女，女人的后面有一颗果树，上面有五个苹果，上面有一条蛇盘踞着。男人后面是火焰树，上面有着十二团火焰。男人女人的脚下是肥沃的土地，生机盎然，而远方还有一座山。</p><p>大天使拉斐尔的双手伸向这对男女，像是在祝福着它们。男人和女人都站在大天使的手下。这个场景会被理解为当纯洁无辜的男性特质和女性特质碰撞，内在的完整性便产生了，而他们也将受到神圣的祝福。</p><p>这张牌中的男女就像是伊甸园的亚当和夏娃。他们赤裸着，站在伊甸园，这都是他们纯洁无辜的象征，他们没有被粗俗的肉欲所玷污。</p><p>男人所代表的亚当是理性的，他看向女人。而夏娃是感官生活的吸引力，这其中便有着堕落的存在。在圣经创世纪中，夏娃摘下了果子自己吃下，又拿给亚当吃，于是二人被赶出了伊甸园。圣经创世纪中描述夏娃是为了追求智慧而吃下果子的，之后又给了亚当吃。在恋人牌中，男人看向了女人，但女人看向了天上，这也表明他们的追求是不同的，而对亚当来说，只有通过夏娃才能使自己变得完整。</p><p>而女人后面的果树上有五个苹果，着五个苹果被认为代表着五种感官，也是理解能力的象征。而树上有一支蛇正在女人的耳边，它在低声地诱惑着，也代表着试探与试炼的暗示。</p><p>而男人身后的火焰树上有十二团火焰。在圣经中，生命树可以给予永生。十二团火焰使欲望之火，也是激情之火，又是生命之火。十二也展现着一年的轮转，体现着时间的永恒循环。</p><p>男人和女人中间又一座山，那是必须通过的考验和必须克服的阻碍，这表明男人和女人的结合与相爱后，要做好准备棉铃未来道路上的困难与挑战。山在这里是等待着我们到来的考验，即便是在伊甸园中，创造性的激情也会迎来挑战。</p><p>而牌最上面的太阳是神圣的光辉，那是光明与幸福。天使脚下的云也是至高神圣的表现。</p><p>而对于这张牌的画面，韦特本人在作品中表明这副牌的图像与玫瑰十字会和QBLH（Qabalistic alchemist Church）有联系。在《The Brotherhood of the Rosy Cross》中，他引用了玫瑰十字会的早期著作《The Chemical Marriage of Christian Rosencreutz》：有一对恋人，他们的周围有一位丘比特。而在《The Secret Doctrine in Israel》中，他说道：那至高的伊甸园是神圣婚礼的地方，而地上的花园……是世俗婚礼的地方……属于无限的事物与神圣的婚礼是属天的，而在地上，通过所谓的人类坠落下降到……动物所属的秩序上。这表明当亚当与夏娃察觉到他们为赤裸之后，男女之间纯粹的二元性就变为非纯粹了。而男女的二元性在媾和中达到了顶峰，便交融为一体了。</p><h1 id="战车"><a href="#战车" class="headerlink" title="战车"></a>战车</h1><p>一位尊贵者携带着一把权杖，站在石制的战车上，前面有一黑一白两个狮身人面像拉着。男人的肩上有着月亮的图像，胸前戴着正方形的项链。腰部以下还覆盖有炼金术符号。而他的下半身竟然被包裹在在了石头上。而他手里的魔杖也和人一样包裹在了石头中。御者没有依靠任何工具，便驾驶着战车。在战车的正面我们可以看到最上面的是带有翅膀的太阳，那是古埃及的神性象征。而这个符号下面为古印度教的红色符号lingam和yoni。在男人的头顶上有一颗星星，而车顶上也是由星星覆盖的车篷。战车由四根柱子支撑着，并有着巨大的金色车轮。战车的背后为河流与城市。</p><p>战车的棚子上满是星星，这可能是参考了共济会《The Freemason‘s Monitor》当中提到的：我们在这里接受教导、组织、支持和庇护，共济会向四面传播开来，他的规模不亚于天穹。由此他们将屋顶化作天空反省，表达他们的远大征程。而四根柱子支撑着天穹，这四根柱子分别代表着四元素，它们是一切的支撑。</p><p>战车意象本身的意义应当是来源柏拉图《斐德诺篇》中灵魂马车的理论。在柏拉图的比喻中，灵魂是一辆有两匹马的战车。神灵的纯洁灵魂是由生翼的白马所驱动的轻型战车。一开始，驱动人类的灵魂战车也是有翼马，但战车被马的物质附着物拉向地面之时，马的翅膀便脱落而下。因此战车本身便就乡镇这我们的灵魂。</p><p>战车前的有翼太阳符号是太阳神的象征，那是神性的体现，也是个人的太阳，可以陪伴战车进行征途。而下面的lingam和yoni符号为古印度男女交合的符号。这代表着二元统一在战车的运行上已然实现。战车不能走得太慢，也不能走得太快。</p><p>战车御者头上带有象征着世俗荣誉的桂冠，桂冠的顶部有一颗金色的星星，而非是皇冠。八角星的皇冠象征着宇宙和无限空间，那是他眼中的征途范围。而他胸前的正方形方块可能是传承自Levi所描述的三个重叠正方形。这一象征是共济会的领导成员所常用的一种标志。而韦特在此采用一块白色方块作为取代，也是代表着战车御者地位的崇高。</p><p>他穿着的铠甲和他身后的城市代表着他已经准备好继续正途，他们离开了城市，前往新的地方。我们可以关注到御者并没有用任何缰绳去驾驶战车，他凭借着自己的意志来驾驭前面的狮身人面兽，这是他意志的象征。</p><p>两只狮身人面兽一黑一白，我们很难不去联想到女祭司的两根柱子。他们也是二元的体现。并且我们可以看到，两只狮身人面兽面向不同的方向，但是它们却能够使战车方向一致，这是御者用意志使二元对立变为二元统一。这也和lingam和yoni的符号相呼应。</p><p>御者对自己的道路是坚定的，它通过意志与理性获得了他要的胜利，但这样的作法只会让他变为理性的牢笼。他是世俗的，他的征服领域只是外在的而非内在的。由此我们可以看到战车御者的下半身被困在了石头之中。</p><p>关于战车御者从肉身变为石头的过程我们也可以窥探到。他腰部以下有着炼金术符号，那代表着转变与力量。他腰部以下的炼金术符号使他转变为了坚不可摧的石头，但也是牢笼。这是御者力量的体现，也是他从未意识到的思想的牢笼。</p><h1 id="力量"><a href="#力量" class="headerlink" title="力量"></a>力量</h1><p>一个优雅而又有耐心的女人，正在闭合狮子的下巴。她平静而又温柔，但依旧能够完全控制住狮子。女人穿着纯白的连衣裙，头上带有花环，脸上满是平静。她的头上为一个无限的符号，而她腰间也是一个花环，并且有一些悬垂。而狮子把尾巴加载双腿之间，表示着服从。背景为黄色，远处为森林与山峰。</p><p>女人穿着的白色衣服诉说着她的天真与纯洁，她在精神上是充满力量且崇高的。她手没有丝毫的躲避，直接伸去闭合狮子的嘴，但却又柔和。而我们可以注意到，狮子和女人的眼神是相交的，他们对视着，这是狂野力量与平静力量的交融。女人头顶有着无限符号，那代表着她的经验与意志力产生的内在力量是无限的，是至高的。她的花圈一方面让我们感受到女人的圣洁，另一方面也是精神上的纯洁与丰满。</p><p>狮子是狂野、热情的本能力量，它代表着激情。但是我们只有驯服、平息、正确使用激情，它才能发挥出作用。它不仅仅是我们冲动的象征，其实也是我们生来具有的尊严与高贵。</p><p>而背景中的山脉告知我们，她用她的力量与自信轻松地完成了来自之前的挑战。她是坚毅的，因为她已经完成了诸多的挑战。蓝山上的蓝色也会被感觉是雾。在圣经中，西奈山笼罩在雾中，那是与上帝沟通的地方。这也表明女人的圣洁与神圣。</p><p>韦特设计这副牌的时候，参考了炼金术。在《Hermetic Museum》中他写道：他们把我带到狮子那里，他说当我能捆住狮子，并且没有被他锋利的爪子和可怕的牙齿伤害到时，我就会知道其余的一切“。而腰带的末端悬垂，形象也和共济会的MASTER MASON这一阶层的入门者所配戴的相似。而其中的玫瑰花也是玫瑰十字会的象征。</p><p>女性使我们的精神力量，并非是蛮力。而狮子代表着我们所拥有的狂野的冲动与激情。我们凭借自己的精神力量来驯服狂野的力量，这才是真正的力量。</p><h1 id="隐者"><a href="#隐者" class="headerlink" title="隐者"></a>隐者</h1><p>一个戴着兜帽穿着长袍的老者向下凝视。他举着一盏灯笼，灯笼里有着一颗闪耀的六角星。漆黑的天空之下，只有他一人孤零零的立在山峰之巅，他静静的看着下面的世界，用一根常常的木杖稳住自己。</p><p>老者有着灰白胡子，穿着灰袍，虽然年老站的笔直。白雪皑皑的山脉在他的脚下，他已然战胜了所有的挑战。</p><p>老人的形象代表着智慧与经验，那是数十年阅历的积累。他孤独地站在山顶上，孤独而又智慧。他远离人群，听取内心的声音，他将慰藉寄托于百年来的知识传承。他拿着一盏灯笼，在此处沉思，行走。他用灯笼去寻找无形的智慧和精神的完美。他不依托于太阳，之依托于星星灯笼，去探索深幽的奥秘。灯笼也是照亮前进道路的知识之光，它照亮我们的内心深处。沉思、冥想、反省是我们探索意识深处的途径。灯笼也暗示着，我所在之处你也可能到达。老人手里的木杖为金色，那是他前行的支撑，也是老者的朝圣象征。他身着灰袍，灰色并不张扬，也不过于深幽，他是所有属性的平衡，是一切的中和。而隐者带上兜帽一方面是道路的艰辛，另一方面也是他想远离人们。</p><p>荒凉的山脉表明着隐者走在一条孤独的朝圣之路。韦特在《The Secret Tradition in Alchemy》中说到：山脉这种寓意指在某种沉思、深度内省的状态。韦特的《Azoth or Star of the East》中也指出：孤独对于这项伟大事业来说是伴随身旁的，回归自然、荒野当中对于他是最好的教育方式。雪代表着孤独的寒意，群山是隐者的终极目标，道路长又艰，但是他拿着木杖和灯笼继续前行着。</p><h1 id="命运之轮"><a href="#命运之轮" class="headerlink" title="命运之轮"></a>命运之轮</h1><p>一个大轮子，上面充满了各种复杂的符号。从正中心开始，我们可以看到四个炼金符号。在外围，我们可以看到YHVH上帝之名的希伯来字母和TARO的混合。在轮子的最边缘，我们可以看到埃及神话里的存在：阿努比斯、提丰以及手握宝剑的狮身人面兽。在画面的四个角，我们看到了一位天使、一头有翅膀的狮子、一个有翅膀的牛以及一只鹰。</p><p>这是一个没有起点和重点的圆圈，这里有着无尽的永恒和不断地循环。生命是不断循环的，事情也是不断循环的。在轮子的最里面什么都没有，这是世界最深处不可探究之奥秘的所在，是未显化无可探查的领域。而在内侧时四个炼金符号，分别代表着水银、硫磺、水还有盐，这是世界构成的几大要素。</p><p>外面的是TARO和YHVH。TARO和神圣的名字交错着，TARO可能是摩西五经，也可能是在表明Rota Fortunae的概念——命运的轮盘。TARO这个词巧妙地表达了Tarot和Rota Fortunae。而它与YHVH交错着，表明世界的主宰上帝无处不在，他就在命运之中，甚至他就是命运本身。</p><p>轮子的外侧是提丰、阿努比斯和斯芬克斯。提丰是邪恶与毁灭之神，阿努比斯是启蒙、智慧、意识的进化的象征，而命运之轮顶端的斯芬克斯是智慧，它是人类无法理解的普遍不可知的秘密的守护者，我们沿着命运的道路前行，在这里领悟到隐匿的知识，而它拿着的宝剑是思考，也是在面对世界与现实。它也代表着永恒的动态、世界的流动和人类生命变化的均衡。</p><p>这三个存在也对应着过去、现在和未来，我们经由启蒙与渴望，在斯芬克斯达到一切变化的平衡，而在提丰那里面临着毁灭与重塑。这是不断循环的过程。</p><p>图画四个角的天使、牛、狮子和鹰分别是马太、路加、马可和约翰四位传教士。他们也代表着金牛座、狮子座、天蝎座和水瓶座，代表着这四个固定星座。这四位布道者都在看书，这一方面是在布道，另一方面也在领悟着其中的智慧，让他们在这变动之中依旧稳定。</p><p>背景的蓝天是在象征着在较高的层次，于此进行着自我道路的行走。而周围的云一方面是在表明此处的高境界，也象征着拨开云雾顿悟的启示。</p><h1 id="正义"><a href="#正义" class="headerlink" title="正义"></a>正义</h1><p>一位穿着华丽长袍、头戴金色王冠、面容严肃的女子，一手拿着正义天平，一手拿高举宝剑。天平是平衡的，剑也是笔直的。她佩戴者院士的披肩，坐在两根柱子之间。他的后面是红紫色的帷幕，看起来高贵且敬畏。</p><p>女人代表着希腊神话的正义女神阿斯忒瑞亚，她也象征着美德。正义女神坚毅地看着来者，坚持自己的原则。她的左手拿着平衡的正义天平，它用于衡量人们的行为，象征着公正和诚实。而另外一只手拿着一把宝剑，这使她得以处罚不公。这两件器物象征着正义的双重本质：精确与严厉。</p><p>女神身上的红裙一方面表明在灵性层面上他的高贵，另一方面也代表着她是主动的，她不会犹豫和等待，如果不公出现，她会立即进行惩处。她佩戴着绿色的院士披肩，也代表着她拥有着足够的学识来进行正义的衡量。</p><p>她扣子上的是方中圆，韦特在书中提到这个符号表达的是四元素本来为一个整体，之后逐渐分裂开来，形成你中有我，我中有你的状态。这也在强调着正义背后所与那蕴含的万物各归其类的善，她将使一切要素都回归至应有的状态。</p><p>不同于一般的蒙脸形象，塔罗中的正义女神眼睛是睁开的，她诚实且公正，不会让任何事物蒙蔽他的眼睛。而她王座的灰色也表明了她的客观性和现实性。他周围的两个柱子都是灰色，严肃而又中立。</p><p>正义女神后面的红紫色帷幕遮掩了后面的金色领域。便不由得将这张牌认为是前往广阔新的领域的一次考验。唯有诚实、正义的审视自我和做事，我们才能够去接触到更高的奥秘，这也表明这是我们修行的必经环节。唯有通过正义的美德我们才可以去发觉自己所带有的偏向与歧途。</p><h1 id="倒吊人"><a href="#倒吊人" class="headerlink" title="倒吊人"></a>倒吊人</h1><p>一个男人倒挂着，一只脚踝悬挂在活木形成的绞刑架上。男人还活着，他身着蓝色上衣和红色裤子，神情平静，似乎正在冥想与感悟，并且一个光环环绕着他的头部。绞刑架为T形，男子挂在上面，左腿以奇特的姿势弯曲着，形成一个十字，双臂展现出棱角。</p><p>首先是用活树所形成的绞刑架。活树本身也代表着生命，男人将自己倒吊于此，也是在让自己归于生命之中，从而进行领悟和探索新生。T形十字架形成Tau十字，这代表着生命与救赎，也代表着灵性的精神转变场所。</p><p>倒吊人穿着蓝色的束腰外衣，这象征着精神意识的改变，倒吊人正在通过冥想与恍惚进行转变。红色的裤子代表着他原本拥有的激情，而此时这种激情已经被压制下来。而黄色的鞋子代表着行为和欲望，这是他所摆脱的事物，现在这些对于它来说已经不再影响了。男人倒吊着，他的腿做出了与早期皇帝相同的姿势，而这也表明倒吊人脱离了物质的世界，前往精神的世界，这是一场自我的转变。</p><p>倒吊人与树所捆绑的绳索也是与生命、自然、宇宙的联系。它虽然也代表着一种束缚，但也意味着我们通过无意义的蛮力与拉扯是无法挣脱的，唯有通过冷静的审视和内心的平静才能将其解开，彻底摆脱。</p><p>而在这一切的链接和转变后，倒吊人的脸上没有挣扎与不适，这是他自愿的过程，他明白在其中他得以感悟到一些奥秘。他的头上出现了光，这是圣洁、启蒙、获得更高层次感悟与理解的象征。他完全平静而快乐，他成功抛弃了自我的生死，并由此将自己的生命融入进了更加伟大的存在中。</p><p>倒吊人的整个图像很难不去想到圣伯多禄。圣伯多禄死时要求倒吊起来，认为自己不配与救世主用同样的死法。《约翰福音》21:18—19写道：我实实在在地告诉你，你年少的时候，自己束上带子，随意往来，但年老的时候，你要伸出手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方。耶稣说这话，是指着彼得要怎样死荣耀神。说了这话，就对他说，你跟从我吧。<br>韦特也在他的《塔罗图钥》最后一段话说道：在神圣的死亡过后，是荣耀的复活。</p><h1 id="死神"><a href="#死神" class="headerlink" title="死神"></a>死神</h1><p>一个穿着黑色盔甲的骷髅人影举着黑旗走过人群。马跨过死去的国王的尸体，似乎完全没有注意到他。国王仍然穿着王袍，他的王冠掉落下来，倒在马蹄的旁边。一位主教站在死神的面前，向他祈求，但白马不为所动，继续前行。一个年轻的女人跪在前面，头似乎是不忍一般转向了后面。而她牵着的小孩子似乎并不为此所恐惧，像是在围观一般。背景中有河流，上面有一条船。而在更远处，有两座高塔，太阳在中间升起。</p><p>这张牌的画面取材于《启示录》的6:8：我就观看，见一匹灰马。骑在马上的名字为死亡，阴府也随着他。</p><p>首先幅画面最主题的便是不同的人面对死亡的不同反应。国王躺在了地上难逃一死，主教祈求着但是毫无作用，年轻女子悲痛着转过了头，只有小孩子像是在欢迎一样。这表明死亡对任何阶层任何身份的人来说都是平等的，权利与财富无法逃脱死亡，普通人悲痛地等待着，小孩子反而感知着它，没有恐惧或恳求，迎接着她的到来。</p><p>死神没有带着武器收割，只是静静地走着。他已经变为了骷髅，它脱离了肉体拥抱了死亡。死神本身就代表着转变与消逝，它意味着任何已经过时的或已完成使命的存在都必须要消失抹去。马匹眼睛红色，脖子上围着的绳子满是骷髅与死亡。骷髅穿戴着盔甲，这盔甲显现着无情，也表明死亡的无法避免。</p><p>他的手里拿着黑旗，黑旗上画的是神秘的白玫瑰，他表明纯洁与永恒。这一象征似乎在表达着一切事物都将通过死亡回归至最为纯净的状态。</p><p>值得注意的是，在背景中有一条河，这条河上还有一艘船。这艘船就像是希腊神话中的冥河渡夫喀戎，引领死亡者回归至死亡的国度。</p><p>在远处我们可以看到月亮牌上的场景，但此时已经不再是诡异未知的原始感，而是太阳的升起。太阳象征着新生，它的升起也意味着死亡并非是结束，而只是旧事物的消逝，也只是一个阶段的过渡。</p><p>我们将会经由死亡获得伟大的转变！</p><h1 id="节制"><a href="#节制" class="headerlink" title="节制"></a>节制</h1><p>一位天使一脚浸入清澈的水中，一脚站在地上，正在把金色杯子的水倒向另外一个杯子。祂穿着白袍，衣服中间有着一个正方形包裹的红色三角形。祂的头上是太阳的符号，并散发着光芒。天使身旁有两朵鸢尾花。祂的后面有着群山，上面有着一顶璀璨的皇冠，闪耀着太阳的光。</p><p>大天使米迦勒头发金色， 并有着太阳的符号，祂自身便代表着太阳。而祂头周围的光也是精神的启蒙与神圣的光明。祂一身白袍，那是才能、纯净、神圣与贤能的象征。米迦勒双眼像是闭上，站在那里，平静且安宁。祂的胸前有着一个正方形包裹的三角形，这是7的象征。韦特明确的指出，这代表着septenary，这是神智学中对于人的七重性描述，分别是较高的三层divine、spiritual和intellectual，较低的四部分passional，vital，astral以及physical。而在这一标志之上，隐晦的写着YHVH的希伯来神名。这都表现着天使所带有的神性与神圣高洁。</p><p>天使一只脚踩在地上，这是物质世界，一只脚踩在水中，代表精神意识的内心世界。而我们可以看到，两个圣杯也分属于不同的世界。并且，杯子里的并不是单纯的水，我们可以注意到这样的水流在现实世界中是不可能存在的。水是我们所接受的感官信息在两个世界的徘徊和流动。这流动便代表着我们在内心世界中审视、节制着我们在物质世界所感受到的一切信息。而在这两个世界中进行流动本身便已经是一种节制，这也是我们平衡的过程。</p><p>天使旁边的鸢尾花（Iris）在韦特的《Lost language of Symbolism》当中构成了神秘玫瑰的中心。而鸢尾花本身也代表着希望与信念。</p><p>在水池前方，有一条小路。这条道路便是经由节制之后，天使走向群山的至高。那山上的的皇冠代表着kether。这些都表明，当我们领悟节制之后，我们才得以可以踏上前往kether的道路。</p><h1 id="恶魔"><a href="#恶魔" class="headerlink" title="恶魔"></a>恶魔</h1><p>恶魔以蝙蝠栖息的方式坐在石坛上，祂一只手向上，另一只手拿着火炬向下。祂的头上有着一个倒置的五芒星，头上长有山羊角，两个翅膀张开。祂座下的石坛拴着一对赤裸的男女，头上长有恶魔的角。铁链在他们的脖子上，但却是松开的。女人的尾巴上长着水果，男人的尾巴上是火焰。男人伸出手，似乎正在向女人索取着什么。</p><p>首先是关于恶魔头顶的倒五芒星。法国神秘学家Stanislas de Guaita在1897年的著作《La Clef de la magie noire》中提到，倒五芒星代表物质高于精神，是邪恶的象征。而恶魔的形象与Baphomet基本一致，Levi描绘的安息山羊是其标准形象。恶魔代表着精神沉溺于物质之中，它是引诱的邪恶存在。祂张开着蝙蝠一样的翅膀，也如同蝙蝠一般蹲在石坛上。蝙蝠属于夜晚与阴影，这也在深化恶魔所代表的阴暗。</p><p>我们可以注意到，恶魔的手势为一手朝上，一手朝下。祂的右手朝上，让我们会记起教皇的手势，但这里与教皇的祝福含义完全相反。而祂的右手拿着一个火炬，正对着亚当的尾巴，似乎正在煽动着他的欲望。而恶魔的整个手势与魔术师一手指天一手指地的样子基本一致，魔术师从上接引无限的力量，而恶魔却似乎是从下面引导。在此看来，一个便是As above, so below，一个就是As below, so Above了。</p><p>而这对赤裸的男女早已不再是恋人牌时候的纯洁存在了。他们的脖子上都有着锁链。他们的姿势和面孔都没有表现出痛苦，相反他们似乎很享受，很满意。这也是表明他们此时已经彻底沉沦于物质欲望。他们都有尾巴，代表着动物的天性，但却又有着人的面孔与智慧，这也表明这是人类本身所拥有的对于物质世界的原始欲望的沉沦。而那锁链便是诱惑与沉沦的具象化，我们可以看到锁链是松开的，这意味着如果想的话他们可以随时轻松摆脱这一切，但是眼中只有欲望的人已经看不到这条锁链了，他们满意地活在现在的生活中。</p><p>夏娃的尾巴上有着水果，而亚当的尾巴上是火焰。这也正好对应着恋人牌中夏娃身后的善与恶之树与火焰树。并且我们可以看到，亚当似乎在向夏娃索取者甚么，他伸出了自己的手，而女人把手伸向了自己的尾巴，似乎是要摘下一个水果递给他。这个水果在恋人牌中便是禁果，而在创世纪中所记载的是夏娃让亚当吃下禁果。此处却正好倒转了过来，亚当向夏娃索要着水果，这也是体现着亚当夏娃已经彻底堕落。</p><p>恶魔代表的可能就是我们天生所带有的幽暗，而我们要做的便是正视祂，而不是沉溺或者彻底压制祂。</p><h1 id="塔"><a href="#塔" class="headerlink" title="塔"></a>塔</h1><p>一道强有力像是箭头一样的闪电劈在了一座石塔的顶端，这塔建造在群山之上，高耸入云。塔顶的金色王冠被炸开，火焰从塔窗里喷涌而出。一对男女从建筑中跳下，坠入空中，似乎在伸手去抓取着什么。男子穿着红色的袍子，蓝色的衣服和白色的鞋；女人头上戴着王冠，穿着蓝色的衣服和红色的鞋。除此之外22个黄色的小火花在空中洒下。</p><p>塔是我们的骄傲与野心。我们在山峰之上建立起了高塔，想要通过这种方法攀登至天堂。但就像巴别塔一样，最后被真正的建筑者摧毁。从塔中跳出来的一男一女像是一一对国王与王后，因为女人的头上甚至还带有王冠。似乎正是因为他们的虚荣和野心，他们建造了这座塔，在上面放置王冠，并主人的身份居住于此。但就如同圣经上所说：除非上帝建造这房屋，否则建造的人就是枉费劳力。而他们野心的具象化，而神明给予他们惩罚，使这一高塔彻底摧毁。</p><p>塔上的皇冠象征着不承认任何人对自己的权力，它的崩塌象征着骄傲的丧失和谦卑的胜利，这是对傲慢的击溃。同时，皇冠的击飞也代表着过去彻底摧毁，而这对男女跳出塔的时候也象征着自己与过去彻底告别。他们像是在要伸手拿什么，但是什么也那不到，他们不甘心于自身骄傲的击碎和建立的高塔的毁灭，试图去留住什么，但终归要接受现实。</p><p>我们可以注意到在空中有着22个黄色的火苗，那是Yod符号。Yod是希伯来字母之一，它是神圣的符号。22在命理学中是Master Builder，它表示着将野心变为现实的人，它是创造力和无限动力，而这一切建造了这座塔，最终真正的Master Builder将其毁灭了。Yod的神圣含义与Master Builder的含义表明这一符号在提醒着人们认识到谁才是真正的建筑者。</p><p>这张牌的背景为黑色，这一方面是指黑暗的笼罩，毁灭的降临，一方面也是代表着新的开始，进入了未知。</p><h1 id="星星"><a href="#星星" class="headerlink" title="星星"></a>星星</h1><p>一颗炽热的黄色星星发出留到光芒，照耀着这片画面。这颗较大的星星旁还有七个比较小的白色星星。一个金发的全裸的女人，左腿单膝跪在尺旁，右腿则踏入水中，正在将两个壶里的水倒出去，一个倒在水池里，一个倒在陆地上。陆地上青草盈盈，还有小花。在远处的小树上还有一只鸟，俯瞰着前方的景象。</p><p>赤裸的女子是纯洁与贞洁的象征，它也代表着永恒的青春和美丽。我们的身体只是一个躯壳，我们的灵魂永恒且美丽。女人的裸露表明她认识自己，认识自己的本性和本质。她遵循自己的道路和本性，抛弃所有的面具和外壳，与精神世界和现实世界得以和谐相处。并且女子的金发和金色的星辰在同一条竖线上，似乎也是在表明女子和星星是有关的，如此静谧与和谐。</p><p>韦特明确表明，水壶中所倒出的是生命之水。水洒在地上，土地也变得肥沃，由此鲜花盛开，青草盈盈。而这水又流回了池子，表明这份生命的力量不会消逝，而只是转移到了别的地方。它犹如我们的灵魂一般，都是无法摧毁的。而另外一个倒入池子的水壶则表明，如果我们向广阔的生命之力开放自我，我们便也可以获得神圣的力量。女子一只脚在水中，一只脚在陆地上，表明他的物质和精神已经达到了平静的平衡。</p><p>这一画面可能也是韦特在《A Manual of Cartomancy and Occult Divination》中所提到的：圣灵的恩赐浇灌在人类的土地上。水池中的生命之水或许便是圣灵的恩赐，而韦特曾经描绘过一个梦：地球的中间有一座山，当你找到这座山时，你会看到异象：山峰被狂风动摇……在所有这些事情之后，在黎明时分，将会陷入宁静；你会看到晨星升起。所以这也表明星星的场景是一个寄托，疗愈之地，而这水池中的生命之水也是疗愈的地方，在此人们得以修养生息，修补生命与损害。</p><p>远方树木上有一只鸟。那是一只朱鹭，它站在树上，看着远方。朱鹭在古埃及是托特的动物代表，塔被认为负责维护秩序，审判死者。而在以赛亚树中也提到了朱鹭，它被视为希望和变革的象征。在基督教中，朱鹭被视为净化和洁净的象征。这也对应着星星的这片地方为纯净、静谧、永恒的。</p><p>女人头上的有八颗星星，其中最大的可能是天狼星，而其余七颗为七行星。天狼星是天空中最亮的恒星，它在古埃及被认为是神圣的。天狼星出现在黎明的天空上是尼罗河每年泛滥的先兆，而再次出现便是埃及历法新年的开始。而也有人认为这是占星家们为了寻找到耶稣而遵循指导的那颗星星。因此它代表着希望。</p><p>我们可以将这张牌看作是永恒的不朽和内在的光芒。星星中的女子美丽而青春，水池中有着生命之水，而满地的花草也都彰显着其中的生命力。</p><h1 id="月亮"><a href="#月亮" class="headerlink" title="月亮"></a>月亮</h1><p>一只狗和一只狼站在草地上，对着满月嚎叫着。满月之中有一个闭着眼睛的女人，看着地上。月亮的左右两侧是两座石塔，而他们中间有15个yod符号。一只龙虾从水池中爬上来，它的面前是一条道路，这条道路穿过狼和犬，也穿过了塔楼，一直延伸到远处的群山。</p><p>月亮自古以来便被认为是与自然直觉、神秘能力以及情感状态有关。满月可以释放和显化我们的潜意识部分，那里有着我们最为原始的冲动和本能。韦特明确表示，狗和狼是我们在道路出口处的发自内心的恐惧，而在此前方使我们无法了解的未知。</p><p>狗象征着本能的有益部分，我们的这一部分使我们能够控制住我们的本能。而狼是本能的危险部分，在这里我们要面对原始的欲望、攻击性与恐惧。而龙虾从无意识的水中爬出来，那是我们被压抑的情绪和欲望，也是古老的本能具象化，原始的怪物从中而出，我们对他们却一无所知。</p><p>远方的两座塔上有一个窗户，像是有人在偷偷地观察着。那是未知的地方，也是通往未知的大门。月亮下的15个yod符号代表着月亮给这个世界带来的影响，那是游荡的精神之光，神圣而又强力的火花。</p><p>月亮是满月，上面有一个面部，闭着眼睛，平静着，似乎在宣告万物回归至最初的状态，也在宣告着内心被压制的天生不可磨灭的本能的显现。月亮闭上了眼睛，不再被感官的世界所影响，回归至自己的内心世界，那里黑暗但又光明，那里也充满了梦想和愿望，以及永恒不灭的自我本能。远方连绵不断的群山表明，对于人们来说，进入到前方是一种挑战，并且探索精神世界，理解自己的情绪和潜意识的感受都是一件不容易的事情。</p><p>这一切都让我们意识到，我们眼前的这条道路上都是未知的，这也会给我们带来原始的恐惧。在这条道路上，我们可以闭上眼睛，聆听我们自己内心的声音，不去畏惧前方的未知，这样才能走过这段道路。然后我们将意识到，这一切的恐惧都是没有必要的，也都是虚假的。</p><h1 id="太阳"><a href="#太阳" class="headerlink" title="太阳"></a>太阳</h1><p>一个璀璨的太阳照耀着这个世界，在上面有一个平静而又慈祥的脸，它向世界传播活力与生机。在阳光之下，一个快乐的孩子赤裸着身体其在白马上，他戴着向日葵花环，头上还有这一根红色的羽毛。孩子挥舞着红色长条旗，飘逸的大横幅看起来很轻，孩子可以毫不费力地挥舞他。在孩子的身后有着一道围墙，而围墙上探出了四朵向日葵。</p><p>太阳牌中的孩子天真而又纯洁。他伸开了双臂，表现出内心的喜悦与自由。他赤裸着身体，满是纯真，充满了活力。他头上的红羽毛也在表明这发自内心的热情与激情。而手中的红旗会让我想到死神的黑旗，这代表着新生，也表明我们拥有者无限的生命力量。头上的花环是向日葵所做的，向日葵本身便代表着太阳，而这花环戴在小孩子的头上也代表着太阳的热情与活力都加于他身上。孩子充满活力，并且是生命的最开始，他有着无限的活力与激情。</p><p>孩子骑着白马，离开了后面的花园，也离开了那堵围墙，他挣脱了一切的束缚，如此自由而欢快。四个向日葵也代表着四元素，是万物的根本，但是它们却并不指向太阳，而是看向了孩子，似乎也是在表明孩子的这份热情与活力甚至超越了太阳，那是生命最开始所迸发出的热情，这份热情中所拥有的驱动力和创造力也使得这个世界得以构建。白马意味着天真与纯洁，它也代表着对基本感官本能的驯服和净化，因为即便是孩子也可以轻松地驾驭它，它纯洁而又无畏，就像孩子一样向前进发。</p><p>太阳帮助我们获得理智，克服恐惧与忧虑。它驱散了黑暗，象征着新生。而从太阳中发射出了21条射线，这也象征着除此之外的21幅大牌，它告知着我们，这每一部分都是我们自我提升所必然经历的，只有当我们做到了这21张牌背后的内涵与挑战，我们才能看到这份伟大的太阳。</p><h1 id="审判"><a href="#审判" class="headerlink" title="审判"></a>审判</h1><p>一位大天使出现在天空之中，祂被云彩包围着。天使吹着喇叭，凝视着下方的地面。在地上，棺材被打开，死者们站起来，张开了双臂，脸上露出了敬畏与感激的表情，他们抬头仰望天使。喇叭上悬挂着一面带有红十字的旗帜。在背景中，有着蓝白色的景观，那是大地还是浪潮？</p><p>很显然这张牌取材自最终的审判，在审判日，人们重返天堂，并获得永生。上面的大天使有人认为是米迦勒，也有人认为是加百列。无论如何，这里的大天使象征着呼唤死者的神圣气息。而他的手里拿着号角，它唤醒一切沉睡的存在，让死者起死回生。这份号角给一切带来奇迹般的转变，它呼唤着人们，就在我们的心中，让我们以深刻地方式进行了本质的转变。号角上的红十字标志代表着精神的救赎，也象征着生命、活力与重生，表明苦难的时代已经过去了。</p><p>在地上一共有六个人，他们可能是两个家庭，也有可能是一个家族，但无论如何他们都获得了新生，也都获得了救赎。我们可以注意到的是，这两群人都是同样的成分：男人、女人和孩子。因此也有人认为，女性代表无意识，男人代表意识，而孩子代表精神本质。</p><p>棺材里面可能是过去的罪恶，现在棺材都被打开，其中的罪恶也展示出来面对审判。我们将要面对我们的罪，并为其负责，它们象征着过去与世俗的囚禁。</p><p>在背景中，有蓝白色的山，那是神圣与永恒的象征颜色，浅蓝色也是纯净天国之色。蓝白色的山表明我们的眼前是通往新天堂的道路，而以前的问题和旧有的欲望和恐惧得到解决。前方即是永恒的真理。</p><h1 id="世界"><a href="#世界" class="headerlink" title="世界"></a>世界</h1><p>在画面的中间，有一个人正在跳舞，他的脚形成交叉的姿势，他就在空中，披着紫色的布料，每只手里都拿着一根白色的魔杖，像是由两根蜡烛所组成的。舞者在一个紧密编织的天然花环里。在花环的上方和下方有红色绳子所编织的莫比乌斯环。而卡牌的角落，有马太、马克、路加和约翰四位布道者。</p><p>舞者手里拿着的权杖，看起来和魔术师里出现的蜡烛魔杖相同。但是魔术师高举魔杖，从天穹中引导力量下来，而世界牌的舞者手里的权杖，不高也不低，表明天堂就在舞者周围。他已经达到了与宇宙的完美平衡。</p><p>舞者平静而又兴奋，他半穿半裸。他手里的两个权杖象征着二元，而它站在二元对立之间，运动着，平静地调和存在的一切矛盾。舞者部分赤裸，它对应着出生、婚姻和死亡这几个生命循环的基点。紫色的布料形成了DNA的螺旋形状，那是个人发展的不断上升，紫色代表着最终的胜利和圆满。他的头上戴着桂冠，表明他的成功与胜利。</p><p>我们可以注意到，舞者腿的姿势和倒吊人是一致的，这也对应着韦特所说的在死亡后面还有这复活的秘密。</p><p>而周围的绿色花环上有这两条红丝带形成的无限大符号。舞者的头顶和脚下都有一个无限符号，他代表着一切已经平衡，也代表着二元统一后舞者所代表的无限。有的人认为这两条红丝带形成了两个X标志，而舞者本身代表着I，由此便得到了XXI，也表明舞者已经抵达了序列的终点。</p><p>戴着无限符号的绿色花环围成一圈，它代表着新的生命周期的开始，完整的回合在此结束。而花环本身形成了一个0，可能也是在表明世界之后的便是新的开始，愚人将再次踏上旅途。</p><p>我们可以注意到，这张牌周围的四个存在为命运之轮中的四个布道者，那个时候的它们在布道与学习，从而参悟命运的真理，在这里，四个存在的都笑了，这是四位门徒看到圆满后的笑。</p><p>舞者在此处，达到了世界的圆满与最终的胜利。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/">读书会</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/%E9%9F%A6%E7%89%B9%E5%A1%94%E7%BD%97/">韦特塔罗</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A4%A7%E7%89%8C/">大牌</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC2%E5%91%A8%20%E7%89%8C%E4%B9%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【韦特读书会】第四周 塔罗意象 （3.19-4.2）</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC4%E5%91%A8%20%E6%84%8F%E8%B1%A1/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC4%E5%91%A8%20%E6%84%8F%E8%B1%A1/</guid>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 06:41:58 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;云&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#云&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;云&quot;&gt;&lt;/a&gt;云&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;云代表着神圣，也可能代表着遮掩、悲伤或是风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在小牌的Ace牌中，都会有着云中手的场景，云中手便是神圣之手，代表着神圣者的馈赠，它也是代表这四个花色的特质的最原初的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;D:&#92;Blog&#92;source_posts&#92;韦特塔罗意象&#92;22.jpg&quot; alt=&quot;22&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="云"><a href="#云" class="headerlink" title="云"></a>云</h1><p>云代表着神圣，也可能代表着遮掩、悲伤或是风。</p><p>在小牌的Ace牌中，都会有着云中手的场景，云中手便是神圣之手，代表着神圣者的馈赠，它也是代表这四个花色的特质的最原初的状态。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\22.jpg" alt="22"></p><span id="more"></span><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\36.jpg" alt="36"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\50.jpg" alt="50"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\64.jpg" alt="64"></p><p>同时圣杯七可以体现它的神圣含义：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\42.jpg" alt="42"></p><p>圣杯七上的七种美好幻想都被托在云上，这是深化美好、神圣、幻想的属性。</p><p>而有时候云会以乌云的样子出现，因为它是将会遮掩太阳，而这就可以代表着艰难、悲伤、不稳定。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\52.jpg" alt="52"></p><p>比如星币三上面的乌云便表示此时正在遭受着挫折与攻击，也展现出悲伤压抑感。但是乌云同时也代表着这一切终将会散去，它是短暂的。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\59.jpg" alt="59"></p><p>最能展现出的便是宝剑十，我们可以看到乌云之后的便是光明与希望。</p><p>同时云也代表着风，是思考、思维的运转的象征。最能体现的便是宝剑牌中的宫廷牌：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\60.jpg" alt="60"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\61.jpg" alt="61"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\62.jpg" alt="62"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\63.jpg" alt="63"></p><p>这四张牌的背景中都出现了云，这是风的表现，同时也是宫廷牌上人物的思考层次的体现。</p><p>宝剑侍从中的云是从左往右由风吹过去的，而这本身也表明侍从所面向的方向可能会出现挑战，但是云又已经出现在了是从的右方，这也代表侍从也要考虑身后，这张牌中侍从无时不刻都在思考和警戒着。而宝剑骑士中的云是被撕裂开的，并且可以看到狂风暴起，这表明骑士本身内心的决然和严肃，也暗示前方可能将是一场死斗。而宝剑王后本身是充满悲伤的，而身后无数的积云也在说明她内心的悲伤，但她与云也已经达到了同一个平面，说明她本身也已经是可以独立的了。而宝剑国王已经坐在了云上，他超然于世俗，拥有者清晰的思想和理性，也可以脱离世俗从而做出公正的审判。</p><h1 id="Yod符号"><a href="#Yod符号" class="headerlink" title="Yod符号"></a>Yod符号</h1><p>Yod符号是神圣的象征，在小牌中，他出现在宝剑、权杖和圣杯的Ace牌中，代表着是神圣的馈赠，也代表在ace牌中的花色标志拥有着所对应的最为原初的特质。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\22.jpg" alt="22"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\50.jpg" alt="50"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\36.jpg" alt="36"></p><p>在这其中最为特殊的是圣杯Ace，在这张牌中，Yod符号的数量为26，这正是YHVH的希伯来字母的数值，这表明圣杯是最富有神圣性的，同时在这张牌中我们还可以看到鸽子叼着圣饼进入圣杯的画面，这是完全的神圣馈赠。这种情况的出现可能是在于圣杯本身所带有的特质，它神圣、灵性、充满想象，这些是神圣层面的直接特质。</p><p>而星币牌中并没有出现任何的Yod符号，这是因为这张牌主要针对的是物质与现实。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\64.jpg" alt="64"></p><h1 id="山"><a href="#山" class="headerlink" title="山"></a>山</h1><p>山是神圣的，也是高俊的。它可以代表着神圣的层次或某一领域的顶峰，同时也可以代表着要面临的苦难。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\76.jpg" alt="76"></p><p>我们可以从星币皇后的画面中看到皇后已经坐在了一片山峰之上，而从宝座处可以看到山下的事物。这表明星币皇后已经达到了物质与丰饶的顶点。</p><p>而同时山也是将要面临的挑战的象征，这一象征含义是最为普遍的。圣杯八中出现的山伴随着阴暗的色调便可解读为前方将要面临的未知的挑战。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\43.jpg" alt="43"></p><p>但是这山作为挑战也由此可以强化牌所传达的对于对新旅途的渴望，摆脱过去束缚的象征，并且在这里山也代表着从未见过的风景。</p><p>这样的含义可以在圣杯骑士中感受到：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\47.jpg" alt="47"></p><p>圣杯骑士走到了一片河流前，而远处的山是他实现梦想的必由之路，同时他也将见到新的风景，也会遭遇新的挑战。</p><p>这其中比较特殊的是从山中延申出的山丘意象。小山丘是起伏的，但是它终归是平缓的，而山丘在塔罗牌中出现一般也会伴随着绿色的植物的覆盖，由此可以理解为安稳的象征，也可以看作是生活会有起伏但是最后是美好。最典型的就是圣杯十：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\45.jpg" alt="45"></p><p>圣杯十中的这一片小山丘丰饶，充满生命力，并且给人以安稳感。而这里的山丘便可以看作是生命力、丰饶的体现，也可以看作是这一家人的生活会一起度过小挑战，但是终归是幸福的。</p><h1 id="水域"><a href="#水域" class="headerlink" title="水域"></a>水域</h1><p>水域是水的表现，在塔罗中可以表现为湖、河或者海，它是意识世界的具象，是新阶段的发展。水也可以被看作为生命力，因为它是作物生长的必要因素。同时它也带有着水本身的灵性特质。</p><p>比如权杖三中，男人看向河上的船带着货物驶向远方，这是对于前方的探索，也是新的阶段的开始。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\24.jpg" alt="24"></p><p>类似的，圣杯八中出现的水也可以看作是未知的远方。这里的河流便可以看作是将要面临的困难与挑战，同时也和山意象结合突出前方旅途未知的特质。但是这同样也可以看作是前方将会是一片未曾见过的风景的含义。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\43.jpg" alt="43"></p><p>水作为内心世界的具象化，可以表现出塔罗牌中人物的内心想法。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\40.jpg" alt="40"></p><p>就比如圣杯五中，男人低头看着倒下的圣杯，沉默但是悲伤。而河流的水湍急向前，这便可以被看作是男人内心世界的波澜，即便我们看不到他的表情，但是河流可以为我们展现出他的内心。</p><p>同样的还有宝剑二：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\51.jpg" alt="51"></p><p>宝剑二背景中的一片水域便是女子的思考世界，上面虽然有波澜但却又安宁，这是女子内心的平静与祥和。她遮住自己的眼睛去洞察内心世界从而进行深入的思考，而水面上的礁石就可以视作为内心世界所思考的问题或待思考与处理的问题，而远处的陆地便可以被看作是新的着陆点，那是内心世界中安稳的场所，可以被看作是通过思考所获得的解决方法。</p><p>而星币二中的水相比于上面会更为特殊一些：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\65.jpg" alt="65"></p><p>星币二后面的海域湍急且起伏，这对应着男子手中两个星币的混乱与微妙平衡，因为上面的船这在着不平衡的浪潮中保持向前。也由此，船被视作是对于内心二元特质平衡的探索与学习，它在意识世界的浪潮下随时可能有倾覆的危险。</p><p>而水流的湍急和缓可以体现出紧张与缓和，最能体现出这种差异的便是宝剑六：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\55.jpg" alt="55"></p><p>宝剑六是船的启程，我们可以看到船的周围水流是湍急的，这代表着穿上乘客内心的紧张与不安，而远处则是平静的，表明紧张不安感的解决，也代表着脱离了紧张状态。</p><p>而水流的生命力展现在圣杯十和星币七上：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\45.jpg" alt="45"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\70.jpg" alt="70"></p><p>两者根据主题所偏向的属性不同，前者突出一家人的幸福圆满安稳的生活，而后者体现出作物的生长。</p><h1 id="船"><a href="#船" class="headerlink" title="船"></a>船</h1><p>船代表着冒险和委任，同时也是探索。</p><p>这些特质在权杖三中都能得到充分的体现。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\24.jpg" alt="24"></p><p>船是男子对于前方的探索，他是这一切的委托者，他看着他的船队驶向远方。</p><p>除此之外，让人印象深刻的便是宝剑六：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\55.jpg" alt="55"></p><p>宝剑六中，船夫带着两个人从湍急的水流处驶向宁静之地。在这里船拥有着强烈的交通属性，并且也是道路的表现。并且，在这里，船在水上行驶着，因此也被视作为是对于是是世界的探索与前行，也是思考过程中发生的转变。</p><p>这样子的探索也体现在圣杯国王中：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\49.jpg" alt="49"></p><p>圣杯国王的背后有着一艘红船，红色也表现着热情与抱负，船在湍急的情感思想波涛中前行，这是进行着对思想和自我的探索。</p><h1 id="金字塔"><a href="#金字塔" class="headerlink" title="金字塔"></a>金字塔</h1><p>金字塔出现在权杖牌组的宫廷牌中。金字塔代表着永恒与重生。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\image-20230402182008556.png" alt="image-20230402182008556"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\image-20230402182015967.png" alt="image-20230402182015967"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\image-20230402182023884.png" alt="image-20230402182023884"></p><p>可以看到三张牌中都出现了金字塔一般的沙丘。权杖牌组代表着火元素，也是热烈的激情和驱动力。在这里有人解读为他们拥有者永恒般的激情与活力，但是这种解读无法回答为什么权杖国王中没有出现这样的标志。这里的金字塔代表着最终永恒的实现。这三者充满激情、活力、创造力、驱动力，侍从和骑士不断地前行，将自己的活力用于实践中，而他们金字塔便是他们前行道路的永恒成果，这是激情所创造的永恒，而宫廷牌中的背景都是贫瘠且死寂的平原中，这也是在表明荒凉的土地经由激情也可以变为充满新生的地方。而在权杖王后这里，这样的永恒与新生已经完成，她手里的向日葵也是这样的暗示。而权杖国王已经完成了伟大的变革，他拥有着无限的能量，此时的他看向了前方，他已经超越了金字塔，并敲响了新道路的大门。</p><h1 id="火蜥蜴"><a href="#火蜥蜴" class="headerlink" title="火蜥蜴"></a>火蜥蜴</h1><p>火蜥蜴是原始的火元素，它是火本身，同时代表着激情、自信、永恒与伟大变革。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\image-20230402182008556.png" alt="image-20230402182008556"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\image-20230402182015967.png" alt="image-20230402182015967"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\image-20230402182023884.png" alt="image-20230402182023884"></p><p>就像之前所说的，权杖王后已经到达了金字塔的成果处，而另外三者依旧在前行恩的道路上，而Salamander本身的变革便正是他们前行的一个完美概括。他们拥有着激情，拥有着执行力，也拥有着无限的能量，而Salamander便是这些特质的本身。</p><h1 id="鱼"><a href="#鱼" class="headerlink" title="鱼"></a>鱼</h1><p>鱼生活在代表着情感与创造力的水中，鱼本身代表着创造力和内心最深处的想法。</p><p>鱼出现在圣杯牌组的宫廷牌中：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\46.jpg" alt="46"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\47.jpg" alt="47"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\49.jpg" alt="49"></p><p>在圣杯侍从中，鱼可以被看作是自己内心深处的灵性或自我的想法，此时的他正在专心地听着鱼所带来的讯息。而圣杯骑士的身上画有许多红色的鱼，红色是激情与行动的颜色，这也是在表明骑士将自我和梦想付诸实践。而圣杯国王已经成为了意识世界的掌控者，他的内心世界充满生机，鱼也是他想象力和创造力的活力体现。</p><h1 id="鸟类"><a href="#鸟类" class="headerlink" title="鸟类"></a>鸟类</h1><p>塔罗牌中的鸟分为两种，一种是可以识别的，比如猎鹰、朱鹭、鸽子，还有一种是无法识别的，因为飞得很远，出现在宝剑牌组的宫廷牌中。总的来说鸟类可以代表着自由——无论是心理上还是身体上，同时也代表着在思想驱使下的决然前行。</p><p>可以识别的鸟在小牌中又出现，比如圣杯王牌中出现了鸽子：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\36.jpg" alt="36"></p><p>鸽子在基督教中是从天堂而来的使者，而此时鸽子叼着圣饼前来，它是带着神圣的礼物前来的。这表明圣杯本身所带有的神圣性。</p><p>星币九中出现了猎鹰：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\72.jpg" alt="72"></p><p>猎鹰是贵族才能养的存在。女子只有一只手带了手套，说明这是她的所有物，也体现出女子本身为贵族看，也使她显得更为从容。</p><p>也有人认为这是朱鹭，因为朱鹭代表着永恒的生命力。在这里与丰饶的土地也是贴合的。</p><p>除此之外便是不可识别的鸟，出现在宝剑牌组的宫廷牌中：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\60.jpg" alt="60"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\61.jpg" alt="61"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\62.jpg" alt="62"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\63.jpg" alt="63"></p><p>这四张牌中的鸟都飞向了远方，这都很契合风元素的主题。鸟代表着创造性的思维，并且飞向了远方，表明这是无限的，将会不断扩展的。可以说鸟在这四张牌里都代表着他们思维的前行、发展、扩展。同时也体现出经过深思熟虑之后的决然。并且他们的数量也是不同的，侍从牌上出现的鸟最多，这表明侍从作为年轻人，他的思虑是会更多的，他随时都在思考，随时都在准备着前方的来者。而骑士与其相比便少了一些，这表明他仍然有着很多的想法，但是此时他的眼前已经拥有了一个大目标，因此他驾着马向前冲去。而宝剑王后牌上只有一只鸟，这本身也是贴合于宝剑王后本身被认为是守寡者的说法，并且也代表着宝剑王后的自给自足与独立。而宝剑国王牌上有两只鸟，这两只代表着二元的共同推进，两者一同前行，从而完成精神探索，这也契合于宝剑国王本身所带有的审判者的色彩。</p><h1 id="地面"><a href="#地面" class="headerlink" title="地面"></a>地面</h1><p>地面本身代表着物质世界，也是现实世界的实践。</p><p>圣杯王后可以很好地体现这一主题：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\48.jpg" alt="48"></p><p>圣杯王后已经获得了灵性的成就，她也完成了对于内心世界的洞悉，从而坐上了她的宝座。但是她的宝座依旧是在陆地上的，这种象征可以解读为灵性的存在对现实的事情进行帮助，也可以理解为将自己的智慧付诸实践。</p><p>而除此之外，陆地在小牌中一般表现为高低不平的地面和耕地。</p><p>对于前者，我们可以从圣杯八中窥探一二：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\43.jpg" alt="43"></p><p>这里的地面和河流是混合在一起的，这表明前方道路的艰难，同时预示前方将有未知的困难与挑战。</p><p>除此之外，这一意象也出现在宝剑侍从中：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\60.jpg" alt="60"></p><p>宝剑侍从站在高低不平的地面上，但是她依旧保持着平衡，并且看向前方，做好准备。她时刻都警戒着，并且思考着，由此完成无时无刻的平衡。</p><p>而耕地则代表着安稳，勤劳，脚踏实地，因此主要出现在星币牌组中：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\74.jpg" alt="74"></p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\75.jpg" alt="75"></p><p>星币侍从作为年轻人，捧起自己手里的星币，从而学习对于世界的探索，对于物质的改造。而不远处的耕地便是对于物质的改造，并且也将带来丰收之果，这一切都需要辛勤劳作才能获得。而在星币骑士这张牌中，骑士骑上了肃穆的黑马，穿戴盔甲，正在守护着背后的土地，他躬耕于此，以自己的勤劳来获取成果，因此他作为骑士并不是前往远方，而是脚踏实地，守护自己的土地。</p><h1 id="房屋"><a href="#房屋" class="headerlink" title="房屋"></a>房屋</h1><p>房屋代表着安稳、幸福的生活，体现出美好。</p><p>比如圣杯十中的房子，便是一家人安稳生活的表现。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\45.jpg" alt="45"></p><p>再比如星币十：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\73.jpg" alt="73"></p><p>星币十中出现的是一片领土，而门后有着一片建筑，那是家族所积累的财富的体现，同时也代表着家族将会持续地安稳发展。</p><p>而最强烈表现出安稳这一特质的应该是哨塔（也有人认为是城堡）</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\40.jpg" alt="40"></p><p>圣杯五中，河流的另一面便有着建筑的存在，这代表着走出悲伤后的安稳。</p><p>而房屋的基础上，便也发展出了城堡。城堡代表着成就，比如权力与金钱。</p><p>比如星币九的背景中便有着城堡的出现。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\72.jpg" alt="72"></p><p>城堡在这张牌中便可以看作是女人前来的地方，是她富足的物质生活以及权力的体现，更为这张牌增添富足与丰饶感。</p><p>而房屋的聚集便得出村庄的概念。村庄是稳定的生活，也是丰饶而美好的生活，在那里人们可以谋生，可以赚钱，也可以积累财，同时也可以代表着家。</p><p>比如星币五的背景中便出现了城镇的画面。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\67.jpg" alt="67"></p><p>而在星币五种，城镇代表着男子积累财富的地方，他的黑色斗篷将他与周围的一切分隔开，而他守财的姿势也是积累财富的含义。这里表明男子通过守财来积累财富，并且他并不融入城镇的生活，他头顶上的皇冠代表他拥有着自己的野心。</p><p>同样的，城镇也出现在星币八中：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\71.jpg" alt="71"></p><p>星币八中的城镇可以被解读为男子的家所在，这里有不同的解读。有的人认为男子在学习技艺，所以他远离城镇的喧嚣，静心打磨自己的技艺。也有人认为男子是外出工作，而为了养家糊口他不得不离开城镇。</p><p>而这城堡和村庄也会同时出现，凸显出丰饶、安稳、繁盛。</p><p>在权杖二中，男子站在城墙上，而下面则是村庄。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\23.jpg" alt="23"></p><p>权杖二中的男子已经拥有了丰厚的成就，他脚下的城堡便是他已经获得与积累的物质体现，这是也是他权力与物质鼎盛的体现，而下面的村庄更是增添了安稳与丰饶感。而男子手握权杖，看向了远方，一方面可以理解为是俯瞰领土，另一方面也是亚历山大式的悲伤。</p><h1 id="月亮"><a href="#月亮" class="headerlink" title="月亮"></a>月亮</h1><p>月亮是灵性、意识、智慧和神秘的强烈体现，同时也可以象征着自然的规律。</p><p>小牌中只有圣杯八和宝剑二中出现了月亮。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\43.jpg" alt="43"></p><p>这里的月亮上面浮现了一张脸，双眼紧闭。由此有人将其解读为是对于男子放弃已做工作这一做法的否定。</p><p>除此之外，也可以将其认为是男子内在意识的闭眼。男子义无反顾地做出了这个决定，他只想去追随他想要的目标，而不在乎任何事情。</p><p>宝剑二中则出现了一个新月：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\51.jpg" alt="51"></p><p>新月是新生力量的象征，可以看作是对于内心深处思考的开始。在这里很贴合女子的思考，此时的女子遮住双眼，探究内心的真实想法，主动与心灵进行沟通，这是全新的一种尝试。</p><h1 id="玫瑰与百合"><a href="#玫瑰与百合" class="headerlink" title="玫瑰与百合"></a>玫瑰与百合</h1><p>红玫瑰和白百合一般都是一同出现的。它们有着广阔的神秘学含义，两者的一同出现象征着二元统一以及强大能量的协同作用，同时也会和共济会、玫瑰十字会联系在一起。</p><p>在圣杯二中，一男一女分别戴有玫瑰花冠和百合花冠：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\37.jpg" alt="37"></p><p>这两者分别代表着欲望的激情和宁静的纯净，这是二元对立的两种特性，但是在此处完成了统一与交融。</p><p>除此之外，在星币王牌中也出现了这两种意象：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\64.jpg"></p><p>白色的百合花在这里代表着此处纯净美好的物质环境，这片花园犹如一片净土，任何的自然生命在这里迸发生命力。而拱门上画有玫瑰花，玫瑰花是神圣的爱，这是也呼应这张牌上山所代表着的新的神圣机会。</p><p>除此之外，这两者的含义便受到神秘学传统的影响，比如星币三：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\66.jpg" alt="66"></p><p>星币三上画有嵌入了十字架的五瓣玫瑰，这是参考了玫瑰十字会的标志。这代表着水火土气以及代表人类精神的第五元素。而这也贴合与这张牌描绘的其实是一场门徒训练的理念，其中三个星币被看作是美德、良行和技能，也对应着牌上的三个人。</p><p>除此之外，还有权杖二中的家族徽标：</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\23.jpg" alt="23"></p><p>徽标上画着两端分别有红玫瑰和白百合的十字架。它们被认为对应着赫尔墨斯传统中的杰里科玫瑰和山谷百合，两者都代表着重生与更新。在这里以此来表现男人对于新的旅程的渴望。</p><h1 id="葡萄"><a href="#葡萄" class="headerlink" title="葡萄"></a>葡萄</h1><p>葡萄在塔罗中一般代表着丰饶与繁盛。在星币九中，女子旁边长满了葡萄，这是物质丰饶的体现。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\72.jpg" alt="72"></p><p>而在星币国王中，国王的衣服上满是葡萄的花纹，这也代表着星币国王已经完全拥有了物质上的丰饶与完满。</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\77.jpg" alt="77"></p><p>除此之外，葡萄也可以引申为葡萄酒，而这便会让人想到酒神节的狂欢，人们由此到达迷狂。因此葡萄的出现也可以看作是庆典的象征。</p><p>比如圣杯三种，三个女人一同举杯庆祝丰收，而其中一人的手里便拿着葡萄，这是庆典与丰收的象征</p><p><img src="D:\Blog\source_posts\韦特塔罗意象\38.jpg" alt="38"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/">读书会</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/%E5%A1%94%E7%BD%97/%E9%9F%A6%E7%89%B9%E5%A1%94%E7%BD%97/">韦特塔罗</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A1%94%E7%BD%97/">塔罗</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%B0%8F%E7%89%8C/">小牌</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/04/13/%E7%AC%AC4%E5%91%A8%20%E6%84%8F%E8%B1%A1/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】神即精神——黑格尔的绝对唯心主义</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9120.%E7%A5%9E%E5%8D%B3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E2%80%94%E2%80%94%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9120.%E7%A5%9E%E5%8D%B3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E2%80%94%E2%80%94%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 14:57:49 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德国古典哲学由康德开创，后面经历了费希特、谢林最后达到黑格尔，也就达到了登峰造极的地步。黑格尔就代表着德国古典哲学的最高峰，并且到了后期他的哲学成为了普鲁士的国家哲学，代表着国家的意识形态。虽然黑格尔只活了61岁，但是他成为了柏林大学的校长，他的哲学成为普鲁士国家的御定哲学，官方哲学，成为了主流的意识形态。虽然后来的马克思开始批判黑格尔，认为黑格尔哲学实际上代表着某种保守的倾向。但是德国古典哲学确实是在此发展到了顶峰。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="神即精神——黑格尔的绝对唯心主义"><a href="#神即精神——黑格尔的绝对唯心主义" class="headerlink" title="神即精神——黑格尔的绝对唯心主义"></a><strong>神即精神——黑格尔的绝对唯心主义</strong></h1><h2 id="1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔"><a href="#1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔" class="headerlink" title="1.   普鲁士国家哲学的代表：黑格尔"></a><strong>1.</strong>   <strong>普鲁士国家哲学的代表：黑格尔</strong></h2><p>德国古典哲学由康德开创，后面经历了费希特、谢林最后达到黑格尔，也就达到了登峰造极的地步。黑格尔就代表着德国古典哲学的最高峰，并且到了后期他的哲学成为了普鲁士的国家哲学，代表着国家的意识形态。虽然黑格尔只活了61岁，但是他成为了柏林大学的校长，他的哲学成为普鲁士国家的御定哲学，官方哲学，成为了主流的意识形态。虽然后来的马克思开始批判黑格尔，认为黑格尔哲学实际上代表着某种保守的倾向。但是德国古典哲学确实是在此发展到了顶峰。</p><span id="more"></span><h2 id="2-绝对精神：黑格尔哲学的核心概念"><a href="#2-绝对精神：黑格尔哲学的核心概念" class="headerlink" title="2.   绝对精神：黑格尔哲学的核心概念"></a><strong>2.</strong>   <strong>绝对精神：黑格尔哲学的核心概念</strong></h2><p>黑格尔哲学和康德哲学相比，特别强调对立面的统一。康德哲学最后导致了一系列的分裂，比如理论与实践、自我和自在之物、思维与存在、理性与信仰等等一些列的二元分裂。而黑格尔就是要完成这个统一，他是使用了辩证法。所以黑格尔哲学的核心观念只有一个，而并非是康德哲学中的自我和自在之物两部分。黑格尔哲学的核心概念只有一个，就是绝对精神。康德是从自我和自在之物这个二元论出发，后来费希特琵批判康德，就把自在之物和自我的对立变成了绝对自我，认为从绝对自我中产生出非我，非我就是自在之物，所以就把二元对立变成了主观唯心主义的绝对自我。再往后，谢林提出了“绝对‘，绝对是最高的东西，也是最初的东西，在其中客观和主观尚未分开。而到了黑格尔，就明确地将其称为绝对精神。绝对精神就是主客观的统一，也就是说绝对精神既包括主观，也包括客观；既包括理论，也包括实践；既包括理性，也包括信仰；既包括思维，也包括存在。黑格尔把一切对立的东西用辩证的方式统一起来，这就叫绝对精神。</p><p>德国古典哲学家虽然都自称为唯心主义哲学家，但是康德是先验唯心主义，费希特是主观唯心主义，谢林是客观唯心主义，而黑格尔是绝对唯心主义。绝对就是要把客观与主观全部结合统一。所以绝对唯心主义本身就是一种狂妄的表现，也是唯心主义达到了登峰造极地步的表现。我的唯心主义是绝对的，是把天上地下，思维与存在一些列东西全部融入其中的。而绝对精神这个概念又是由一个最基础最简单的概念所引出的。黑格尔认为，他的所有哲学阐述都只有一个概念，这个概念不断地进行自我否定，不断地超出自身，然后又在更高的水平上回归自身，然后再超出自身，再回归自身，无限的地通过肯定——否定——否定之否定的过程，最后在对立中不断地走向统一，然后再次走向对立，最后又重新统一，这样把整个世界演变出来。</p><p>这就很类似于宇宙的一切都源自于138亿年前的原始物质。一切的一切都是源自于那个体积无限小质量无限大的原始物质，爆炸之后通过膨胀、红移从而演变成我们现在的这个世界。黑格尔的哲学思想就类似于此，包罗万象的世界就是源自于一个极为简单没有任何规定性的一个原始状态，然后经过不断发展，不断走出自身，在更高水平上回归自身，通过一系列的肯定——否定——否定之否定，通过一系列的辩证统一走向了创造出新的东西，又超越心动内容走向更新的阶段。所以黑格尔哲学充满了生命力，也很有魅力，而理解黑格尔哲学必须理解只有一个个概念，就只有一个角色。这个角色既是导演，又是编剧，还是演员，并且还是观众。它自编自导自演还自我观看，整个世界都是这一个东西，只不过它越演越复杂，越演越宏大，越演内容越新。</p><p>黑格尔提出一个观念，整个世界就是绝对精神不断地自我实现和自我认识的一个过程。绝对精神一边通过自我否定来完成自我实现，而且它在这个过程中完成自我认识，它一边进行演绎，一边进行认识，所以我们说一切都是它。绝对精神通过一系列的正题反题合题和对立统一最后终于完成了整个世界的演变。所以黑格尔思想中有一个三统一，即逻辑学、本体论、认识论（上帝创世）的统一。</p><p>黑格尔的精神就是神，所以黑格尔明确表示神就是精神，就是上帝。只不过相比于宗教的上帝，黑格尔所谈论的上帝并非是超越这个世界之外的东西，而就是这个世界的本身，祂自己创造了自己。所以不是上帝在超越了这个世界的地方创造了这个世界，而是上帝就是这个东西本身。而黑格尔认为，上帝创世的时候，脑子中都已经想好了，所以首先是逻辑学，先创造什么后创造什么，这都是有顺序的。这就像一个工程师在建房子以前首先画蓝图，这就充当了编剧的角色。其次这也包含了本体论，因为之后世界按照逻辑学来进行演变，演员按照编剧的安排来进行演绎，从而出现了我们的这个世界，这就是本体论的体现。最后是认识论，它在这个过程中还在不断地看自己，认识自己，正式它通过不断地自我实现，它不断地完成对自己的认识。</p><p>所以黑格尔就特别强调，整个世界就是一个概念，而真理就是过程和全体。真理就是从138亿年前宇宙大爆炸的那一瞬间到138亿年后的今天，包括了万事万物，一切现象，一切存在，这就叫真理。而概念演变为世界的过程，就像是一个人从幼儿园，到小学，到初中，到高中，到大学，到研究生的过程，在这个过程中，我们不断地完成了自我的实现，而且也不断地认识到了自己。而这个创世的故事，无非就是把上帝创世中的那个超越性的上帝给去除，创世是自己在演绎，而不需要一个额外的存在。</p><h2 id="3-黑格尔哲学的总体结构"><a href="#3-黑格尔哲学的总体结构" class="headerlink" title="3.   黑格尔哲学的总体结构"></a><strong>3.</strong>   <strong>黑格尔哲学的总体结构</strong></h2><p>黑格尔哲学由三个部分构成，第一部分是逻辑学。编剧在拍戏之前构思剧情，编曲人要在演奏之前进行创作，建筑师要在建筑之前完成蓝图，而上帝要在创世之前做好逻辑学，所以逻辑学是本质和核心。逻辑奠定了，事情就基本成了一半了。</p><p>黑格尔哲学从最简单的概念出发，开始进行推理。最简单最没有内容的概念是什么呢，就是存在。总得存在吧，总得开始啊，而我们现在什么都没有，上帝创造世界总得有某些东西在吧，所以是需要存在的。存在就是有，就是开始，就是在。所以第一个概念就是“有“。但是有什么呢？什么都没有，只有”有“，那就是什么都不存在了，从而”有“就很自然地过度到了”无“。当我们在说”有“的时候，我们总得去问有什么，如果有但没有什么，那就是什么都没有了，那就是”无“了。当我们说”有“的时候，它必然有规定性，比如有人，有马，有狗，这就是一种规定了。而现在的”有“就是没有任何规定，就是个纯粹的”有“，只是”有“本身。所以”有“就自然地推出了第二个概念，无。而从有到无以及从无到有就是”变“。因为从有到无就是消灭，从无到有就是产生，从而就出现了第三个概念，”变“。而”变“就是从一个东西到另外一个东西，那每个东西都有它作为质的规定性了，而质的规定性又是由于量的变化而发展变化的，所以它就具有量的规定性，所以质与量就合在一起变成了”度“。有量的规定性的质就是度，超过了量，这个质就变成另外一个东西了，比如过了100度，水就不是水，就变成气了。然后又到了后面的本质自身与现象从而引向了现实，而后到概念，概念有主观性和客观性，最后引出理念，理念就是逻辑学的最高阶段。黑格尔的这一系列思想，就像上帝头脑中创世的计划一样，全程没有任何具体的事物参与，但是最后演变到了理念。理念就是逻辑学的巅峰，就是把主观客观结合在一起。从而逻辑学阶段就结束了，于是就步入了第二个阶段：应用逻辑学。</p><p>应用逻辑学包括两个部分，第一部分叫自然哲学，第二个部分叫做精神哲学。逻辑完满后就要落实，就要开始阐述世界，最早的世界就是无机物的世界，是一个只受力学运动规律而运转的世界，黑格尔就将其叫做机械论。而力学之上，就开始有了热、电、光，这就叫做物理论。物理论再往上，就发展出了生命，这也就是有机论。有机论就从低级向高级发展，从单细胞到多细胞，最后发展到最复杂的人，自然哲学也就到头了，从而引出了精神哲学。</p><p>人的本质是精神，所以发展到这一步就脱离了自然哲学，进入了精神哲学。精神哲学又经历了三个阶段，分别是主观精神、客观精神以及绝对精神。这部分也是黑格尔哲学里极为精彩的一部分，因为黑格尔在这一部分把人类所有的东西，包括法律、历史、精神现象、心理学、人类学，最后再到艺术、宗教、哲学全部都讲了。每一部分他都形成了著作，并且留下了演讲。黑格尔基本把人类所有的精神现象全部分门别类地谈到了，而他的自然哲学其实水平是没有那么高的，因为他本身不懂自然哲学，他的自然哲学都是用概念所推理出来的，都是为了实现精神。</p><h2 id="4-精神的发展历程"><a href="#4-精神的发展历程" class="headerlink" title="4.   精神的发展历程"></a><strong>4.</strong>   <strong>精神的发展历程</strong></h2><p>精神哲学就是精神的自我实现和自我认识的最后场所。绝对精神到了精神这一阶段，最后终于完成了自我实现和自我认识。精神哲学有三个阶段，第一个就是主观精神。主观精神就是探讨我们人类的精神状况，从人类学开始，然后进入到精神现象学，然后再进入到心理学。</p><p>第二部分叫客观精神，也就是精神的客观化，也就表现为法哲学。精神的客观化就是法，人类是生活在法之中的，法哲学又分为三个部分，首先是抽象法，权利，然后是主观意义上的道德，然后是主客观统一的伦理。伦理变现为实体，也就是受道德约束的实体，这个实体又分为三个部分，第一个部分就是家庭，这是最基本的伦理实体，也是人类组成的最基本的单位。第二个就是市民社会，就是在家庭的基础上形成的人和人之间的一个公民社会，一个市民社会。最高的就是国家，国家是最大的伦理实体，国家层面又导致出了国家和国家的关系，从而出现了国家历史，也就出现了世界历史。世界历史就是国家怎么样在空间和实践中发展的过程，从最早的国家一直到黑格尔时期的国家。在这部分，黑格尔就有一部著名的讲演录叫做《历史哲学讲演录》。其中就阐述了人类最早的国家怎么样从中国开始，从东方开始，历经印度、波斯、埃及进入到希腊、罗马中世纪近代西欧国家，最后到普鲁士国家制度。普鲁士当时是开明专制，黑格尔认为这是国家一路发展的最高阶段。黑格尔在书中表明了一个观点，绝对精神在一个时代只选取一个民族作为代表，过了这个时代，这个民族也就退出历史舞台了。所以黑格尔总是从东方开始，总是从古代开始，总是从最简单最抽象的东西开始，他要实现一个三统一。逻辑上是最简单最抽象的，时间上是最古老的，空间上是最东方的，所以他总是从中国开始，以及他认为每一个时代绝对精神只选择一个民族作为它的代表，所以他认为中国早就退出历史舞台了，中国是世界历史的开端，也是第一个被淘汰的。紧接着就是印度为主角，波斯为主角，埃及为主角。黑格尔认为，经过这样的不断登台，最后就到了普鲁士。他认为到了普鲁士也就到头了，最好的国家制度就是普鲁士的开明专制了，所以他的哲学成为了普鲁士的国家哲学。</p><p>但是黑格尔也承认，美国将是明日的希望，因为那时候美国还没崛起，美国是更加西方的，所以也代表着更后的时代。事实确实如此，一直到今天美国依旧是最为强大的。这是客观精神的内容。</p><p>但是客观精神还只是精神哲学的第二个阶段罢了，第三个阶段才是最高的阶段。第三部分就是绝对精神。客观精神，也就是世界历史已经完成了它的客观程序，那只是绝对精神的自我实现，还没有完成自我认识。就类似于演员已经演完戏了，但是观众还在沉思，还在反思，要提高自己的水平。这个时候也就进入到了绝对精神，绝对精神就是见之于主观的客观，也就是客观精神最后还要见之于主观，主客观的统一叫绝对，在绝对精神这一阶段，黑格尔又提出了三个阶段。第一个阶段就是艺术，艺术是一个非常感性的形式。其次是宗教，宗教就比艺术要高，因为宗教是一种象征性的，意向性的。再往上就是哲学，哲学是最高的，哲学是纯粹的理念，是理性的，它是最高的。哲学用概念进行思维，而不是用形象或者意象来思维，所以哲学是最高的。而这三个阶段黑格尔又分别有三大讲演录，在艺术方面黑格尔有三卷本的《美学讲演录》，在宗教方面黑格尔有一大部《宗教哲学讲演录》，在哲学方面黑格尔有四大卷《哲学史讲演录》。这三部著作中他分别讲演了艺术是如何发展的，宗教是如何发展的，哲学是如何发展的。他都是像讲世界历史一样，从最简单最抽象的概念出发，从最古代开始，从最东方开始，从中国开始。艺术首先从东方的象征性艺术开始，然后进入到希腊罗马的古典型艺术，最后进入到西方的浪漫型艺术。同样的，宗教方面也是如此，他认为东方最开始的都是自然宗教，就是把自然现象都人格化，也就是图腾崇拜一类的。到了希腊罗马宗教，他称之为精神个性宗教，固然这些神一就代表着自然现象，但是已经表现了人的特点。到了基督教的阶段就是绝对宗教，它突出的就是精神，而非自然。在哲学方面，也是从古代中国哲学开始，从老子孔子开始，然后经过印度的释迦摩尼，经过波斯的琐罗亚斯德，然后进入到埃及，再到罗马，再到中世纪，再到近代哲学，到经验论、唯理论，最后到了康德、费希特、谢林，最后到了我黑格尔这里，绝对精神在我这里达到了终点。整个客观国家制度到普鲁士的国家制度到了终点，整个精神，绝对精神在我这里到了终点——黑格尔哲学就是最后的真理。所以黑格尔哲学充满了绝对的狂妄性，但是他同样体现了历史、地理、逻辑的三统一，永远都是从最简单最抽象的概念开始，永远都是从古代的最初的开始，空间上都是不断地从东方到西方，时间都是不断地从古代到现代。</p><p>当然黑格尔的思想是东方人不可接受的，因为黑格尔认为每个时代绝对精神只选择一个代表、一个民族，这个民族曾经是时代的主角无比辉煌，但是时间一过它就下台了，从此就默默无闻了，而中国永远都是最早淘汰的，因为中国是最东方的。</p><h2 id="5-黑格尔哲学的方法与体系的矛盾"><a href="#5-黑格尔哲学的方法与体系的矛盾" class="headerlink" title="5.   黑格尔哲学的方法与体系的矛盾"></a><strong>5.</strong>   <strong>黑格尔哲学的方法与体系的矛盾</strong></h2><p>黑格尔从最简单的概念“有“出发，推出了”无“，推出了”变“，最后推出了理念使得逻辑学得以圆满，进展到自然哲学，又从自然哲学进入到了精神哲学，又从主观精神到客观精神，客观精神到绝对精神，然后经历了一系列的变化，最后在客观世界于普鲁士的国家制度终结，在绝对精神世界于黑格尔哲学终结。</p><p>这个世界的上帝不是超越世界的，而是内在于世界的。绝对精神是演员，是编剧，是导演也是观众。所以黑格尔说，起点就是终点，真理就是过程和全体。精神在前进的过程中没有丢下任何有价值的东西，它是携带者一切真理系统一起往前走的。</p><p>黑格尔的哲学思想是革命的，他运用了辩证法使得对立面得以统一，经过了肯定——否定——否定之否定，不断地超越自身，最后达成完满。但是他革命的方法和他的体系本身直接有矛盾，他的体系是一个保守的体系，因为他的体系最后保守于一个点了。在客观世界停止于普鲁士的国家制度，在绝对精神方面停止于黑格尔哲学，这就是一个矛盾。因为它的过程是要不断地超越过去，就像一个蚕不断地从卵中挣扎出来。如果你让它停止在一个状态，那不就是把它给闷死或阉割了吗？所以我们后世评价黑格尔哲学的时候往往会说，他革命性的方法被他保守的体系给闷死了。</p><p>但是这种保守的体系之中也包含着革命的因素，因为黑格尔也指出了美国是明日的希望，虽然他没有加以解释，但是他已经露出了一个缝隙，这个缝隙就很有可能再次孕育出革命的东西，那就是还要继续往西发展。到了后来，美国崛起了，一直到今天依旧没有终结。但是美国的西边呢，美国的西边是太平洋，太平洋的西边就是中国，而我们就在美国的西方。按照黑格尔的革命方法，那下面可能要登场的就是中国了。中国是第一个作为时代的主角登场的，也是第一个退出了历史舞台的，可是谁又知道会不会再次转回来呢？</p><p>康德和黑格尔，一个代表着德国古典哲学的开端，一个是德国古典哲学的终结。这两个不同的古典哲学引出了两个完全不同的潮流。康德后来引出了西方现代哲学，因为西方20世纪的时候都不喜欢黑格尔，因为他的思想太霸道了，按照他的路走的话就没路走了，他把路走到头，走死了。所以黑格尔就是不讨人喜欢，到了20世纪黑格尔就像死狗一样被抛弃了。但是康德敞开了一系列的问题，康德对于自我和自在之物都没有强加解释，知识的两者构成一类的问题也都有很多问题可以继续探讨。信仰和理性，科学和宗教，各自都是敞开的，所以康德给了后世的哲学家无限的可能性。因此20世纪，21世纪整个西方哲学的潮流就是回到康德去。但是从黑格尔中，却发展出了另外一支思想，那就是马克思主义。马克思主义是顺着黑格尔继续发展的，是没有回到康德的。黑格尔说神即精神，黑格尔之后的青年黑格尔派里有一个人叫做费尔巴哈，他就明确的指出精神是人。神是精神的话，精神的主体就是人，所以费尔巴哈就把精神发展到了人，这样就把以精神为主体的唯心主义发展成以人为主体的唯物主义。马克思就紧接着费尔巴哈提出，人就是生活在特定的社会关系中的实践的结果。所以人就是人的社会，就是他的生产关系，就是他的社会关系。所以人就是人的社会关系，所以马克思就把自己的眼光从对感性意义上的人转向了社会关系中的人。马克思就开始研究人之为人的社会背景。这样马克思就把对神的批判，对精神的批判，对人的批判转向了对人所赖以维系的社会关系的批判，最后就发展出了马克思的共产主义理论和历史唯物主义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9120.%E7%A5%9E%E5%8D%B3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E2%80%94%E2%80%94%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9119.%E5%A4%B4%E9%A1%B6%E7%9A%84%E6%98%9F%E7%A9%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%BF%83%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E5%92%8C%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9119.%E5%A4%B4%E9%A1%B6%E7%9A%84%E6%98%9F%E7%A9%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%BF%83%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E5%92%8C%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 16:16:21 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-德国古典哲学的文化背景和基本问题&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-德国古典哲学的文化背景和基本问题&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   德国古典哲学的文化背景和基本问题&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;德国古典哲学的文化背景和基本问题&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德国古典哲学可以说是西方哲学史上的一个最高峰，德国古典哲学开始于康德，终结于黑格尔，无论是开创者康德还是终结者黑格尔都是西方哲学史上的思想巨擘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍莱布尼茨的时候就已经提到了德国的社会背景。整体就是经济比较落后，政治处于分裂状态，文化也很闭塞。即使到了康德的时代18世纪下半叶到19世纪初，德国仍然政治分裂，德国的几十个邦国中最大的叫做普鲁士，其中还包括奥地利。普鲁士发展壮大，到了19世纪下半叶，1871年完成了德意志的统一，最后出现了德意志帝国。因此康德生活的时代德国还是分裂的。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学"><a href="#头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学" class="headerlink" title="头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学"></a><strong>头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学</strong></h1><h2 id="1-德国古典哲学的文化背景和基本问题"><a href="#1-德国古典哲学的文化背景和基本问题" class="headerlink" title="1.   德国古典哲学的文化背景和基本问题"></a><strong>1.</strong>   <strong>德国古典哲学的文化背景和基本问题</strong></h2><p>德国古典哲学可以说是西方哲学史上的一个最高峰，德国古典哲学开始于康德，终结于黑格尔，无论是开创者康德还是终结者黑格尔都是西方哲学史上的思想巨擘。</p><p>在介绍莱布尼茨的时候就已经提到了德国的社会背景。整体就是经济比较落后，政治处于分裂状态，文化也很闭塞。即使到了康德的时代18世纪下半叶到19世纪初，德国仍然政治分裂，德国的几十个邦国中最大的叫做普鲁士，其中还包括奥地利。普鲁士发展壮大，到了19世纪下半叶，1871年完成了德意志的统一，最后出现了德意志帝国。因此康德生活的时代德国还是分裂的。</p><span id="more"></span><p>当时可以说德国的思想上有两个传统，一个是16世纪马丁·路德进行宗教改革开启的一种文化源流，将信仰看作至高无上，从而导致了唯独信仰、唯独圣经、唯独恩典的思想，这对德国人民的影响极深。也是因此，德国之后被开化的民族看作是落后和愚昧的民族。但是德国人民在宗教信仰上是极为虔诚的，路德的宗教改革就是要把信仰变得纯洁，由此唯独信仰的传统对后来德国人的内心真诚产生了重大影响。在宗教改革之后，德国对于政治的发展和经济的繁荣并不是非常关注，而是关注内心的真诚，强调心中的虔诚。这也对德意志塑造民族性格起到了重要作用。我们可以将这个传统称之为虔敬的传统。这种传统最后就奠定了德国近代唯心主义的根基，因为这使得德国人民认为内在发展比外在发展更加重要。所以这份传统虽然没有让德国的外在进行发展，但是德国民族一旦完成了精神上的修炼，开始从内向的精神走向外在的政治经济，它迅速崛起，让世界震惊。所以当德国开始发展经济和政治的时候，它很快使得整个欧洲刮目相看，甚至是带来了灾难。但是德国人后来自我反省，自我悔改也是非常真诚的。</p><p>另外一个传统就是从莱布尼茨开始的，莱布尼茨受英法的理性精神影响比较大，所以他开创了一种非常强调理性的精神特点。这种精神特点也导致了德国的启蒙，就是不断提升人的理性精神。所以莱布尼茨的思想是充满了精密的理性精神的。</p><p>莱布尼茨这样的思想衣钵被他的弟子沃尔夫所继承，所以后来从18世纪40年代以后，莱布尼茨、沃尔夫的理性主义精神就成为普鲁士各大学的主流精神。各大学的哲学教授基本上都是在莱布尼茨-沃尔夫体系之中发展起来的。这样的背景也深深的影响了康德。康德的思想中既有着理性的精神，也有着传承自路德的虔诚，这也是由德国的这一对充满了矛盾的思想背景所导致的。</p><p>在这个背景下，德国从康德开始，到黑格尔整个古典哲学的发展基本上是围绕了两个问题，一个是显性的问题，这个问题从康德到后来的费希特、谢林、黑格尔始终是一个非常引人注目的问题。这个问题就是思维与存在的关系问题。这也是哲学的基本问题里所提到的思维与存在何者为第一性的问题以及思维与存在有没有统一性的问题。这就是思维与存在的关系问题。</p><p>这个问题就是从德国古典哲学开始的，就是去思考思维和存在到底是什么关系，到底是谁决定了谁，两者之间是否有关系，这就是德国古典哲学所关注的头等问题。这是显性的问题。</p><p>除此之外还有一个隐性的问题，那就是理性与信仰的关系问题。新兴的理性和德国传统的信仰精神之间的关系，一方面德国有着根深蒂固的马丁·路德开创的信仰传统，把信仰看的至高无上。另一方面德国作为一个落后的国家，开始受到英国、法国、荷兰这些新兴的资本主义国家的影响，而这些国家的启蒙就是高扬理性。所以理性代表着一个时代方向，这种普世的理性精神和具有德意志特征的传统的信仰之间就有一个关系，这个关系问题也一直影响着从康德到黑格尔这些哲学家的哲学思想。当我们分析他们的思想的时候，我们可以很明显看到这一点。</p><p>德国是物质相对贫乏的国家，因为它经济落后，政治分裂，也没有走向资本主义快车道，这也反过来导致了德国精神的狂妄，最后也就引出了德国独具特点的唯心主义蓬勃发展。从康德的先验唯心主义，到费希特的主观唯心主义，再到谢林的客观唯心主义，再到黑格尔的绝对唯心主义都是如此，并且公开表示自己是唯心主义，这和法国启蒙运动公开打出无神论和唯物主义的大旗是不同的。</p><h2 id="2-德国古典哲学的开创者：康德"><a href="#2-德国古典哲学的开创者：康德" class="headerlink" title="2.   德国古典哲学的开创者：康德"></a><strong>2.</strong>   <strong>德国古典哲学的开创者：康德</strong></h2><p>康德是德国古典哲学的开创者，也是此前欧洲经验论和唯理论两种相对的哲学思想的综合者。在西方哲学史上，古今有两位绕不开的伟大思想家，都起到了承前启后的作用，把此前的所有思想都汇集到自己的体系中，从而开创了后来的思想源流，一位是古代的亚里士多德，一位是近代的康德。康德不仅是经验论唯理论思想的综合者，也是德国古典哲学的开创者，而且还是西方现代哲学的思想先驱。20世纪以后的哲学都喜欢回到康德，因为康德哲学最大的特点就是敞开了无限的问题。康德哲学不像后来的黑格尔哲学那么霸道，它是温和的，也是开放的。它留下了很多很多发展的可能性，也留下了很多的问题。康德本身给我们留下的答案是不可知论，他认为很多问题是没有答案的，无法认识的，也是无法解决的。这就为20世纪的哲学提供了很好的进路。所以现代哲学都喜欢回到康德，都喜欢绕开黑格尔，因为黑格尔已经把话说绝了，他把康德哲学推到了一个极端，所以跟着黑格尔已经无话可说了。而康德把此前的思想全部汇聚于此，而后又向后世开放了无限的可能性。所以康德就像一个蓄水池，此前的思想都流入其中，此后的思想在此流出。</p><p>康德生活于1724年到1804年之间，也就是18世纪的上半叶到19世纪初，活了80岁。康德一生最主要的思想表现为他的三本著作，叫做三大批判，一本叫《纯粹理性批判》，一本叫《实践理性批判》，最后一本叫《判断力批判》。无论是纯粹理性还是实践理性，实际上都是康德广义的理性中的一个组成部分。康德的整个哲学可以叫做理性批判哲学，一般叫做批判哲学。而理性又分为纯粹理性、实践理性和判断力。康德哲学的特点就在于系统考察了理性本身的一些问题。18世纪法国启蒙运动导致理性的无限膨胀，启蒙运动最大的特点就是举起了理性的大旗对于一切领域进行了批判，他们批判一切的时候恰恰忘记了对于理性的批判。没有经过自我批判的理性是没有资格去批判其他东西的，这就是康德的意思，也是康德的问题意识。一个批判任何其他东西的绝对法官是首先需要自我批判的，而他们没有做这个工作，而康德需要做这个工作。康德认为理性首先要完成对于本身的批判，才能够去批判别人。所以康德的三大批判就是对于理性的三大部分进行批判，这个批判不是我们所认为的否定性的批判，而是一种理性的检讨，就是要理性地对待理性，而不是盲目地对待理性，考察一下理性到底有多大能力，理性有没有限制，理性的边际在哪里。所以康德的三大批判就是对于知识论、道德行为以及我们的审美等等方面进行批判。</p><h2 id="3-康德的知识论"><a href="#3-康德的知识论" class="headerlink" title="3.   康德的知识论"></a><strong>3.</strong>   <strong>康德的知识论</strong></h2><p>康德的认识论和其他方面的内容一样，都是要批判地考察理性，看一看理性具有什么样的形式，有多大的范围，到底有没有限度，如果有限度那么限度在哪里。在康德的时代，科学已经在发展，而科学就是一种理性认识，所以我们就需要考察理性本身有哪些形式等问题。这就是康德知识论的核心问题。</p><p>康德在做批判的时候，他提出了知识论的一个中心问题，叫做：“先天综合判断如何可能“。康德哲学具有建筑学的特点，它就像造房子一样，是一块一块砌起来的，所以对它的分析要从术语入手，从而考察康德的知识论大厦是如何建立起来的。所以我们先分析这句话的含义。</p><p>近代的知识论不管是经验论还是唯理论都要追求科学知识，而科学知识被看成有两个特点。一个是必须具有普遍必然性，即放之四海而皆准，就像物理学定律在何时何地都是有效的，所有的科学知识都是如此；一个是不断具有新的内容，科学如果只是同义的反复那就没有意义了，科学知识就是不断地拓展我们对于世界的认识，所以不是一个简单的逻辑中a&#x3D;a，它必须拓展出许多新的内容，不断地扩展我们的只是眼光，就是让我们获得未知的东西。所以任何科学知识都必须具有这两个特点，这两者结合起来才能是科学知识。但可惜的是，过去的经验论不断地拓展新的内容，但并没有普遍必然性，比如n+1的反例；而过去的唯理论从天赋观念出啥，通过严谨的逻辑推理从而得出知识体系，所以它有着普遍必然性，但是又缺少了拓展新的内容。而康德完成了对于两者的综合工作，即既要有普遍必然性也要有新的内容，这就是康德所说的先天综合判断。</p><p>先天综合判断的先天就保证了普遍必然性，综合就保证了有新的内容，所以“先天综合判断如何可能“就是既具有普遍必然性又具有新内容的知识如何可能。而所有的科学知识都是这种判断，都符合了先天综合判断。所以康德就在思考这样的知识是怎么形成的。在康德看来，他的哲学就像是一个大树，它是从两个根基开始生长的，一个叫先验自我，也就是莱布尼茨所说的我们与生俱来的某种天赋的东西，康德把它叫做形式，也就是知识的形式，是天赋的。正是因为我们有这种知识形式，我们才能形成科学知识，这种知识形式所提供的只是一种形式，但是光有形式是不行的，还需要有内容，而内容是来自自在之物，也就是客观世界。康德就从先验自我和自在之物两个方面，一个提供了知识的形式，一个提供了知识的内容，两者结合就构成了科学知识。</p><p> 先验自我，也就是经验，从经验论和唯理论开始就都在讨论这个概念，笛卡尔的“我思故我在“的我到底是什么？莱布尼茨认为就是一些与生俱来的天赋的潜能、倾向、禀赋，但这个禀赋是什么呢？康德认为这就是形式。形式就是只有人可以这样来观察事物和思考事物，比如只有人一看到一个问题就去想这个问题的原因是什么，结果是什么，而换做动物并不会。</p><p>在康德看来，我们的自我就是提供了一套认识世界的形式，而这个形式又从低到高分为了三层。第一层就是感性，也就是感觉事物，而我们感性的形式叫做先天直观形式。也就是一个时间一个空间，当我们感受世界的时候，我们是把它放在空间中来感知，而我们的内心把它放在时间感知，所以我们看到一个事物的时候，首先是感受到长宽高，另一方面我们也看到了过去现在未来。这并非是客观世界的事物所拥有的，而是我们所感受到并加在事物上面的。康德认为感性形式是我们先天具有，不是客观世界具有的，不是桌子本身有长宽高，而是我们一看到桌子，一摸到桌子，一感受到桌子，我们就可以使其具有了长宽高。也就是说，我们的感性像是一个大染缸，比如其中都是红染料，一个客观的自在之物只要掉进来，它就变红了。所以人的观察是在染缸之中所进行的，人所看到的任何事物都是红颜色的了，而在它掉进去之前是什么样子我们都并不知道，但是它一掉进去就意味着它成为了感官对象，而一感受，它就是红色的了。所以事物不是本来如此的，而是在我们的感官中是如此的。如果是一只动物看到了这个事物，看到的东西就不同了。</p><p>所以康德认为，时间空间不是客观事物本身有的，是我们观察事物的一种形式，只要我们观察事物、体验事物就会将其放到时间和空间中来感受。今天我们的科学理论提出了钟满尺缩，如果一个人站在了一个高速运转的宇宙飞船上，他的世界感和我们在地球上是不一样的，当一个人坐在宇宙飞船上以光速行驶，他回来之后他的孙子都已经比他大了，因为钟满了，尺缩了，天上一日地下十年是有可能的。用中国古代的庄子的观点来说就是朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，但是上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋，这一切都是相对的。所以时间是我们人感受世界的一种主观的形式，就像空间是我们直观事物的一种主观的形式，而并不是客观世界的。</p><p>也就是说，自我提供了时间和空间提供了感性形式，自在之物提供了材料，也就是质料。质料与形式结合就已经被染色了，原来的样子我们是不知道的，只要我们想要认识它，它就已经变成了有空间有时间的东西了，这样我们认识的东西就不是世界本来的样子了，而是已经被我们打上了一种主观印象。今天围观物理学的测不准定律其实就在说明这个道理，观察的对象不可能不受观察者本身的作用，所以观察的已经不是客观的东西，而是一个被打上了某种主观、某种观察者的烙印的东西了。</p><p>所以康德的哲学思想就是从感性开始，感性提供了一种叫做先天直观形式，就是空间和时间。任何东西要成为你的对象，就需要放在空间和时间中来进行认识，但是一旦成为了你的对象，你就已经无法认识到原本的东西了。而这种对象康德称之为现象，现象不是自在之物，自在之物是一个纯客观，不受我们任何主观污染的东西，而现象已经是被打上了时间和空间的烙印，我们也就想象不出原本的样子了。因为我们能够想象出没有东西的空间，但是想象不出没有空间的东西，我们只要想东西，一定就有空间。这恰恰说明空间时间是人的主观东西，这就像是天生所带有的红色眼睛，我们可以看到没有东西的红色，但是我们看不到没有红色的东西。</p><p>康德认为，时间空间作为先天直观形式只是第一层的感性。而第二层叫做知性，知性的特点就是有12个范畴，这12个范畴就是我们的思维模式，我们总是合逻辑的思维逻辑。我们总是喜欢探讨个别性和整体性，讨论偶然必然，讨论质量。而其他的生物就不会思考这样的问题，因为我们的思考模式不是如此。所以当第一层形成的现象来到知性的层面，又被我们知性放在12个范畴里进行思考，所以我们会说这个东西是因，这个事物是果。并非两者有因果联系，而是我们一思考他们就有了因果联系。而当这种因果联系加上了普遍性和必然性，它就变成了科学知识。所以康德认为科学知识就是这么形成的。而其他生物就不会如此的思考，这也就说明逻辑思维是人的一种本性，是人的一种主观能力，而不是客观世界本身具有的，这样就回到了之前罗素所讨论的问题，并非世界拥有规律性，而是我们人是一种喜欢秩序的动物所以我们一思考世界我们就把秩序加载了世界上面，从而世界就尽然有序充满了规律性。而我们以为这就是科学知识，但是可能这一切都是我们的自娱自乐，就像一套小孩子自己制定了一套规则，他们严格按照规则，而我们按照大人就会觉得很滑稽，但是孩子认为不可以，这是规定。而我们进行科学研究的时候焉知没有一个更高的存在看待我们就像看孩子一样，我们搞的那些规律和规则只不过是我们喜欢这样的思维，世界就有了这样的规律性。因此米兰·昆德拉就说：“人类一思考，上帝就发笑“。上帝看我们煞有介事的科学研究，就像看孩子在玩游戏一样，人们坚持的不可颠覆的规则和我们坚持的不以我们意志为转移的客观规律不是一回事吗，不都是一种主观、长期、约定俗成构建出来的东西，不是客观世界的东西。在上帝眼里这个世界的样子可能和我们完全不一样，动物认识的世界和我们所看到的世界完全是不同的，而我们通过科学而认识到的世界也许和上帝直观看到的世界又是不同的。到底哪个世界才是真实的世界？每个人都只能生活在每个人的眼光之中，每一种物种都只能活在这个物种的眼光和思维逻辑之中，所以我们无法看到上帝眼中的世界。康德就为我们揭示了这个道理。</p><p>也是在这样的基础上，康德很豪迈地提出了人给自然立法。也就是说自然的规律不是自然本身拥有的，而是我们人在思考自然的时候加给他的。过去我们认为自然界颁布给我们规律，而康德指出这是我们所赋予的。</p><p>而在知性之上就到了理性的层次，在这个层面，我们所思考的经验知识形成了先验的幻相，我们就开始思考灵魂，思考宇宙，思考上帝等狂妄的概念，这已经是一种僭越。</p><p>康德的知识论的最终结论指出，我们作为人只能看到我们人所看到的东西，我们作为人只能通过我们作为人的思维模式，而不能超越自己，无法认识到客观的自在之物。我们的一切思考都只能在现象的范围之中，而不能超脱于范围去认识自在之物。康德同时也指出我们的科学知识只能限制在经验的范围之内，只能客观世界提供质料，主观提供形式，从而结合形成知识。而知性上升到理性，就会产生出先验的幻相，这就变成了虚无飘渺的领域，也就容易引发出错误。所以康德认为，我们还是停留在知性为好，而不是继续上升到理性。</p><h2 id="4-康德的道德哲学"><a href="#4-康德的道德哲学" class="headerlink" title="4.   康德的道德哲学"></a><strong>4.</strong>   <strong>康德的道德哲学</strong></h2><p>康德的道德哲学和他的知识论就形成了互补，康德认为理性不仅是向自然颁布法律，理性也给自我，人自身颁布法律，而理性给自我颁布的法律就是具有应然状态的道德律。自然规律是实然的，就是实际如此，而应然就是应该如此。所以自然律是世界所有的事物必须遵守的，而道德律是应然的，就代表着不是实际遵循而是应当遵循，道德律使我们心中的道德的呼吁，道德良知的要求，对我们人来说只有应然性。</p><p>我们每个人心中都会听到道德的呼声，当我们在做不道德的的事情的时候，我们都会听到道德的谴责，这恰恰说明了道德在我们心中是一种应然的状态，是应该的，而不是实际发生的。康德认为，理性在道德律方面叫做实践理性，在自然律方面叫做理论理性。理论理性给自然立法，而实践理性给自身立法，它颁布的就是有应然性的道德律。道德的呼声在我们心中永远都是回响着你应该怎么做，也包括你不应该怎么做。我们每个人都可以听到这种内心的道德呼唤。</p><p>康德认为道德律必须符合几个层次，第一个就是要符合普遍必然性，它必须是普遍的，对于每个人都一样。康德从来都不说一个人应该怎么样，不应该怎么样，从来不直接告诉什么是道德的什么是不道德的，他只告诉人道德的形式是什么样。第一点就是要普遍必然的，是和自然律一样普遍必然的，普遍道德就是看能不能普遍推广。我们不敢干什么事情都看看能不能成为一个普遍的立法原则。比如我肚子饿了，我看到别人家里有东西吃的，我就偷了别人家的食物。这件事情是否道德关键看它是不是能成为普遍立法，可不可以普遍推广。那么就会发现这个事情不能普遍推广，因为这样的话大家都会互相投到了，所以不能成为普遍立法。而私有财产神圣不可侵犯可以成为普遍立法，这样就是道德的。一条具体的行为能不能成为符合道德律的关键在于能不能普遍推广。</p><p>第二点就是，任何道德法则一定是把人当成目的，而不仅仅是把人当作手段。所以我们和人打交道的时候，一定不能把他仅仅当作一个手段，一个工具，而且还要把他当作是一个目的。</p><p>第三点，道德律的最高境界就是意志自律，就是自己给自己制定法律，同时我自己严格遵守，这叫做自己立法自己遵守，就是我们做任何事情都给自己立法，并且严格遵守，并且这个立法又是普遍的，又是以人为目的的，这样就是道德律了。所以当我们说一个人很自律，很有毅力，说明他自己给自己定下了一些道德的法则，他就按照这个法则来行动。而如果一个人是被老师家长逼着的，这种就谈不上道德了。所以一个能够意志自律的人，一个能够严格立法严格遵守的人，才是一个遵守了道德律的人。</p><p>所以道德律就分为三个层次，第一个就是是否能普遍立法，第二个就是要把人作为目的，第三个就是意志自律，自己立法自己遵守。</p><p>康德本人就是这样遵守的。他一辈子没有离开过普鲁士的一个小城市，叫做柯尼斯堡，这个地方现在已经属于了俄国，今天叫做加里宁格勒。康德活了80岁，他除了一次短暂的乡间旅行他从来没有离开过柯尼斯堡，他一生都生活此处。他早年再柯尼斯堡大学受教育，后来成为柯尼斯堡大学的教授，在那教了一辈子的书，一辈子也没结婚，每天过着像时钟一样准确的生活，每天下午三点钟准时出来散步，走到哪里，走多少步，走多长时间都是完全一样的。所以有一句玩笑叫做柯尼斯堡的人民是用看的出来散步来校对钟表的，除了有一次看卢梭的《爱弥儿》忘记了时间，除此之外他从来不耽误。这个人就是完全自律的，他干什么事情都严格地按照规则。</p><p>康德认为，当我们做到了意志自律之后，还有一个问题就是幸福。</p><h2 id="5-德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德"><a href="#5-德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德" class="headerlink" title="5.   德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德"></a><strong>5.</strong>   <strong>德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德</strong></h2><p>于是我们就来到了道德与幸福的矛盾之中。我们每一个活在现实世界的人都很清楚，我们固然想成为一个有道德的人，但是我们更希望能够过上幸福的生活。而现实生活中，往往有道德的人不幸福，道德崇高的人活不长。相反，那些不讲道德的人活得很好。所以我们发现再现实世界里面，出现了令人尴尬和沮丧的状况：有道德的人往往不幸福，幸福的人往往不道德。这样一来我们还有什么必要去坚持道德呢？我们直接追求幸福不就好了，因为幸福是一件很直接的事情啊。我追求快乐追求幸福不需要道德，那我们该怎么坚持道德呢，这样对于那些坚持道德的人不是当头一棒嘛？</p><p>康德认为，这就需要两个假设了。第一个假设就是，我们的灵魂是不死的，我们此生完成的道德修养未尽的事业，我们下辈子可以接着干。但是这还是不够的，因为即便我们经过了无数次的轮回转世，经过了无数代人的努力，最后做到了意志自律，但是依旧没有得到幸福。所以我们又必须再次假定一个东西，使其成为道德配享一定幸福的根据。在一个理想的世界里面应该是一个人的道德水平越高，他的幸福是水平就越高。相反，一个道德修养地下的人必然与幸福无缘，遭受痛苦。这才是公平的状况，这才有助于鼓励此生坚持道德的人。这也就是我们所说的好人要有好报，而且好报不一定是在今生，也可以是在来世，但是终究要实现。所以我们会说善有善报，恶有恶报，不是不报，时候未到。所以即便我们此生生活痛苦，贫困潦倒，恶疾缠身，但是我们必须要坚持道德，从而在来生可以获得幸福。这样的理论就可以对于此生坚持道德起很重要的推动作用。</p><p>所以最为理想的状况就是德福相配，但可惜并非是现在的世界。而是可能在来世，并且还必须假定有一个上帝存在，也就是有一个最高的东西存在，这个东西会根据我们的道德状况来分配我们的幸福。所以康德通过他的道德哲学，又把上帝给拉了回来。在康德的知识论中，上帝是没有用的，也是没有参与知识的形成的。也就是说，上帝对于我们的科学知识来说是多余的，但是上帝对我们的道德是有意义的。虽然上帝不能直接决定我们的道德，但是上帝可以根据我们的道德来分配相应的幸福，来保证好人必有好报，这就是上帝存在的必要性。</p><p>康德的道德哲学影响了之后西方宗教的发展。当今时代，西方的人们已经被科学知识所武装，上帝也早已经从自然界中退出去。但是上帝就在我们的心中，所以当人们遇到了天灾人祸的时候，人们还是会向上帝祈祷，希望他保佑我们。在道德方面，我们需要上帝作为我们的支撑。所以后来19世纪的大文学家海涅就评价道，康德在知识论，在《纯粹理性批判》里面他把上帝杀了，在科学世界里面不需要上帝，天使们倒在血泊中痛苦地呻吟，过去基督教的那套东西在科学世界全部无效了。但是你们以为这样就结束了吗，没有。一场悲剧以后是需要一场喜剧的，当康德这样做的时候，他发现老兰培（就是康德的仆人）满脸不安的泪水，他突然意识到老兰培需要一个上帝，我是个哲学家我无所谓，但是老兰培是个好人，如果没有上帝，老兰培就不能坚持道德，所以为了老兰培，一定要让他复活。所以康德又在他的《实践理性批判》里又用实践理性这个魔棍让上帝复活了。</p><p>海涅说，康德的做法就像我的一个朋友在柯尼斯堡的格兰隆大街所干的事情，我这个朋友砸碎了这条大街上所有的路灯，然后在黑暗之中发表了一通关于路灯必要性的讲演。他说，他之所以在理论上砸碎这些路灯就是为了告诉我们在实践上如果没有这些路灯，我们会多么不方便。</p><p>康德在知识领域把所有关于上帝的说法都解构证伪了，但是在实践领域上，他指出必须有上帝，否则老兰培就得不到安宁，他就没有勇气实践道德，所以上帝在实践中是必要的，在知识上是不重要的。我们在理论中无法证明上帝的存在这并不妨碍我们在内心中可以信仰上帝，上帝属于信仰，不属于科学。从此西方世界的科学与宗教，理性与信仰就并驾齐驱，分道扬镳，但是相互补足。所以到了现在的西方文明社会，虽然科学已经高度发展，但是宗教观念依旧深入人心。科学已经不是简单地排除上帝，排除宗教，宗教也不是个简单的迷信，宗教不干预科学，宗教只安抚人的内心，只抚慰我们的道德和情感，这就是它们的补充。</p><p>所以我们今天片面地发展科学，我们的内心总是少了一个支柱，所以我们中国人老是着急，惶惶不可终日，内心没有底线。这是因为我们在外在的科学发展方面固然获得了长足的成就，但是我们在内心上缺乏一个稳定的根基。我们的道德情感无处栖身，尔康的就给我们指出了方向。所以康德有一句名言，有两样东西我们思考的越多，我们就越为感动，一个是头顶的星空，一个是内心的道德律。前者就是自然界所遵循的必然规律，后者就是实践活动所遵循的道德法则。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9119.%E5%A4%B4%E9%A1%B6%E7%9A%84%E6%98%9F%E7%A9%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%BF%83%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E5%92%8C%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】伏尔泰和卢梭的世纪之争</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/02/01/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9118.%E4%BC%8F%E5%B0%94%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B9%8B%E4%BA%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/02/01/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9118.%E4%BC%8F%E5%B0%94%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B9%8B%E4%BA%89/</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 17:03:12 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;伏尔泰和卢梭的世纪之争&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#伏尔泰和卢梭的世纪之争&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;伏尔泰和卢梭的世纪之争&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;伏尔泰和卢梭的世纪之争&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-18世纪法国启蒙运动的文化背景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-18世纪法国启蒙运动的文化背景&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   18世纪法国启蒙运动的文化背景&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;18世纪法国启蒙运动的文化背景&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;法国自17世纪以后，开始取代意大利在文化方面独领风骚，成为了文化的旗帜。但是法国的思想和政治上也进入了高度的专制。当时的法国国王路易十四废除了16世纪法国末叶亨利四世所颁布的《宽容法令》，也叫《南特敕令》，这个敕令主要是针对当时法国内部宗教分裂而颁布的，法国主流宗教是天主教，但是法国西南部有一些是加尔文教，也叫做胡格诺派的新教徒。《南特敕令》发布于1598年，一方面宣布法国的国教是天主教，另一方面也宣布法国西南部的贵族领域依旧可以信仰加尔文教。但几十年以后，1685年路易十四废除了敕令，宣布只能信仰天主教，而西南部的加尔文教教徒们要么改信天主教，要么离开法兰西。这个行为其实是很反动的，因为当时欧洲结束了三十年战争，颁布了《威斯特伐利亚和约》，宣布了宗教宽容的原则。不同的国度的人民可以各自信仰不同的宗教，宗教信仰逐渐达到了宽容，尤其是在先进的资本主义国家。但是路易十四的这个措施也是有积极意义的，他以此来加强中央集权，反对封建分裂，从而防范那些打着加尔文教来分裂国家的贵族。规定以后都不得信仰加尔文教，要么来到巴黎过养尊处优的生活，要么离开法国，凡尔赛宫就是用来收纳改教的贵族的，但是必须放弃政治独立性。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="伏尔泰和卢梭的世纪之争"><a href="#伏尔泰和卢梭的世纪之争" class="headerlink" title="伏尔泰和卢梭的世纪之争"></a><strong>伏尔泰和卢梭的世纪之争</strong></h1><h2 id="1-18世纪法国启蒙运动的文化背景"><a href="#1-18世纪法国启蒙运动的文化背景" class="headerlink" title="1.   18世纪法国启蒙运动的文化背景"></a><strong>1.</strong>   <strong>18世纪法国启蒙运动的文化背景</strong></h2><p>法国自17世纪以后，开始取代意大利在文化方面独领风骚，成为了文化的旗帜。但是法国的思想和政治上也进入了高度的专制。当时的法国国王路易十四废除了16世纪法国末叶亨利四世所颁布的《宽容法令》，也叫《南特敕令》，这个敕令主要是针对当时法国内部宗教分裂而颁布的，法国主流宗教是天主教，但是法国西南部有一些是加尔文教，也叫做胡格诺派的新教徒。《南特敕令》发布于1598年，一方面宣布法国的国教是天主教，另一方面也宣布法国西南部的贵族领域依旧可以信仰加尔文教。但几十年以后，1685年路易十四废除了敕令，宣布只能信仰天主教，而西南部的加尔文教教徒们要么改信天主教，要么离开法兰西。这个行为其实是很反动的，因为当时欧洲结束了三十年战争，颁布了《威斯特伐利亚和约》，宣布了宗教宽容的原则。不同的国度的人民可以各自信仰不同的宗教，宗教信仰逐渐达到了宽容，尤其是在先进的资本主义国家。但是路易十四的这个措施也是有积极意义的，他以此来加强中央集权，反对封建分裂，从而防范那些打着加尔文教来分裂国家的贵族。规定以后都不得信仰加尔文教，要么来到巴黎过养尊处优的生活，要么离开法国，凡尔赛宫就是用来收纳改教的贵族的，但是必须放弃政治独立性。</p><span id="more"></span><p>这样的做法虽然在思想上是反动的，但是在政治上是有力的。只有进行了中央集权，国家才能够聚集力气发展资本主义，从而推动国家的发展。从后世角度来看确实如此，哪个国家先完成对封建势力的削弱，哪个国家就走到了资本主义的快车道。相反，如果长期处于分裂状态，国家就会陷入政治的分裂和经济的贫弱。</p><p>但同时，法国的天主教也在推行宗教的专制。法国就形成了两种专制，沆瀣一气的格局。一个是君主专制，波旁王朝的政治专制，另一个是天主教会的宗教专制。从欧洲来看，法国在思想上相比是落后的，这就导致了法国的知识分子的愤怒，他们认为法国是如此落后的，相比于英国和荷兰，法国是落后与保守的，从而就引起了启蒙运动。法国启蒙运动就是反抗君主专制的政治专制，反天主教专制。</p><p>另一方面，法国从17世纪就已经取代了意大利，成为了文化方面的旗帜。法国当时成为欧洲文明程度最高的国家，路易十四时期的法国不仅有凡尔赛宫、卢浮宫这些宫殿，而且在文学艺术方面都独领风骚，文学上以高乃依、拉辛、莫里哀为代表的古典主义影响了整个欧洲，在艺术上，巴洛克艺术对于贵族阶级金碧辉煌的生活的表现也影响了欧洲各个国家。以至于19世纪法国思想家丹纳在他的《艺术哲学》中写道：17到18世纪，法兰西的宫廷，教会了欧洲一切开化和半开化民族一套说话、行礼和微笑的方式。这一套礼仪规范很快传到了普鲁士，也传到了欧洲各国，甚至传到了俄国，以至于后来到了拿破仑时代，拿破仑带着法国的将领攻打俄国，双方的将领都清一色说法语，戴假发，配花剑，按照法兰西人的战斗方式敲战鼓、吹喇叭来打仗。</p><p>所以法兰西在17世纪在文明方面独领风骚，经济也很繁荣，但是思想上极其反动，政治上极其专制。而法国启蒙运动的思想家们就处于在这种矛盾之中，他们很多人都出生于上流社会，或者即便是出生平民也喜欢跻身于上流社会。所以法兰西的启蒙运动的社会批判非常猛烈与犀利，直接把矛头指向了政治专制和宗教专职，但是他们代表的是当时欧洲的反动的贵族们来从事批判。</p><p>因此，由于当时法国的两种专制，启蒙运动的思想家们既要反政治上的专制也要反宗教上的专制。他们面对着双重的专制，并且利用着专制君主和罗马天主教会之间的矛盾来进行反宗教，他们的矛头更多的指向了反宗教，当然也是反政治专制的。因此他们也就提出了许多极为激进甚至是骇人听闻的观点，比如战斗的无神论和唯物主义。</p><p>在此之前，没有任何人敢承认自己是无神论者。以前的人们即便不满于基督教，也只能是打着上帝的大旗来进行批判，而无神论已经是变成了魔鬼的象征。所以唯物主义也是很邪恶的思想，因为人们认为唯物主义只追求肤浅的世界，而唯心主义都是很崇高的，追求精神的。</p><p>而当时法国公开打出了这两个旗帜，这也是法国的特点。法国哲学激烈，犀利，但是绝不深刻，远不如德国哲学深刻。</p><h2 id="2-法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰"><a href="#2-法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰" class="headerlink" title="2.   法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰"></a><strong>2.</strong>   <strong>法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰</strong></h2><p>伏尔泰是法国启蒙运动的一位领袖，也是名满欧洲的法国大文豪。他是整个欧洲启蒙运动的精神领袖，名气极大，也影响了一大批年轻的启蒙思想家。</p><p>伏尔泰出生于豪门之家，是平民但并非贵族，从小受到了很好的教育，但也显露出了反动的思想，对于法国的专制斗充满了批判，尤其是对于法国天主教，他极为愤慨。所以伏尔泰年轻时被关到巴士底狱，也几度流亡。1726年，伏尔泰流亡到了英国，他在那里接触到了以洛克与牛顿为代表的民主与科学的思想。洛克开创了民主，牛顿开创了科学。伏尔泰来到英国的时候，洛克和牛顿已经去世了，但是他自诩为洛克与牛顿的学生，他在学习了洛克与牛顿的思想后，发表了一本著作叫做《哲学通信》，在《哲学通信》中他向法国人介绍英国的民主思想，科学思想，文学艺术。这样就把英国文化带到了法国，所以当他回到了法国之后他大力宣扬英国的一切都比法国要好，甚至说英国的月亮都比法国圆。</p><p>伏尔泰不断地宣扬着他的思想，也不断地受到通缉。他曾经埋名隐姓在一个侯爵夫人家里居住了十五年，以匿名的方式发表了大量的文章著作。很快大家知道这都是他写的，所以伏尔泰在欧洲大名远扬，人人都知道伏尔泰，并且他的笔触极其辛辣刻薄，入木三分。他如果想要发文讽刺一个东西，可以将其批判得体无完肤。所以伏尔泰成为了欧洲影响极大的文学家，从而后来成为了整个欧洲启蒙运动的精神领袖。、</p><p>法国启蒙思想家至少可以分为两辈，伏尔泰属于是老一辈的启蒙思想家。他和同时代的孟德斯鸠以及更早的培尔，都是最早的反叛，那个时候还不敢过于公开，还是犹抱琵琶半遮面的状态。所以伏尔泰他们往往都自称自己是自然神论。自然神论是起源于英国的一个思想流派，这个思想流派最大的特点就是认为上帝是个理性的创造者，上帝按照理性的法则创造了世界，所以这个世界是充满了理性的规律。这样就把世界变成了科学的对象，同时也把耶稣基督看作是一个道德上的模范，由此可以提高我们的道德水平。这是自然神论最重要的思想。</p><p>伏尔泰他们当时批判法国天主教专制的时候，不敢直接说自己不信上帝，而是高举自然神论的大旗。我们也信仰上帝，但是我们信仰的是理性的上帝，和你们之前的那种暴戾的，非理性的，奇迹的上帝完全不一样。</p><p>伏尔泰的宗教批判可以分为几个方面。第一个方面就是承认上帝的存在，他在英国受到自然神论的影响，他认为这个世界充满了规律性，我们对世界研究越深，我们越认为世界是由一个伟大的设计师所设计出来的。如此尽然有序的世界绝不可能是自己发展出来的，而是设计出来的。世界的和谐精美程度超过任何事物。伏尔泰还认为，即便从世界的精美程度的角度来论证上帝是存在的是不可行的，但是从人心角度来看上帝的存在也是必要的。没有上帝我们的道德就缺少了支撑，我们就无法理直气壮地谴责罪恶，弘扬善良。上帝是道德的保证，我们的道德善良都需要上帝来支撑，就像今日美国的总统依旧要手放在《圣经》上宣誓，因为他们认为上帝是公平与正义最后的保证。所以对于道德、人心、法律来说，上帝是很重要的。所以伏尔泰说出了一句名言：“即使没有上帝，也必须创造出一个来”。</p><p>伏尔泰除此之外，对于天主教会的任何方面都进行了深刻的批判。对教会的体制，对神学思想，对教会礼仪，对神职人员，甚至《圣经》的文字，都进行了批判。比如他指出《圣经》中的文字有很多地方是矛盾的，《圣经》中伊甸园里对于两条河流的描述是完全不同的，所以伏尔泰认为《圣经》完全就是胡编乱造，所以伏尔泰最后认为宗教本身就是一个被精心设计出来的骗局。他有一句名言：“上帝是第一个傻子遇到的第一个骗子”。伏尔泰认为，傻子傻，骗子居心叵测，傻子就把骗子当作是上帝。所以启蒙就是要拨云见日，弘扬我们的理性，从而消除宗教的骗局。所以伏尔泰提出了一个口号：“粉碎一切卑鄙无耻的东西”。所以他一直把对宗教的批判当作自己整个哲学的主要目标。但是同时伏尔泰又表现出了法国人典型的机智，他知道如果自己被看作是无神论者，将会遭受到很可怕的下场，所以他一方面批判了法国的天主教会，但是不断强调自己是信仰上帝的，并且高举上帝的旗帜。伏尔泰后来长期居住在法国和瑞士边境上的一个小镇，他自称是凡尔纳教长，他在庄园那里修了一个小教堂，上面写着伏尔泰为上帝修建。由于伏尔泰本身名气远扬欧洲，所以这里也就成为了当时欧洲进步人士的聚集场所。他经常还会煞有介事地组织宗教祈祷，表示自己崇拜上帝。虽然他到了晚年依旧在猛烈地批判天主教，但是在他临终之前依旧邀请教父为他举行临终忏悔。这个批判了一辈子天主教的人最后还是要按照天主教的临终忏悔仪式来结束生命，因为他害怕被认为是无神论者从而曝尸荒野。</p><p>伏尔泰一直到八十多岁高龄，他荣归故里，衣锦还乡，回到了巴黎。当时万人空巷，法兰西学院的全体院士在巴黎大剧院门口向他顶礼致敬，他的塑像在他活着的时候就被搬上舞台，他的最后一场歌剧在巴黎大剧院上演，他坐的马车后面成千上万的法国居民欢呼雀跃，高喊着伏尔泰的名字。伏尔泰在生命的最后一年享尽了荣华富贵，最后在辉煌中去世。而他的死对头卢梭，此时在巴黎的郊区默默无闻，过着贫困交加的日子，疾病缠身，贫穷潦倒，靠每天帮人写乐谱来维持生计。他们两人是法国启蒙运动中最伟大的两个人物，两个最典型的启蒙思想家，但是他们的命运却天差地别。</p><h2 id="3-第二代启蒙思想家：百科全书派"><a href="#3-第二代启蒙思想家：百科全书派" class="headerlink" title="3.   第二代启蒙思想家：百科全书派"></a><strong>3.</strong>   <strong>第二代启蒙思想家：百科全书派</strong></h2><p>百科全书派以狄德罗、达朗贝为首，当时他们编撰出了《百科全书》。我们今天的《百科全书》就是这么来的，这本著作就是重新更新知识体系，把各方面都分明别类地进行阐述。他们邀请了各个领域的大师来进行条目的撰写，所以这本著作可以说是聚集了当时欧洲最伟大的一批思想家，它也成为了当时思想解放的一个重要的代表。百科全书派也因为这部作品而得名，他们就是狄德罗、达朗贝、霍尔巴赫、爱尔维修等思想家，以及后来的卢梭也加入过。</p><p>百科全书派的思想各不一样，我们也只能粗略的梳理。百科全书派的主流是狄德罗、霍尔巴赫和爱尔维修这三位，他们的主流思想就是无神论。他们公开打出了无神论的大旗，并且直接宣布自己是上帝的敌人，其中霍尔巴赫直接说我和上帝不共戴天、势不两立。霍尔巴赫写了一本《袖珍神学》，对基督教所有的东西都进行了讽刺和批判，认为基督教就是一个骗局。而狄德罗用自然的唯物主义理论来支撑无神论，认为世界不需要上帝，整个自然世界就是一个独立发生的自然体系，它遵循物质运动的基本规律，不需要神来作为原因。这也就是今日我们教科书中的唯物主义基本观点。按照狄德罗的观点，这个世界就像是一个受精的鸡蛋，它开始孕育孵化，最后孵出小鸡，整个世界就是一堆物质，最后发展出复杂的自然世界。所以这个世界根本就不需要上帝，这样也就把上帝赶出了自然世界，也由此通过唯物主义的自然论来支撑起了无神论的结论。</p><p>第二个观点就是功利主义。他们认为不仅上帝是不需要的，而且他们认为耶稣作为道德楷模也是不需要。基督教宣扬的忍受和禁欲，以及天国理想都是不利于我们现实生活的。我们的这个时代是科学的，是科学推动了人们的福祉。所以我们应该推动一种功利主义的道德观，应该理直气壮追求现实的基础，没有必要说自己有罪，总是想着前往一个天国的彼岸，我们应该及时行乐，尽情享受现实的生活。这种观点在当时是极为新潮的，因为基督教所宣扬的使得当时的人们是很沉闷的，人们活着就会去想该如何赎罪进入天堂。</p><p>最后，他们主张一种启蒙思想。他们认为所有的宗教都是欺骗加愚昧的结果。所以宗教就是一场骗局，这也是百科全书派从伏尔泰那里所继承的观点。比如他们中有一个人叫梅叶，还是个天主教神父，他认为宗教就是被那些别有用心的骗子所编造出来的，而后被那些利欲熏心的统治者们加以推广，加以宣扬，然后被江湖术士加以传播，最后被愚昧的百姓加以信仰。所以宗教就是一场骗局，霍尔巴赫说：“宗教是被野蛮人发明出来的，一直到今天还影响还制约着我们的文明人。所以我们现在文明人不应该信仰宗教，宗教就是个迷信”。这个观点对于我们的影响是很深的，因为对于我们受到教育的人来说，宗教就是骗子，就是骗局，宗教就是迷信，就是傻子遇到了骗子。但是说实话，这种观点虽然非常尖锐，非常犀利，但是很浅薄，极其肤浅。乃至于后来19世纪德国的一批思想家比如黑格尔在谈论到他们的观点时说到：“把基督教这种千百年来无数人为之而生，无数人为之而死的宗教居然说成是欺骗二字，这恰恰说明说这个观点的人是个傻子，这种人才是个傻子，它怎么会这么简单呢？千百年来无数人为之而生为之而死的这种宗教，难道就是欺骗二字可以解释的吗？”百科全书派的人们过于简单化了，这是典型的法国思想，所以他们实际上时很肤浅的，所以事实上这种无神论思想在欧洲并没有影响很多人，而很快导致了法国大革命，最后又导致了宗教的复兴，一直到了今天欧洲大多数人还是信仰的基督教。</p><h2 id="4-卢梭：反主流的新思想"><a href="#4-卢梭：反主流的新思想" class="headerlink" title="4.   卢梭：反主流的新思想"></a><strong>4.</strong>   <strong>卢梭：反主流的新思想</strong></h2><p>法国启蒙运动两位重要的代表就是伏尔泰和卢梭。卢梭和伏尔泰是两辈人，差不多相差20岁，伏尔泰活了80多岁，卢梭只活了60多岁，所以两人去世的时间是很接近的，都是1778年去世。这两个人就代表了整个法兰西的启蒙运动的两个完全不同的潮流，伏尔泰属于老一辈的启蒙思想家，而卢梭作为新一代，也曾经和百科全书派的人们过往密切，但是很快就和百科全书派反目成仇，分道扬镳。</p><p>卢梭本身不是法国人，是瑞士人。瑞士是日内瓦的共和国，而法国是个王国，所以卢梭在法国经常宣扬着自己是日内瓦公民，而不是法兰西国王的臣民。他以此来表示于法国人的不同，与百科全书派的不同。卢梭从小出生于一个平民家庭，母亲早亡导致他敏感的心理，甚至是有点神经质，而他父亲又是不负责任的，经常把卢梭一个人扔在自己的家里。卢梭从小就开始当学徒，没有受过任何系统的训练，但是在他十几岁的时候，他出去郊游，回来的时候日内瓦的城门关了，他索性就不回区了，就开始流浪。他流浪到了法国与瑞士边境的一个叫做安纳西的地方当时有一个贵妇人的庄园，这个贵妇人叫做华伦夫人。华伦夫人收留了他，他就在那里和华伦夫人生活了大概将近20年的时间，然后和华伦夫人之间发生了一段极其暧昧的关系，他一方面把华伦夫人叫做妈妈，另一方面随着年龄增长又和华伦夫人之间发展成了情人关系。 而华伦夫人是一个极其有修养的贵妇人，所以卢梭近乎所有的教育都是在华伦夫人的帮助下完成的。他文学、艺术、音乐的教养全都是华伦夫人教授的，所以在他心里华伦夫人就是他的母亲，同时又是情人关系，所以一直到卢梭晚年在贫穷潦倒的时候始终对华伦夫人念念不忘，虽然那个时候华伦夫人早就已经过世了。卢梭离开华伦夫人以后，就像当时很多年轻人一样，怀揣着梦想，前往了巴黎。卢梭就结识了和他年纪差不多，都一文不名的百科全书派的那些人。在这个过程中，卢梭就认识了伏尔泰。</p><p>卢梭本身在音乐很有天赋，他为《百科全书》写了音乐篇。卢梭就曾经有一次为伏尔泰的一个歌剧谱写了乐曲，这对他来说是莫大的荣耀。所以他一直怀着对伏尔泰的崇敬，一直拜读于其著作，开始自己的启蒙过程，但是当他后来逐渐羽毛丰满功成名就之后他发表了很多思想，这些思想就让他与百科全书派的人们以及伏尔泰渐行渐远，最后矛盾越来越深，卢梭索性直接公开与他们决裂，孑然一身反抗整个社会。所以卢梭就像堂吉诃德一样，单枪匹马反抗所有强大的法兰西启蒙思想家。</p><p>卢梭不仅批判法国的两种专制，他还把矛头指向了和他一样批判现实的法国启蒙思想家。所以卢梭不仅遭受了当时的宗教迫害，也被当时启蒙思想家认为是洪水猛兽般的邪恶人物。所以卢梭晚年很悲惨，他当时表述的思想几乎和当时的主流完全相反，但是却极为的深刻。</p><p>卢梭的思想可以分为几个方面。首先是他与当时讴歌科学的主流思想完全违背，当时的主流思想都认为科学的发展将会推动人类的发展和道德的圆满。一直到今天依旧如此，科学是第一生产力，科学的发展将会推动人类的社会的发展，福祉的增加。但是卢梭背道而驰，他认为科学技术的每一次进步都会导致我们人类道德的一次堕落。所以科学技术越进步，人类道德水平越败坏。所以卢梭的这种主张就很容易被批判。</p><p>第二个方面，卢梭曾经写过一本书叫做《论人类不平等的起源和基础》，他提出资本主义的发展讴歌私有制，同时天赋人权的观念也导致了私有财产神圣不可侵犯，所以私有财产权就是人的基本权利，就和人的生命权相提并论。但是卢梭在这本书里提出，私有制是万恶根源，他认为人类不平等的起源就起源于私有制，正是由于私有财产，人类走向了不平等，最早是财富的不平等，经济不平等，后来导致政治不平等，强弱不平等，最后导致主人和奴隶的不平等，最后导致绝对专制，所以必须推翻这些不平等才能回到平等。所以卢梭提出：“人是生而自由的，但是却无往不在枷锁中的”。这就是私有制导致的，所以他公开提出反对私有制，这和当时的社会发展是完全背道而驰的。</p><p>第三点在于，当时西方民主政治强调三权分立，相互制衡，立法、司法、行政。也就是洛克的观点被孟德斯鸠进一步完善，从而形成了三权分立。这也是西方的宪政民主的根源。但是卢梭在《社会契约论》里明确提出，主权在民，反对分权。因为人民代表着主权，国家主权者于人民，不允许分权，一切权力属于人民。所以他反对三权分立，这种主权在民的观点的基础上建立出一种平等的理想，最后被法国大革命推向极端，最后容易导致多数人的暴政。这种旗帜容易被多数人所打出，从而形成暴政，这也就导致了集权政治，因为人民永远是一个虚概念，人民又是谁来代表？很容易有一个人出来说我代表全体人民，这个人把所有权力拿到手上，最后以人民的名义来进行感召，作为自身实行集权和独断专行的根据。希特勒也是如此，西方人认为斯大林也是如此。</p><p>在教育方面，卢梭特别强调人要发展人的自然本能，要发展人的个人良心，提倡人性化教育。所以卢梭的教育学在今天很时髦，反对了刻板的教育，以及反对从小给孩子灌输迷信的行为。从小进行的学前班和培训班实际上是压制人性的，卢梭认为应当让孩子回归自然，在自然中顺其天性进行教育。所以卢梭有一部著名的书叫做《爱弥儿》，他在书中提出了他的教育思想，完全让他融于自然之中来发展，而不要认为的强制性灌输理性的知识，这是压抑他的人性的行为。这个观点也和当时提倡进行系统性教育以及理性教育的思想是背道而驰的。所以后来，卢梭有一本书叫做《新爱洛伊丝》，他就提出，弘扬情感，反对理性的主张。因为当时启蒙运动最大的旗帜就是理性，要求一切都要拉到理性的法律面前进行审判，理性成为了新的霸权和权威。而卢梭是批判理性的，认为理性实际上是一个新的暴君，和当初的信仰一样。而他主张弘扬人的情感，因为情感以前受到信仰的压制，现在又受到理性的压制，而情感是才是人生命的最重要的体现。所以他体现了浪漫的情节，所以它成为了欧洲浪漫主义运动的鼻祖，开启了欧洲浪漫主义的先河。</p><p>可以看到，卢梭的思想各方面都和主流思想背道而驰。所以卢梭就成为了特立独行的典范，而最为重要的就是卢梭的宗教思想。</p><p>卢梭的宗教思想也和百科全书派以及伏尔泰完全不同。卢梭始终宣称自己是信仰上帝的，但是他的宗教思想又和天主教不一样，所以他一方面宣称批判天主教，但是另一方面我的思想不同于无神论。他和百科全书派的同伴们分道扬镳，因为他不同意无神论，他认为无神论有时候比天主教暴虐更加有害于人心。因为无神论使我们麻木无情，使我们没有良知，让我们变得冷冰冰的，唯利是图，所以他认为无神论比宗教专制更加有害于我们的道德良知。所以他不承认什么叫教会，也不承认传统宗教的规范，他说到：“一颗真正的心，就是上帝的真正的殿堂”。他认为上帝就在我们的良心之中，我们要寻找上帝不是向外面寻找，不是在教会按照规范去寻找，而是进行反躬自省，我们转向自己的良心，从我们的良心和道德情感看到上帝，上帝在我们的心中。所以卢梭开启了西方宗教信仰的内在化转型。就把上帝从外在世界转向内在世界，一个真正有宗教信仰的人是一个会在心中发现上帝的人，而不是到外界世界去寻找。也正是如此，卢梭就主张，我们应该有宗教信仰，但是宗教信仰的最大特点是宽容和美德。宗教应该宽容，允许有不同的信仰，同时应该以美德为根基，一个真正的基督教徒就是一个有崇高道德的人，一个有美德的人。所以卢梭开启了内心宗教，或者说公民宗教，情感宗教的先河。卢梭个人为了刻意和上流社会启蒙思想家表示一刀两断，他不仅和他们分道扬镳，还做出了许多骇人听闻的事情。他推出了贵妇人沙龙，他为了向贵妇人沙龙那种谈情说爱，假惺惺的情人之风一刀两断，他就公开与一个下流社会没有任何文化知识的厨娘同居，叫做瓦瑟，与她生活了20多年没结婚，在天主教是不可理解的，因为不结婚是不能同居。并且卢梭还和瓦瑟生了五个孩子，生的孩子他一个都不抚养，全部送到了孤儿院，后来法国的启蒙思想家就批判他就是洪水猛兽，连自己的孩子都不爱，还宣称爱人类。卢梭为自己辩护说，因为我不能收养他，卢梭一贫如洗，是个贫民，他说自己也没法养活孩子们，而女方也都是下流社会的社会渣滓，如果让他们在我们家长大，那孩子都会变坏的，所以我最好也只能把他们送到国家建立的育婴堂，抚养孩子是国家的责任。他认为我动机是善良的，所以这也就遭到了很多人的非议。但是卢梭这个人确实心中有着很多的理想，这些理想对德国的大思想家康德产生了巨大的影响。</p><p>卢梭和伏尔泰的反目成仇也就代表着启蒙运动思想家们的分道扬镳。1755年里斯本大地震，引发了这两位思想家之间的彻底决裂。此前卢梭是读伏尔泰的书长大的，从而受到了启蒙教育的。所以他对伏尔泰是极为的崇拜，但是后来由于他这种行为与思想，他和伏尔泰就慢慢分离了。伏尔泰很不喜欢卢梭，认为他就是个怪物，伏尔泰代表着崇高典雅，而卢梭代表着反传统的。所以两者差异越来越大， 最后基本就不怎么来往。1775年里斯本大地震的发生就导致了两人的彻底决裂。伏尔泰写作了《里斯本大地震》一诗，在其中对上帝冷嘲热讽，说面对这样悲惨的现象，我们还有什么理由相信上帝，同时也批判莱布尼茨的最好世界理论。卢梭读到这个诗之后，怒不可遏，向伏尔泰写了一封绝交信。信中内容大概就是说我拜读了你的著作，我感到尤为的恶心，因为你的行为就是一个养尊处优的哲学家在遭受痛苦的人民的伤口上撒了一把盐，你干的事情尤其令人恶心，当这些痛苦的人正在里斯本大地震的浩劫之中，在断壁残垣中痛苦地挣扎，或者一些人被剥夺了生命的时候，他们最需要的就是上帝的存在，只有上帝能给他们最后的慰藉。而你居然把他最后一点希望给剥夺了，你这不就是在伤口上撒盐吗？这也就导致这两位大思想家彻底决裂，从此以后再也不来往。但是伏尔泰是处于优势，而伏尔泰一直是弱势。</p><p>当晚年卢梭得知伏尔泰去世，卢梭没有任何的欣喜，反而很忧郁地说我的命运和这个人是连在一块的，他既然已经去世，我也将不久于人间。果然两个月以后，卢梭就在贫困交加之中离开了人世。1778年，两个人同时去世，但是这两个人的灵柩最后都被迎入了法国最重要的先贤祠。一进先贤祠，一边是伏尔泰的灵柩，一边是卢梭的灵柩，这两个生前的死对头死后仍然面对面在一起，而在这先贤祠里的都是法国的各类英雄人物，政治家都是不得入其中的。比如居里夫人、维克多·雨果、大仲马、左拉，还有一些大名鼎鼎的科学家、艺术家、作家全部都埋葬于此。而一进门的就是伏尔泰和卢梭。所以如果说17世纪是由两个英国人洛克和牛顿代表的，18世纪就由两个法国人伏尔泰和卢梭所代表的。甚至到了19世纪，维克多·雨果在写著名的小说《悲惨世界》的时候，最后在第四册他讲到1832年巴黎巷战，他借小流浪汉伽弗洛什之口，他没有受到过任何教育，是一个妓女之子，他在巴黎巷战中站在人民这个方面，为起义军捡子弹，冒着枪林弹雨，一边捡子弹一边吹着顺口溜。一口一个伏尔泰，一个卢梭。第一段叫做：“南泰尔人丑八怪，这只能怨伏尔泰；卡内索人大脓包，这也只能怨卢梭”。到了最后他被一颗子弹打中，倒在了水沟里面，他还在唱着，大概是说一颗子弹打中了我，这只能怨伏尔泰；鼻子埋在水沟里，这也只能怨卢梭。最后唱着伏尔泰和卢梭，命赴黄泉。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/02/01/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9118.%E4%BC%8F%E5%B0%94%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B9%8B%E4%BA%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9117.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E8%8E%B1%E5%B8%83%E5%B0%BC%E8%8C%A8%E7%9A%84%E5%8D%95%E5%AD%90%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%A5%9E%E4%B9%89%E8%AE%BA/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9117.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E8%8E%B1%E5%B8%83%E5%B0%BC%E8%8C%A8%E7%9A%84%E5%8D%95%E5%AD%90%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%A5%9E%E4%B9%89%E8%AE%BA/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 11:39:42 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;莱布尼茨算是德国第一个有名的哲学家，在此之前德国的哲学家大多都没有什么重要的思想。德国虽然出现了马丁·路德，但他是神学家。这一点的原因也在于当时德国比较落后，分裂严重。近代的英国、法国、荷兰等国家开始发展资本主义的时候，德国依旧处于分裂的封建状态。即便三十年战争席卷了整个欧洲，德国仍然分裂成几十个国家，外加上经济落后，处于农本经济，而同时期的法国、荷兰等国家已经是在文化和经济上都迅猛发展，所以在当时法国人眼里，德国人都是野蛮人。这一切也都导致德国的思想无法登上台面。在这样的情况下，整个德国人们的思想都非常压抑与闭塞，长期奉行马丁·路德开创的路德宗的宗教信仰，这也使得德国人们更加保守、压抑。所以一直到17世纪后半叶，德国才出现了一个真正的、具有世界性影响的大思想家，也就是莱布尼茨。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论"><a href="#我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论" class="headerlink" title="我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论"></a><strong>我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论</strong></h1><h2 id="1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨"><a href="#1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨" class="headerlink" title="1.   德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨"></a><strong>1.</strong>   <strong>德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨</strong></h2><p>莱布尼茨算是德国第一个有名的哲学家，在此之前德国的哲学家大多都没有什么重要的思想。德国虽然出现了马丁·路德，但他是神学家。这一点的原因也在于当时德国比较落后，分裂严重。近代的英国、法国、荷兰等国家开始发展资本主义的时候，德国依旧处于分裂的封建状态。即便三十年战争席卷了整个欧洲，德国仍然分裂成几十个国家，外加上经济落后，处于农本经济，而同时期的法国、荷兰等国家已经是在文化和经济上都迅猛发展，所以在当时法国人眼里，德国人都是野蛮人。这一切也都导致德国的思想无法登上台面。在这样的情况下，整个德国人们的思想都非常压抑与闭塞，长期奉行马丁·路德开创的路德宗的宗教信仰，这也使得德国人们更加保守、压抑。所以一直到17世纪后半叶，德国才出现了一个真正的、具有世界性影响的大思想家，也就是莱布尼茨。</p><span id="more"></span><p>莱布尼茨是一位伟大的、天才的哲学家和科学家。他不仅是唯理论重要的哲学家，而且还是微积分的创立者。他和英国的牛顿两个人几乎同时通过不同的道路开创了微积分，还因此引发过一段公案来判断两人到底是谁开创了微积分。牛顿是通过力学的角度而进入到微积分的，而莱布尼茨更多地是从几何学的路径进入的。并且从表述上来看，莱布尼茨的更为精确，我们现在所使用的主要还是莱布尼茨的表述方法。但是牛顿的影响和名气更大，所以人们都会觉得是牛顿先发明的。</p><p>并且莱布尼茨本人是一个天才人物，他出生在书香门第，他的父亲就是莱比锡大学的教授，所以他从小饱读群书，15岁就考上了莱比锡大学。之后就不断学习，到处求学讲学，并且还当过大使馆的秘书，所以就和法国的一批思想家接触密切，同时也和英国的许多思想家包括牛顿有通信来往。所以可以说当时欧洲的所有伟大的哲学家与科学家都跟他有关系。</p><p>所以莱布尼茨的眼界是放在整个世界的，虽然他是个德国人，但是他和但是其他欧洲国家一样，看不起德国。所以莱布尼茨一生不使用德语来写作，只用拉丁语和法语。可是他的思想确实是开创了德国思想的先河。</p><p>莱布尼茨还是数理逻辑和计算机的先驱，他最早创立了01这样的二进制的算式，也启发了计算机。莱布尼茨是一位百科全书式的人物，天上地下的任何方面他都研究，从欧洲一直到中国，甚至和当时很多统治者通信，比如中国的康熙皇帝，俄国的彼得大帝，和普鲁士的国王，他在信中建议建立科学院，据说彼得大帝就接受了他的建议最后在彼得堡建立了第一个科学院。而他本人也是柏林建立的科学院的创建者，他成为第一任的院长。</p><p>莱布尼茨的哲学与英国的经验论和法国的唯理论都不一样，并且也比较晦涩、神秘，往往涉及到精神，这也是德国哲学的特点。后面的康德和黑格尔的哲学都是充满了这种特点。一上来就不同凡响，并且很深刻，比较神秘和晦涩。虽然德国的物质是很贫乏的，但是这往往会导致精神的狂妄与超越，从而就创造出很多思辨的产物。这些思想在思辨的水平上来看很高，我们很难想到这些问题。莱布尼茨就是这样，而他本人又是微积分的创建者，微积分中的无穷、极限又是具有非常神秘的特点的东西，这些在我们的经验世界都是很难去感受到的，它纯粹是一种算法，是思辨的结果。数学对于所有的自然科学以及哲学对于所有的人文科学来说，都是最为神秘的，都是通过思辨和逻辑推理。而莱布尼茨作为微积分的创始人，他的哲学思想就极为体现崇尚思辨的特点。</p><h2 id="2-单子论"><a href="#2-单子论" class="headerlink" title="2.   单子论"></a><strong>2.</strong>   <strong>单子论</strong></h2><p>莱布尼茨不同于其他哲学家所持有的本体论，他提出万物的本原是一些最小的东西。他早期极为欣赏古希腊德谟克里特所提出的原子论，世界是由最小的不可分的东西——原子所组成的。但是莱布尼茨很快就发现原子有个问题，原子即便是不可分的，最后的东西，但是按照德谟克里特的思想，原子是一个东西，是一个物质，那么就必然要有其广延。而一旦有广延，有长宽高，那么从理论来说它就必然可以再次一分为二。这样莱布尼茨就发现，一切物质只要有广延，那么就必然不是不可分的，所以原子这个概念只要说是物质性的，那么就必然是不成立的。</p><p>所以莱布尼茨提出，如果这个世界有一个最后的单元，相当于atom原子，那么这个东西一定不是物质性的，而是精神性的。 这样就没有广延，就不会再被分了。所以他把德谟克里特的物质性原子改造为精神性的，他称之为单子monaden。单子和原子最大的不同就在于，单子是世界上最后的点，最小的不能再分了，但是它却是个精神的。</p><p>莱布尼茨认为，这个世界古往今来有两大哲学难题始终困扰着我们，一个是不可分的点与连续性的问题。也就是说我们把这个世界拆分到最后，我们想找到世界最后的单元一定要找到一个不可分的点。而莱布尼茨的单子就是这个最后的点，但是单子与单子之间必然是有空隙的，有空隙就说明没有来连续性，也就说明这个世界没有连续性。任何两个点之间都可以再次插入无数个点。这其实和微积分的一些思想是相同的。所以莱布尼茨认为，这是一个大问题，是哲学不能解决的。</p><p>莱布尼茨提出有三个点，一个是物理学上的点，就是实实在在的点，比如原子。但是这个点是实在的，是有广延的，并非是不可分的。第二种点是数学上的点，数学上的点是没有广延的，也是不可分的，但是没有实在性，它是个虚拟的。第三种点就是形而上学的点，也就是单子，它即是不可分的，又是具有实在性的，但是它并非是以物质的形式存在而是以精神性的形式存在。莱布尼茨认为这个世界就是由这个精神性的最后的单位以一种聚合的方式从而构成的现象。</p><p>但是精神性的单子是没有广延的，它是如何聚合起来从而形成了我们看到的有广延的事物呢？0+0怎么也是无法得出1的。他对此进行解释，万事万物都不是单子构成的一个结果，而是单子构成结果的现象。所有的事物在我们人眼里所展现出来的都是现象，而不是事物本身就是如此。比如彩虹，我们看到的是七彩颜色，天上的桥，但是实际上并不是桥，而是无数的小水珠折射了阳光而已。同样的，单子构成的世界实际上还是一堆没有广延的单子，但是在我们人这种生物的眼里它就呈现为具有广延的东西。而比我们人类更低级的动物是由水平更低的单子所构成的， 它呈现的东西又是不一样的了，比如对于狗来说，世界只有黑白灰三种颜色。所以不在于这个东西本身是怎么样，而是在于不同单子所构成的生物眼里所看到的是不同的现象。而对于上帝来说，这些东西就是一堆单子。这个世界没有任何广延，最后在不同生物的眼里就是不同的了。所以这个世界是由单构成的一个现象，现象是相对于主体的，对于不同的主体来说，现象也都是不同的，所以只有上帝才能看到这个世界是什么样的。</p><h2 id="3-单子的特性"><a href="#3-单子的特性" class="headerlink" title="3.   单子的特性"></a><strong>3.</strong>   <strong>单子的特性</strong></h2><p>单子的第一个特性是没有广延，其本性是一种精神的“欲望”。单子是精神性世界的最后的单元，所以没有广延，它的本性就是原始的力，这个力我们称之为欲望，这种欲望就是支配着它运动的最后的根据。</p><p>第二个特点用莱布尼茨的话来说就是“单子没有可供事物出入的窗子”。单子和单子之间是不发生作用的，所以每个单子都是自因的，自己是自己的原因。他认为只有一个单子是至高无上的，叫做太上单子，也就是上帝。他认为上帝在一瞬间把所有单子都创造出来，也可以一瞬间让所有单子都毁灭，单子没有任何其他的可以生灭的变化的原因。所以单子是自因的，也是自由的。</p><p>第三个特点是单子没有量的差别，只有质的差别（“知觉”能力）。单子没有广延，所以没有所谓的单子和单子相比哪个更大哪个更小，只存在质的差别，也就是知觉能力。每个单子都具有内在的精神特征，表现为欲望，也表现为知觉能力。所以单子和单子之间的直觉能力不同，有的单子的知觉能力很差，莱布尼茨称之为微知觉，再往上有的叫知觉，有的叫统觉，在往上就是上帝。我们人就达到了统觉，因为人已经有理性。所以这些不同知觉的单子也就构成了不同的事物。一块石头也是单子构成的，它也能感受这个世界，但是极为模糊。然后到了低级生物，比如昆虫，它构成的单子也比较低，但是相比于石头是比较高的，虽然它反映的世界也很差很模糊。再到一般的动物，比如鸡鸭一类的，它们已经有了知觉，所以感受到的就更为清晰了。而我们人是有统觉的，我们是由那些有统觉的单子所构成的，所以构成我们人的单子所反映的世界就更为清晰了。再往高就是天使、上帝，它看到的就更加地清晰。</p><p>这样就把客观的差别转化为了主观的差别，主观的表现能力不一样所以表象出的东西就不一样。</p><p>并且，莱布尼茨还提出，单子世界要遵循两条原则。他用比喻的方式来进行表述，第一条原则就是差异律，即“世界上没有两片完全相同的树叶”，也就是说，每个单子在知觉能力上都是有差异的。据说莱布尼茨在向一个贵妇人阐述这个思想的时候，贵妇人不服气说世界上怎么会没有两个完全相同的树叶呢？就让她的女仆去找，结果发现果然找不到，不是树叶的颜色不一样，就是大小不一样。也就是说整个单子系列中，任何两个单子是一样的，质上面都是不同的。</p><p>除此之外还有连续律，他阐述为“自然不作飞跃”。也就是说，两个在知觉能力上不同的单子之间，还可以再插入另一个比上不足比下有余的单子，而这三个单子之间又可以继续插入新的单子，这和微积分的思想也是一致的。所以任何两个单子之间，都可以插进无数个比上不足比下有余的单子，这样也就构成了连续，是不间断的。所以世界也是连续的，这也就解决了莱布尼茨认为的哲学第一问题，不可分的点与连续性的问题。所以可以说他的哲学思想和他的微积分是异曲同工的。</p><p>但是如果每一个单子之间都无法相互作用，各行其道，并且每两个单子之间又可以插进无数个单子，那单子不就是一团乱麻了嘛。莱布尼茨说并不会，他就举了交响乐的例子。一个交响乐团，大提琴手根据他的谱子来拉大提琴，小提琴手按照他的谱子来拉小提琴，所有的乐手都根据自己的谱子来奏乐，这样就奏成了一部和谐的交响乐。自己拉不会乱套的原因就在于，上帝是那个指挥，是那个作曲家，他已经写好了谱子。单子世界也是如此，就像是一群瞎子挤在一个房间里面，他们之间可以再插进别的瞎子，他们再房间里行走，但是却能够步调一致，谁也不会碰到谁。这是因为上帝已经安排好了各自的方向，保证了差异性和连续性的统一。我们称之为前定和谐。上帝在创造世界以前，已经把一切的程序输入进了这个世界，所以世界并不会乱，这就是前定和谐。</p><h2 id="4-有纹路的大理石"><a href="#4-有纹路的大理石" class="headerlink" title="4.   有纹路的大理石"></a><strong>4.</strong>   <strong>有纹路的大理石</strong></h2><p>莱布尼茨作为唯理论哲学家，他的第二个思想是在知识论上。笛卡尔哲学的最大特点就是天赋观念。当时英国的洛克批判了笛卡尔的天赋观念，认为一切都是后天学习来的。莱布尼茨比洛克要晚一些，所以他捍卫笛卡尔哲学，但是也认为洛克的思想是有道理的，所以他综合总结之后提出了有纹路的大理石这个结论。</p><p>莱布尼茨认为，所谓的天赋观念是确实是天赋的，但并非是现成的。逻辑学的基本规律和几何学规律并非是我们天生就有的，而只是一种倾向和潜能。它是模糊的，就像是大理石上的纹路。而后来通过感官经验的不断刺激，我们心灵中的纹路就逐渐得以加工，从而就雕塑出了不同的样子。所以纹路仍然是先天的，但是不能否认后天的经验刺激。</p><p>并且莱布尼茨还提出，天赋观念中不仅只有几何学的基本公理，逻辑学的基本规则，他认为所有的知识都有先天性，是通过刺激而不断回忆起来的。所以他站在了柏拉图的回忆说的立场上。</p><p>莱布尼茨认为，笛卡尔所认为的天赋观念通过严谨的逻辑推理从而得出结论的这一类知识，是最为可靠的，被叫做必然性知识。但是他同时也承认通过经验我们也可以学习到新的知识，这时候我们不是通过逻辑的推理，不是通过矛盾律、排中律、同一律，而是通过他所推出的新的规律——充分理由律，也就是说我们只要寻找一个充足的理由就足够了。我们在研究经验事物的时候，并不是再进行推理，而是在寻找一个充足的理由作为其根据。他认为这并不是必然性的真理，而是偶然性的，但是或然性已经足够高可以支撑起科学知识。必然性知识是必然为真的，而经验知识是可以被颠覆的。</p><h2 id="5-最好世界理论（神义论）"><a href="#5-最好世界理论（神义论）" class="headerlink" title="5.   最好世界理论（神义论）"></a><strong>5.</strong>   <strong>最好世界理论（神义论）</strong></h2><p>神义就是神的正义。莱布尼茨有一个命题：“我们的世界是一切可能的世界中最好的世界”。他认为上帝是一个全知全能全善的存在，祂从无数个可能的世界备案中选择除了一个最好的，从而创造出了我们这个世界。上帝完全可以创造出一个完全不同的世界，比如一个太阳从西边升起的世界，一个人是从大到小的世界，而上帝选择了这样的世界来进行创造，这就足以说明我们的世界是最好的。所以这个世界是一切可能的世界中最好的世界。这个观点很容易得罪那些批判社会的人，说这个世界充满了罪恶，怎么可能是最好的世界呢？</p><p>莱布尼茨认为，哲学中有两大问题古往今来困惑着人们，一个是不可分的点和连续性问题，一个就是自由和必然的关系问题，或者说上帝的正义和世间的罪恶的关系问题。这个世界就是上帝所创造的，所以充满了必然性。上帝是全知全能全善的存在，祂所创造的世界为什么会有如此多的罪恶与痛苦?而我们作为人，作为上帝最宠爱的生物，为什么我们要遭受天灾人祸？我们为什么不能长生不老，而是只有短暂的生命？这一切都是为什么。中世纪的大哲学家奥古斯丁认为这是人的自由所导致的，是人自己要犯罪，所以这就上帝创造的必然世界与人的自由所导致的罪恶问题。</p><p>莱布尼茨首先分析恶，他把这个世界的恶分为三种，一种是形而上学的恶，就是缺陷。也就是说任何事物和上帝相比都必然有着缺陷，任何事物都有着其缺陷。这就是形而上学的恶，这也是无法避免的。第二种恶是道德的恶，就是因为人的咎由自取，也就涉及到了亚当夏娃偷吃禁果的故事，最后背负了原罪。道德的恶也就是罪恶，这就是滥用自由所出现的恶。第三个恶就是形体的恶，也就是苦难。也就是说，我们人生在世所受到的苦难，天灾人祸、生老病死这都是形体的恶。莱布尼茨认为，形体的恶实际上是一种惩罚，是上帝为了表现公正而对于我们滥用自由所导致的罪恶的惩罚，是道德的恶的结果。所以第三个恶和第二个恶是联系在一起的，是一个因果关系。</p><p>分析完了恶，莱布尼茨说上帝是全知全能全善的，上帝在创造这个世界之前创造了很多蓝图，最后选择了现在我们世界的蓝图。祂选用这个蓝图的原因就是上帝认为我们的世界就是最好的，最合理的。可是为什么上帝会选择我们这个世界呢？</p><p>莱布尼茨认为，只要一个世界被上帝创造了，那么必然都会有形而上学的恶，这是毫无疑问的。所以所有的蓝图中都必然包括着形而上的恶，而道德的恶确实是一个问题。上帝选择了给人以自由，但是如果上帝并没有给人自由，那么人就不会不听上帝的话去偷吃禁果，那么人们就会像亚当夏娃一样永远地幸福生活在伊甸园，这不是很好吗？但是莱布尼茨认为并非如此，他认为从综合的角度看，局部的恶会导致这个世界在整体上更加地和谐。就像一幅画只有亮点没有暗点，就像一个曲目只有高音没有低音。好的作品必须有亮的地方也有暗的地方，有高亢的声音也有低沉的声音。所以有着罪恶的世界要比一个没有罪恶的世界更好。正是这个世界有了欠缺，有了罪恶，这个世界才更加地整体，更加地综合。因为罪恶可以彰显出正义，坏人可以彰显好人，死亡会让我们更加珍惜生命，这些东西反过来衬出了全局的和谐。</p><p>更重要的是，从自由的角度来说，上帝为了自由宁愿容忍罪恶。近代西方哲学最核心的观点就是烘托自由。所以到20世纪裴多菲俱乐部有一首名诗，叫做生命诚可贵，爱情价更高，若为自由故，两者皆可抛。莱布尼茨明确表述，本来世界只有着形而上学的恶，也就是事物本身的缺陷。上帝给了人自由，人有了选择权，人选择了偷吃禁果。自由最首要的表现就是偷吃禁果背叛上帝。所以上帝完全可以不给人自由从而就没有罪恶，也就没有了形体上的生老病死的惩罚，但是上帝选择了给予人自由，他宁愿忍受人们犯罪，因为在上帝眼中，自由是更高的价值。</p><p>如果这个世界只有亮点没有暗点，那么就无从正义与自由。世界也就变成了一个木偶的世界，就像人造的世界一样。这个世界还有什么意义呢？所以莱布尼茨认为，虽然这个世界有着罪恶，但是依旧是上帝所选择的所有世界里面最好的世界。</p><p>但是这个理论提出来以后，很快就遭到了很多人的误解。很多人认为莱布尼茨是胡说八道，我们这个世界充满了如此之多不尽人意的事件为什么还会是最早的世界呢？所以之后就引起了法国大文豪伏尔泰的批判。1755年，莱布尼茨已经去世了，里斯本发生了一场大地震，无数无辜的生灵死于这场地震，伏尔泰就由此写了一首长诗叫《里斯本地震》，其中就点名了对于最好世界理论的批判，说面对着这些在断壁残垣中痛苦挣扎的那些人群，面对着被飞来横祸夺取生命的那些无辜的生灵，我们还有什么理由相信这是个最好的世界呢？这些人是无辜的，他们为什么就失去了生命？</p><p>伏尔泰就认为，莱布尼茨的最好世界理论就是有些媚俗的，就为现实世界涂脂抹粉，掩盖罪恶，粉饰太平。伏尔泰的名气使得当时他的批判影响很大，所以人们就认为莱布尼茨是德国庸人。德国庸人的特点就是思想深刻但是世界怯懦，精神上的巨人行动上的矮子。当时人们认为，德国庸人不敢面对现实，只会粉饰太平，讨好权贵，所以就把莱布尼茨看作是一个小人。</p><p>但是毫无疑问莱布尼茨的思想是深刻的，上帝创造我们这个世界是通过智慧，而非是善良或是人类的幸福。所以莱布尼茨说，在上帝的眼里，人的价值当然比狮子的价值高，但是上帝绝对不会因为人类而牺牲狮子这个种群，因为上帝认为狮子也必须存在。即便狮子吃人，人的利益比狮子更高，但是上帝不能因为人而牺牲掉狮子，祂要考虑整个世界的和谐。所以人的利益问题，人的幸福道德问题固然很重要，但并不是唯一考虑问题的要素。上帝还要考虑其他的东西，所以上帝的智慧高于善良与仁慈。</p><p>莱布尼茨思想中高举自由的旗帜，自由也成为了德国后来哲学的一条主脉，所以后来德国古典哲学从康德开始一直到黑格尔都把自由看作是至高无上的东西，整个哲学的终极目标就是呼唤自由。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9117.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E8%8E%B1%E5%B8%83%E5%B0%BC%E8%8C%A8%E7%9A%84%E5%8D%95%E5%AD%90%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%A5%9E%E4%B9%89%E8%AE%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9116.%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%93%B2%E5%AD%A6%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%80%9D%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9116.%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%93%B2%E5%AD%A6%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%80%9D%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 11:38:18 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   唯理论哲学奠基人：笛卡尔&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;唯理论哲学奠基人：笛卡尔&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当英国经验论发展的同时，笛卡尔开创了唯理论。笛卡尔不仅是哲学家，也是科学家。他不仅是唯理论的创建者，也是解析几何的开创者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笛卡尔出生于贵族家庭，从小在教会学校受到系统的经院哲学的学习。当他成年之后，他十分失望于他所学习的东西，认为都是过时了的。所以他拒绝了深造，决定到社会去阅读世界。当时的欧洲正在进行30年战争（1618-1648），所以笛卡尔就选择了参加军队，参与了这场战争。在1619-1620年的冬天，他的部队驻扎于德国的巴伐利亚，因为前线也并无战事，所以笛卡尔就在巴伐利亚的一座老宅子里度过了一个冬天。按照他的回忆录所说，那个冬天极为寒冷，他一头躲进了巴伐利亚的壁橱里，一待就是一个冬天，而当他出来的时候，他的哲学思想也就基本成熟了。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在"><a href="#笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在" class="headerlink" title="笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在"></a><strong>笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在</strong></h1><h2 id="1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔"><a href="#1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔" class="headerlink" title="1.   唯理论哲学奠基人：笛卡尔"></a><strong>1.</strong>   <strong>唯理论哲学奠基人：笛卡尔</strong></h2><p>当英国经验论发展的同时，笛卡尔开创了唯理论。笛卡尔不仅是哲学家，也是科学家。他不仅是唯理论的创建者，也是解析几何的开创者。</p><p>笛卡尔出生于贵族家庭，从小在教会学校受到系统的经院哲学的学习。当他成年之后，他十分失望于他所学习的东西，认为都是过时了的。所以他拒绝了深造，决定到社会去阅读世界。当时的欧洲正在进行30年战争（1618-1648），所以笛卡尔就选择了参加军队，参与了这场战争。在1619-1620年的冬天，他的部队驻扎于德国的巴伐利亚，因为前线也并无战事，所以笛卡尔就在巴伐利亚的一座老宅子里度过了一个冬天。按照他的回忆录所说，那个冬天极为寒冷，他一头躲进了巴伐利亚的壁橱里，一待就是一个冬天，而当他出来的时候，他的哲学思想也就基本成熟了。</p><span id="more"></span><p>而笛卡尔本身的思想，无论是形而上的沉思还是哲学原理的探索，都是从批判开始。</p><h2 id="2-普遍怀疑与我思故我在"><a href="#2-普遍怀疑与我思故我在" class="headerlink" title="2.   普遍怀疑与我思故我在"></a><strong>2.</strong>   <strong>普遍怀疑与我思故我在</strong></h2><p>英国由于传统历史上大家就比较注重于经验，注重实践。而欧洲大陆充斥着思辨色彩和形而上的气息，经院哲学的在这里的氛围极其浓郁。笛卡尔就是在这样的环境成长学习，所以当他在壁炉中思考的时候，他便逐渐认为自己以前学的都是无用的过时的。所以他就开始了批判。因此笛卡尔和培根一样都是从批判开始的，培根是从四假象开始批判，而笛卡尔是从普遍怀疑开始批判。</p><p>笛卡尔在著作中上来就对以前学过的所有知识进行怀疑，他认为这些知识全部都应该怀疑掉，而且这个客观的世界也可以怀疑。因为这个世界只要欺骗过一次，我们就不能知道哪个是真的哪个是假的。因为只要有一次我们的感官或者我们的知识使我们觉得我们所获得的认识有问题，我们就无法断定什么是真什么是假。比如一根筷子我们看着是直的，放在水里就弯曲了；再比如我们远看一座塔是圆的，但是走近一看却是有棱有角的。所以笛卡尔怀疑客观世界，认为客观世界可能就是个假的。笛卡尔进行这样的怀疑是为了引出他的哲学体系，所以后人会批判笛卡尔在这个部分故弄玄虚，说一个有健全意识的哲学家根本就不应该做出这样的怀疑。但是笛卡尔就是有意的，要把过去所有他接受的知识以及通过经验感受到的世界全部都要怀疑。</p><p>最后笛卡尔怀疑了自己，肉体也是可以被怀疑的。比如一个士兵在战斗中失去了腿，但是到了阴天下雨他会感觉到腿疼，即便腿都没有了还是会感觉到腿疼，这样子就是很荒唐的了。我们在做梦的时候会梦到自己没有身体，那我们就不太知道到底是梦中的我是真实的还是现实的我是真实的。</p><p>所以笛卡尔把知识怀疑掉了，把客观世界怀疑掉了，把自己的肉体也怀疑掉了，最后他说甚至连上帝也只是一个经常做恶作剧来欺骗我们的虚构的东西。</p><p>从而笛卡尔把一切的知识，客观世界，我们自身，上帝都怀疑了，但是笛卡尔说在怀疑了一切之后，他发现有一个东西是不能够被怀疑掉，那就是我“我在怀疑”，即使我在怀疑“我在怀疑”，我还是在怀疑。所以笛卡尔提出我的怀疑是有原则的，我的怀疑的目的不是为了怀疑而怀疑，也不是为了否定一切东西，笛卡尔怀疑的目的是为了去扎走出那个不可怀疑的东西。那么就需要有一个标准来判定什么东西是不可怀疑的，他认为只有一个标准：清楚明白。凡是清楚明白地设想到的东西都是真的。而之前所说的那些，比如客观世界是会欺骗我们的，我们的梦与肉体也是会欺骗我们的，而只要是欺骗过我们那就不是清楚明白的。只有一点是清楚明白地，那就是我在怀疑。</p><p>由此笛卡尔就确立了他的真理的第一标准：清楚明白。而他又说，自己的怀疑只是为了改变自己的思想，而不是想去改变世间的秩序。</p><p>经过了这样的普遍怀疑，笛卡尔就得出了他的哲学第一原则：我思故我在。</p><p>怀疑就是在思想，但是思想总是需要一个载体，那就是我。所以从我在思想中就可以推出至少“我”是存在的。我将这个世界的一切知识和事物都怀疑掉了，最后只剩下一个在思考着的我。</p><h2 id="3-“我”与“思”"><a href="#3-“我”与“思”" class="headerlink" title="3.   “我”与“思”"></a><strong>3.</strong>   <strong>“我”与“思”</strong></h2><p>笛卡尔最为重要和有名的命题就是“我思故我在”，这也是他的第一出发点，而后来的很多哲学家也对这个命题进行了批判、怀疑和解构。这个命题里主要有两个要去思考的地方，一个是“我”，一个是“思”。思是一个真是的过程，因为思就是怀疑，这是无可置疑的。但是“我”是什么呢？像是休谟就认为，我就是彼时彼刻又或是此时此刻的不同的心理过程的一个集合，一个逻辑上的主语，只是一个假设而已。我们就需要假设思想、情感、感受、情绪都需要一个支撑的东西，我们也都已经习惯于使用“我”来进行描述。“我”在我们使用的时候也并非是肉体，而是精神的。但是我们也只能感受到“我”的感受、情绪罢了，而感受不到那个“我”。所以后来的哲学家认为，笛卡尔只能说“思故在”，而不能说“我思故我在”。</p><p>笛卡尔本身也认识到了这个问题，所以他认为，“我”就是“思”，“思”就是“我”。肉体消失以后，“我”是一个精神性的主体，“我”的唯一本质属性就是思维。笛卡尔说过：“严格地说，我只是一个在思想的东西，也就是说，我只是一个心灵、一个理智或一个理性”。所以“我”就等于是心灵。也是因此，后来法国的哲学家伽桑狄嘲笑笛卡尔原来只是一个心灵，只是一个精神。</p><p>但是笛卡尔这样的表述就是把“我”和“思”结合在一起了，所以后人把笛卡尔这种从“思”推出了“我”的想法认为是一种僭越，是不能成立的。但是笛卡尔的本意其实是，“思”就是“我”，“我”就是“思”。</p><p>笛卡尔的“我思故我在”的命题的意义在于，他把哲学的起点从上帝改变为了自我。后来黑格尔评价笛卡尔说，笛卡尔思想最大的意义就在于他把自我意识确定为哲学的出发点，以前大家都从上帝出发，因为之前受到神学的影响，所以之前哲学的出发点就是上帝。但是笛卡尔把上帝也否认掉了，所以哲学的出发点就从上帝转向了自我，这也意味着17世纪西方哲学中的自我意识的觉醒，也就代表着哲学的一个新的开端。在笛卡尔以后，近代哲学越来越多地开始强调自我，而自我的特点就像笛卡尔说的是精神。</p><h2 id="4-从狭隘的自我走向广阔的上帝"><a href="#4-从狭隘的自我走向广阔的上帝" class="headerlink" title="4.   从狭隘的自我走向广阔的上帝"></a><strong>4.</strong>   <strong>从狭隘的自我走向广阔的上帝</strong></h2><p>虽然笛卡尔把哲学的出发点从上帝变成了自我，但是下一步该怎么办呢？因为现在就只剩下自我了，什么都没有了，那么哲学该怎么发展呢？如果一切都只停留在第一原理，那么哲学的后面就什么都没有了。</p><p>所以笛卡尔必须再次走出自我，因此他搬出了安瑟伦的上帝本体论证明，要把这个前面已经怀疑掉的上帝重新复活，因为只要有上帝的概念，难题都可以顺理成章地解决了。所以笛卡尔也给出了关于上帝的本体论证明。</p><p>笛卡尔说，“我思故我在”这个命题中，我本身是有局限的，是不完满的。因为我在怀疑，相对于确定我是缺憾。并且我是一个很有限的，不完满的东西，而我之所以知道我自己是不完满的，是因为我的心里有一个完满的观念。如果不存在这个观念，那我的不完满就无法感知了，所以这个完满的东西不应该只是我心中的一个观念，还应该包括存在，因为如果不包括存在，这就不是个完满的东西，就是缺憾的。这和安瑟伦的证明如出一辙。</p><p>笛卡尔再次搬出本体论证明，从不完满的自我又推出了完满的上帝。他之所以把上帝又搬回来，他就只能一直憋在只有自我的世界之中了，他的哲学也就无法发展了。所以后来黑格尔评价笛卡尔、贝克莱等遇到困难无法走出的这些人说到，上帝就是一个理论的大阴沟，所有的理论困难只要往里面一丢都能解决。所以有任何困难都可以让上帝的概念解决。</p><p>笛卡尔搬回上帝主要是两方面，一个是本体论的需要，用上帝来保证真实的客观世界，使其恢复回来。可靠的不是我们的感觉，而是上帝。从而达到客观的物质和主观的精神相统一的二元世界。而另一方面是认识论的需要，我们只有搬出上帝才能够说明我们心中所谓的与生俱来的那些天赋观念为什么是可靠的，因为是上帝赐予的，以此来表现他的理论是不可质疑的。而后来西方世界的天赋人权中，生命权等权利都是不可置疑的，这也是因为上帝所赐予的。所以笛卡尔认识论中上帝所赐予的天赋观念也是真理性的，不容置疑的。</p><h2 id="5-“天赋观念”和理性演绎法"><a href="#5-“天赋观念”和理性演绎法" class="headerlink" title="5.   “天赋观念”和理性演绎法"></a><strong>5.</strong>   <strong>“天赋观念”和理性演绎法</strong></h2><p>笛卡尔之所以成为唯理论的创始人，就是因为他创造了一套唯理论的基本原则。唯理论的基本原则就是从不证自明的天赋观念出发，遵循理性演绎法，建立知识论体系（几何学）。</p><p>近代的哲学无论是经验论还是唯理论，其目的都是建立科学知识体系。因为近代科学知识的发展，哲学家们就要建立一套科学知识体系。因为近代哲学家往往也是科学家，所以当时哲学首要解决的问题就是我们的科学知识体系是怎么建立起来的。英国的经验论从经验出发来解释，欧洲大陆的唯理论是从理性出发来解释的。相比于经验论，唯理论注重的不是感觉经验，而是推理和逻辑演绎。它们更注重使用严谨的亚里士多德的三段式演绎然后建立一套拥有普遍必然性的知识体系。所以两者都是建立知识体系，只不过他们的解释方法不同。经验论是从每个人的普遍感觉出发的，经过感知、观察，从而进行概括和归纳，从而上升到一般的原理。而唯理论注重的是数学方法，它注重的是逻辑推理。近代科学中有两个线路是并驾齐驱的，一个是实验，一个是数学。比如牛顿的万有引力的规律，都是从数学模式中推理出来的。所以实验固然很重要，但是数学方法也很重要。经验论就更加偏向于世间。</p><p>唯理论认为几何学是最为完满的学科。笛卡尔早年怀疑一切，唯独对于几何学奉如神明。他认为这才是真正的科学，所以笛卡尔说如果我们所有的知识体系都像几何学一样如此清晰，如此一目了然，如此规范，那才是真正的科学。古代欧几里得几何学最大的特点就是一步一步地，通过严谨的逻辑和演绎来进行推理，从而得到几何学的大厦。从几条公理，一步一步推出一条条定理，最后建构出了几何学的大厦。而这一套东西就是笛卡尔所创立的。这也是笛卡尔提出的唯理论的第一原则，因为这样所获得的结论必然是真的，并且必然普遍的。这就和经验论的原则不同，理智之中的必然在感觉之中，这和唯理论是不同的。唯理论的前提是天赋观念，是所有人心里的那个大前提，所以以此大前提通过正确的逻辑推理所获得的结论也是必然普遍的。</p><p>也正是因此，笛卡尔提出有三种天赋观念。第一类就是几何学的公理，这是不需要证明的，比如婴儿本身也是懂得两者之间线段最短的。第二类就是逻辑学的基本规则，其中有三个，同一律，矛盾律，排中律。同一律就是a就是a，矛盾律就是a不是b，排中律就是要么是a，要么非a，这些道理都是人们普遍明白的。第三类就是上帝的观念，这是天生的，所以上帝的观念本身也是不证自明的。即便我们心中的并非是上帝YHVH，但是我们也坚信世界的背后必然有着某个东西，是终极的原因。</p><p>笛卡尔认为我们的知识来源除了天赋挂念以外，还有另外两种。一个就是我们的感觉经验，但是他认为这个是不可靠的，因为这些经验经常会欺骗我们。第三类就是心灵虚构的观念，比如构造出一个怪物，这样的心灵虚构是更加虚无缥缈的。所以笛卡尔认为三种来源只有天赋观念是可靠的。</p><h2 id="6-心物二元论与身心交感说"><a href="#6-心物二元论与身心交感说" class="headerlink" title="6.   心物二元论与身心交感说"></a><strong>6.</strong>   <strong>心物二元论与身心交感说</strong></h2><p>笛卡尔通过上帝的概念来恢复此前被他所否认掉的客观世界，由此也提出了一整套本体论观点。他认为这个世界从根本上还是上帝，虽然他的哲学是从自我出发的，但是由于再次过度，所以上帝是唯一的绝对实体。笛卡尔对于实体的定义是，独立存在的，不靠别的东西的，自己是自己的原因。也就是说上帝是一切的终极原因，而除此之外他还提出了两个相对实体。一个相对实体叫做物质，另一个叫做精神。所以精神和物质也都是实体，但是它们是相对的，因为它们都是依赖于上帝的，是被上帝所创造出来的。这样他就认为，虽然物质和精神还是需要上帝来说明，但是它们作为两个相对实体，它们最大的特点就是并不相互影响。它们是两个各行其道、相互独立的相对实体，它们彼此相互不影响，这种思想我们称之为二元论。</p><p>物质和精神作为相对实体各具有其本质属性。物质的唯一本质属性是广延，遵循自然规律。比如一个瓶子，它占的位置就是广延，也就是长宽高。而精神的唯一本质属性是思维，根据自由意志。所以笛卡尔明确提出，物质无思维，精神无广延；二者彼此独立，互不干涉。我们称这个思想为古典二元论。</p><p>但是笛卡尔提出这个观点之后，很快意识到了一个问题，那就是我们人两者都有。我们的肉体是个物质，而我们的心灵是精神。在我们的身上这两者是要起相互作用的。比如肚子饿了就会伸手拿吃的。这就说明这一切并不是互不影响的。从而笛卡尔作为大心理学家就解释道，我们的身体中，有一种东西，叫做松果腺，这就是物质和精神发生交汇的地方。我们的身体是物质的，而我们的身体受到刺激以后，就会产生一种叫做血液精华的东西（生精），这种血液精华就会流向松果腺，从而转化为精神，以此对我们的心灵产生反应。而心灵受到了刺激之后，做出了反应，这种反应又通过松果腺转化为血液精华，从而再次转化为我们的身体，我们就做出了相应的反应。这就是身心交感说。也就是身体——血液精华——松果腺——心灵的一个顺序。</p><p>这个观点是为了解释两者的相互作用，他还举了古希腊的一个例子，亚里士多德曾经提出过一个舵台理论，舵台上有一个舵盘能够掌控舵的方向，而船的行驶就是通过舵来进行控制的。水流作用到舵上，舵盘也就进行了影响，从而影响到舵手。而松果腺就类似于舵台。</p><p>但是这种理论也导致了身心交感说和心物二元论的矛盾。一方面笛卡尔说物就是物，心就是心，两者相不影响，但是两者又在松果腺产生交汇。所以后来有人就批判他，那松果腺到底是物质的还是精神的。如果松果腺是物质的，那他是怎么把物质的转化为精神的；如果它是精神的，那精神无广延，那松果腺在哪里我们都是没法知道的。所以松果腺作为一个调和心物矛盾的方法是无法解决问题的，所以在笛卡尔之后有哲学家提出用别的方法来解释心物之间的关系，比如马勒伯朗士就提出来偶因论。就是说其实并没有心和物的相互影响，而是上帝作为绝对实体在背后调整。就像一个钟指向了11点，而钟就响了11下，不能说钟影响了发出的声音，也不能说声音使得钟指向了11点。是上帝进行的调整，让钟响了11下。再比如斯宾诺莎就提出一切都是上帝事先调整好了，一切都是提前安排的。所以心物二元论和身心交感说的矛盾影响了后世很多的哲学家和思想家，大家都想去解决这个矛盾。</p><p>笛卡尔作为唯理论哲学的创始人，一个是我思故我在使得哲学的出发点从上帝变为了自我，另一个是他再次搬出了上帝，从而确保天赋观念的真理性，同时以此为出发点建立起唯理论的知识体系。并且还提出了古典二元论，以此阐述心物关系。而这其中的矛盾也就留给了后世。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9116.%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%93%B2%E5%AD%A6%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%80%9D%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
