<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lost Key</title>
    <link>http://lostkey.top/</link>
    
    <atom:link href="http://lostkey.top/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 08:57:25 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>【塔罗历史】倒吊人</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/03/%E3%80%90%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2%E3%80%91%E5%80%92%E5%90%8A%E4%BA%BA/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/03/%E3%80%90%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2%E3%80%91%E5%80%92%E5%90%8A%E4%BA%BA/</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 08:38:22 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>一个穿戴整齐一只脚被吊起的人，脸上带着一种超然的表情。对我们来说，这是一个令人费解和神秘的形象。但如果我们生活在文艺复兴时期的意大利小镇，我们每天在市中心办事时都会看到这些倒挂的人。和许多塔罗牌图像一样，我们只需要去看看十五世纪意大利的流行文化就能理解这幅图像所表达的含义。</p><p>在十五世纪，倒吊人牌被称为叛徒（Il Traditore）或被绞死的人（L’Impicatto）。在十六世纪后的法国，它只被称为Le Pendu（被绞死的人）。而几个世纪后，当塔罗牌重新回到意大利时，这个名字又被翻译成了意大利语的L’Appeso（倒吊人），这就是今天所有意大利牌上的名字。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-41-28-image.png" title="" alt="" data-align="center"><p>让我们先去看一些被绞死的人，然后再了解他们的故事在脱离了意大利文化并被赋予灵性解释后是如何发生变化的。</p><p>倒吊人的图画其实是Pitture Infamanti，即 “耻辱画”（shame painting）的代表。这种画在文艺复兴时期被画在意大利城市的公共区域。那些逃出城去而不能被当场处决的叛徒被以肖像画的形式挂在公共建筑的墙上。 然而由于暴露在天气中，这些图像并不能长时间保留。我们只有安德烈·德尔·萨托（Andrea del Sarto）的几幅初步粉笔画，以及菲利皮诺·利比（Filippino Lippi）在书中的一幅水墨画。 这两人都是15世纪末和16世纪初佛罗伦萨的杰出艺术家。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-42-41-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>安德烈·德尔·萨托, 1529</center><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-42-52-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>菲利皮诺·利比 15世纪</center><p>耻辱画通常由意大利城邦的首脑委托制作，以报复那些背叛他们的人。他们聘请了当时最好的艺术家来制作一幅可辨认的叛徒画像，画中的叛徒在痛苦中扭曲，并附有他的外貌和他的罪行的文字。这里展示的是创作于18世纪的一幅罕见的耻辱画。脚手架上的人正在为佛罗伦萨的公共行政大楼Bargello的墙壁上的绞刑犯作画。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-46-40-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>创作一幅耻辱画, 1769</center><p>佛罗伦萨的美第奇家族（Medici）是他们镇上的大部分耻辱画的委托人。他们是欧洲最富有的家族，主宰着佛罗伦萨的政治，这自然也招来了嫉妒和定期的叛乱。当美第奇家族战胜了叛乱者后，他们会雇用佛罗伦萨的顶级艺术家来创作Pitture Infamanti，描绘他们无法抓到并处决的叛徒。 艺术家安德烈·德·卡斯塔格诺（Andreadel Castagno）创作了许多耻辱画，因此他被称为Andrea degli Impiccati（画被绞死的人的安迪）。桑德罗·波提切利（Sandro Botticelli）是当时最著名的画家，1478年受伟大的洛伦佐（Lorenzo）的雇佣，创作帕齐家族（Pazzi family）的耻辱画，因为他们在一次失败的叛乱中杀死了洛伦佐的弟弟。</p><p>教皇也是Pitture Infamanti的资助者之一。教皇庇护二世（Pope Pius II）对里米尼（Rimini）的领主西格斯蒙多·马拉泰斯塔（Sigismondo Malatesta）怀有极强的仇恨；这位教皇曾正式宣判他将永远在地狱中遭受折磨，并烧掉他的画像，然后下令绘制一幅耻辱画。这幅画被放置在一座罗马桥的一侧，从画作中西格斯蒙多的嘴里写有一段说明：”我是西格斯蒙多·马拉泰斯塔，潘多尔夫（Pandolfo）之子，反叛者的首领，威胁着上帝和人类，经神圣的元老院投票，被判处火刑。”</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-47-29-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>罗森瓦德塔罗牌（ROSENWALD TAROT）</center><center>1475年</center><p>未来的米兰公爵弗朗切斯科·斯福尔扎（Francesco Sforza）的父亲穆齐奥·阿滕多洛是一个小贵族，也是一个备受赞誉的雇佣军的首领（condottiero）。1409年，他将自己的军队雇佣给教皇格列高利十二世（Pope Gregory XII），用于教皇国（Papal States）和那不勒斯王国（Kingdom of Naples）之间正在进行的战争。但是由于教皇迟迟没有支付给他军队的费用，所以阿滕多洛就换了阵营，其实这对雇佣兵来说并不稀奇。教皇下令为阿滕多洛画了一幅耻辱画，上面写着：”我是斯福尔扎（Sforza），科蒂尼奥拉（Cotignola）的农民和叛徒。我已经背叛了教会十二次，我违背了我的荣誉。我违背了诺言、条约和契约。</p><img title="" src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-48-03-image.png" alt="" data-align="center"><center>维斯康提塔罗牌（VISCONTI-SFORZA TRIONFI）</center><center>1450年</center><p>看来十二这个数字与作为叛徒的绞刑犯有关系。阿滕多洛十二次背叛教会；犹大是第十二位门徒。在马赛塔罗的倒吊人牌面，绞刑架的直立柱子上有十二个被砍掉树枝的红色桩子。选择这个数字无疑是为了其叛徒的象征意义。</p><p>米兰和斯福尔扎公爵和耻辱画有着悠久的历史。</p><p>在弗朗切斯科·斯福尔扎的早年时期，当他还是一个为保住他在马尔凯（Le Marche）的财产而战斗的雇佣兵首领时，他命令在克雷莫纳（Cremona）的塔楼上张贴两幅投敌的上尉的耻辱画。 (De Gregory)。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-49-10-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>弗朗切斯科·斯福尔扎，1460年</center><p>1458年，在成为米兰公爵的几年后，斯福尔扎对一个未经许可离开米兰并迟迟不归的牧师非常恼火。于是他宣布，如果该牧师不立即返回，他将下令将城堡中大殿的一面墙刷白，以便在那里放置一幅耻辱画。</p><p>在十四世纪九十年代末，法国人对意大利北部进行威胁，卢多维科·斯福尔扎公爵（也就是弗朗切斯科·斯福尔扎的儿子）不止一次下令为那些秘密替法国人工作的军人绘制耻辱画。</p><p>倒吊人的画像也出现在公共耻辱画以外的其他场所。在博洛尼亚（Bologna）仍然可以看到最令人惊悚的倒吊人画像。1410年，鲍罗尼尼家族（Bolognini family）的首领委托为圣佩特罗尼奥大教堂（Basilica di San Petronio）的家族小教堂绘制一幅地狱壁画时，他告诉艺术家要尽可能地使其恐怖。艺术家乔瓦尼·达·摩德纳（Giovanni da Modena）创作了一个以吃人的魔鬼为主题的诡异场景。在靠近上边缘的地方，有两个人倒挂着，分别标有 “偶像崇拜者”（Idolators）和 “尼努塞克斯”（Ninusrex），这指的是尼尼微城（city of Nineveh）的创始人，该城是异教偶像崇拜的温床。偶像崇拜者是反对上帝的究极叛徒，因为他们崇拜的是虚假的存在，也就是不被教会认可的形象。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-49-30-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>鲍罗尼尼小教堂，1410年</center><p>在鲍罗尼尼小教堂被装饰成地狱画像的几年前，乔托（Giotto）在帕多瓦（Padua）的斯克罗维尼礼拜堂（Scrovegni (Arena) Chapel）绘制的壁画《最后的审判》（ Last Judgment）中也有一幅非常类似的地狱幻象，其中有几乎相同的被吊死的人。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-49-50-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>最后的审判（部分），1306</center><p>这里还有一些杂七杂八的例子，显示了在文艺复兴的构想中，倒吊人是如何被认为是叛徒的。</p><p>1527年在威尼斯出版的一本占卜书《Trionpho di Fortuna》，由Sigismondo Fanti撰写，在星座的中央描绘了一个吊死的人。它下面的几行字是：”如果你没有人性，或是背叛了君王，又或是在所做之事相近者，如果你心中无任何尊重，没有任何理性，那么我看到你将被吊死。“</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-50-13-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>Trionpho di Fortuna，1527</center><p>意大利皮埃蒙特地区（Piedmont region）的弗朗西斯科·皮西纳（Francesco Piscina）大约在1565年写了一篇关于从塔罗牌中所学到的美德的文章。他把被倒吊人这张牌描述为”不诚实的、虚假的、恶毒的、有害的…” 同时，在意大利中部地区，一位匿名的作者写了一篇关于塔罗牌的品德论述，他把这张牌称为叛徒。</p><p>在博洛尼亚，研究人员佛朗哥·普拉蒂西（Franco Pratesi）在博洛尼亚大学图书馆发现了一份写于1750年的单页手稿。它列出了被简化的博洛尼亚地区的35张塔罗套牌（Tarocco Bolognese deck），其含义估计是为占卜师所使用的。倒吊人在此被提出了另一个名字 “叛徒”，其占卜意义是 “背叛”。</p><p>在1665年左右，由一个富裕的博洛尼亚家庭委托、由朱塞佩·米特利（Giuseppe Mitelli）雕刻的塔罗套牌（Tarocchino deck）中，这位艺术家用一个杀人犯而不是一个倒吊人来象征叛徒这一形象。这个场景描绘了对友谊的最终背叛。由于没有其他塔罗牌有这样的场景，这张牌可能描绘了与委托制作这副牌的家庭有关的事件。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-51-17-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>米特利塔罗牌 1665</center><p>耻辱画通常是描绘了受害者在痛苦中挣扎；然而在塔罗牌中，倒吊人通常是平静和超然的。这种形象可能是经过祛罪的，因为被吊死的人在痛苦中的令人不安的景象会使牌桌周围的气氛也受到影响。</p><p>遭受酷刑和殉道的圣人就保持了他们的平静，因为他们已经超越了人类范围。殉道者圣彼得（St. Peter）就是一个例子，他似乎对嵌在他头骨上的弯刀毫不在意。超然的倒吊人形象为十九世纪精神层面上倒吊人搭建了平台，他们由此开始被动地屈服于上帝的意志。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-51-38-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>殉道者圣彼得，1476</center><p>如果你问一个基督徒历史上最恶劣的叛徒是谁，他们可能会告诉你是背信者犹大，他为了30块银币出卖了耶稣。一些早期的意大利牌，如罗斯柴尔德（ Rothschild）和罗森瓦尔德牌（Rosenwald）中的牌，显示倒吊人手持着钱袋，这被解释为是指犹大。但他也可能指的是一个不诚实的银行家，或根据谁提供的钱最多而转换立场的雇佣兵。这里所展示的牌是为一位意大利贵族镀金和手绘的，可以合理地套用我上面提到的所有解释。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-51-56-image.png" title="" alt="" data-align="center"><p>表情痛苦的倒吊人只在少数塔罗牌中出现，比如马赛类型的塔罗牌和一些皮埃蒙特和伦巴第（ Lombardy）地区的塔罗牌。在诺布利特塔罗牌（Noblet）和其他马赛类型图案的牌中，只有在他的手臂被折断的情况下，手指才会伸出来。基于德拉·罗卡画的米兰地区的塔罗牌有着最为戏剧性的倒吊人，与本文顶部附近16世纪德尔·萨托的画作相呼应。</p><center><img title="" src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-52-14-image.png" alt="" data-align="inline">            <img title="" src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-52-22-image.png" alt="" data-align="inline"></center><center>德拉·罗卡的塔罗牌, 1880年     诺布利特塔罗牌，1650年<center><p>在17和18世纪，一些印刷塔罗牌的人把倒吊人正过来印刷。安东尼·库尔·德·戈柏林（Antoine Court de Gébelin）是我们知道的第一个写神秘主义塔罗牌（esoteric tarot）的人，他说印牌者把倒吊人正着印的行为显示他们的无知。他告诉我们，倒吊人代表的是基本美德中的审慎（Prudence），尽管这个形象并没有关于审慎的典型元素。说这张牌意味着智慧和明辨的作者像是在特地的去对应这个属性。正过来的倒吊人的形象被放入了鲁昂-布鲁塞尔的牌组（Rouen-Bruxelles），就像这里展示的范登博雷塔罗（Vandenborre）一样，它的前身是17世纪的雅克斯·维维尔塔罗牌（Jacques Vievil）。这副牌中，就像早期马赛塔罗，倒吊人的手指伸出了他的肩膀。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-54-11-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>范登博雷塔罗，1762年</center><p>法国没有耻辱画的传统，所以一般的法国塔罗游戏玩家可能并不知道这张牌的原意，甚至可能也不好奇。Le Pendu，以及后来的意大利名字L’Apesso，指的是“他在被吊着“，但不一定是罪犯。对于玩家来说，重要的是这张牌在王牌（即除去愚人牌的大牌）中的地位——它能跟什么牌，以及它能被什么牌跟。这种文化背景的缺失意味着倒吊人这张牌是一块白板，随时可以被十八世纪的神秘主义者赋予新的含义。</p><p>（这里所指的是塔罗牌游戏，并不是塔罗占卜）</p><p>这是标准的马赛塔罗牌，是未来所有塔罗变体的一个基础。倒吊人的双手被绑在背后，他的外套被分成了四个部分。他的脸是宁静的。绞刑架的边柱是树干，上面有六个被砍掉树枝的红色疤痕。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-54-34-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>弗朗索瓦·乔森塔罗牌（FRANCOIS CHOSSON TAROT）, 1736</center><p><strong>倒吊人在传统塔罗占卜中的意义</strong></p><p>我们几乎没有证据去探究塔罗牌在15和16世纪是如何被认为是占卜工具的；但很明显，倒吊人这张牌被认为是叛徒。与这个主题有关的一些牌意是：背叛信任、背叛朋友、放弃计划、出卖。你的世界已经被颠覆了，没有什么是可以去依靠的。这是关于忠诚的立场转化和观点的改变。你的背叛可能招致社会的羞辱、耻辱、地位的丧失、酷刑和暴力的死亡。</p><p><strong>法国隐秘塔罗牌（French Occult Tarot）</strong></p><p>十八世纪的法国神秘学家德·戈柏林和埃特拉（Etteilla），以及一个世纪后的奥斯瓦德·沃思（Oswald Wirth），都把倒吊人解释为一个在人生道路上达到转折点的精神追求者。王牌中的一到十一代表着测试自己的能力和学习自我管理的积极生活，这一切在力量牌中达到顶峰。而倒吊人颠覆了这些世俗的价值观，从而皈依向更高的力量。他放下了过去，围绕着不同的价值观重新去构建自己的思维，并从根本上改变了自己的生活方向。倒吊人不再属于这个世界；他已经超越了人类的范畴。他的身体是无奈的，但他的灵魂是自由的，并散发着巨大的精神力量。</p><p>奥斯瓦德·沃思塔罗的每一个细节都是为了传达这种超然而使用的。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-55-39-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>奥斯瓦德马赛 1887年</center><p>那些散落下来的并不是从他腋下塞着的蓝白相间的袋子里掉下来的金币。它们是倒吊人与世界所分享的精神层面和心智层面上财富。绞刑架上的直立柱子类似于女祭司中所存在的柱子。随着教条式的宗教变得更具生命力和自由，宗教奉献的蓝色渐渐地变成为绿色。</p><p>倒吊人红白相间的外衣告诉我们，他正在积极地实践着自我否定，同时被动地投向他的直觉。外衣上的两个红色纽扣指的是女祭司活跃的神秘生活，而四个白色纽扣告诉我们，而皇帝已经放弃了他的个人意志，从而去行事他所皈依的更高力量的意志。在这个背景下，他口袋上的盈月和残月象征着神秘主义者积极的自我否定，以及收集意象和解释它们的直觉能力。</p><p>神秘主义者图像的几何结构有重要意义。倒吊人的身体是一个倒三角形的结构，而上面有一个十字架，这是完成伟大工作的炼金术标志。而绞刑架类似于希伯来语字母中的Tau（即ת），是希伯来字母中的最后一个字母，也象征着完成。埃利法斯·列维（Eliphas Levi）将他与犹大联系在一起，但也将其与普罗米修斯背叛众神并将火种传给人类而受到永恒的惩罚的故事联系在一起。</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-56-14-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>炼金符号</center><p>法国的神秘主义者将希伯来语的字母Lamed（即ל）赋予这张牌，这个字母表示的是一只伸出来的手臂，以向外展现自己的动作投身于整个世界。神圣律法通过神启法从而衍生扩充到整个世界。遵守神法的人将会得到自我的提升，而违反神法的人则受到惩罚——这让我们重新回到对意大利叛徒的惩罚。</p><p>隐秘塔罗牌的解释可以追溯到早期的几个世纪，并涉及到惩罚、暴力的死亡和背叛信任。此外，人们对于牌义的解释还包括对更高权力的皈依，奉献和自我否定。</p><p>黄金黎明（The Golden Dawn）和维特（A. E. Waite）</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-56-35-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>韦特·史密斯塔罗牌，1909 年</center><p>金色黎明赋予这张牌象征水的希伯来字母Mem（即מ）和海王星的属性。他们给这张牌起的名字是 “强大的水域之灵”（Spirit of the Mighty Waters）。这张牌的头部和手臂构成一个倒三角形的结构，也就是水的炼金术符号。这一结合结构也加强了这张牌的水属性。</p><p>一方面韦特强调说，埃利法斯·列维把这张牌与谨慎、伟大工作的完成或殉道联系起来是错误的。另一方面韦特自己却给倒吊人戴上了光环，并称其为 “殉道者的光环”。</p><p>韦特在他的《塔罗牌图解》（<em>The Pictorial Key to Tarot</em>）一书中说，倒吊人并不是在受苦，他是在恍惚状态中，他的生命于此刻是暂停的。韦特是一位基督神秘主义者，他说这张牌本质上是关于神性和宇宙之间的关系以及有关复活的承诺。</p><p>当代的解释</p><img src="file:///C:/Users/lirx0/AppData/Roaming/marktext/images/2023-01-03-16-57-14-image.png" title="" alt="" data-align="center"><center>归家之歌（SONGS FOR THE JOURNEY HOME） 1996</center><p>这幅归家之歌塔罗的画面中，这位蹦极者的画面延续了黄金黎明的水主题，展示了跳桥者下降到神秘生物栖息的深海中。而谨慎、理智的人通常都只会沿着桥那安全和狭窄的路径一边到达另一边，从未探索过下面的水域。而倒吊人服从了内心的强烈欲望，离开了狭窄的、传统的道路，从而投身于这个彻底的转变过程。也许蹦极者的旧生活使她无法忍受，他们本能地知道，旧生活的唯一的出路是投身于无意识的深水区，与潜伏在那里的神秘存在相遇。</p><p>结论</p><p>那么我们到底该如何在早期意大利的叛徒形象与当代投身于个人转变之路的倒带哦人形象中找到正确的理解？这两个形象本质上都脱离于正常的社会秩序，都坚持着非传统的价值观。叛徒在当权者眼中可能是个罪犯，但他冒着生命危险去追求他所珍视的东西。如果美国在独立战争中失败，乔治·华盛顿和所有开国元勋都会被当作英国叛徒吊死，但他们也会由此作为自由的卫道者变为美国的民间传说。当代的倒吊人也在去过着勇敢的、非传统的生活，被那些不了解内心的人们所谴责。这些不循规蹈矩的人知道他们必须遵循自己的内心，否则就会遭受精神上的死亡。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/">塔罗历史</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/">塔罗历史</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/03/%E3%80%90%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2%E3%80%91%E5%80%92%E5%90%8A%E4%BA%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【九门】引言</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/02/%E3%80%90%E4%B9%9D%E9%97%A8%E3%80%91%E5%BC%95%E8%A8%80/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/02/%E3%80%90%E4%B9%9D%E9%97%A8%E3%80%91%E5%BC%95%E8%A8%80/</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 05:22:29 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;引言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#引言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;引言&quot;&gt;&lt;/a&gt;引言&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;这部作品是许多世纪以来对卢恩符文传说的首个系统介绍。可以肯定的是，这个时代需要并允许采取一些新的方法来学习卢恩符文。在这几个世纪里，我们已经有了一些变化。但与此同时，我们也尽可能地保持着传统。公会并不惧怕创新——事实上，我们拥抱创新——但只有在传统被彻底检视和发觉了它所能提供的一切后。在符文复兴的历史上，很多时候，各种拥护者实际上是以他们先入为主的观念来看待符文的内涵，然后将自己的主观想法进行 “符文化”。我们不惜一切代价避免这种类型的伪创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们整体上的魔法方法其实是比较简单的。传统上，我们认为有一个外在世界（outer-world，客观现实，即现实世界）和一个内在世界（主观现实，即自己的主观世界）。卢恩符文师的工作就是探索这两个世界，寻找它们所能提供的智慧。在学习卢恩符文的过程中，卢恩符文师将所有他在现实世界能找到的关于符文的传说和传统与他的主观经验结合起来。通过这种方式，他 “使符文成为自己的东西”。然后，卢恩符文将会成为天然的“元语言（metalanguage）”，被用于在这些客观和主观的现实之间进行有意义的交流。卢恩符文师可能希望积极参与这种交流，使符文所导致的变化按照他的意愿发生。或者他可能希望从这些符文中了解一些通常会被隐藏的信息。这便分别代表着魔法和占卜。卢恩符文师从来都不是受限于两个世界的，因为实际上，卢恩符文师生活在第三种状态（至少在他开始意识到的时候），即“本我”（Self）——它可以同时观测观察主观和客观的世界，被称为“满射”视角（&lt;em&gt;omni&lt;/em&gt;-jective viewpoint）。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h1><p>这部作品是许多世纪以来对卢恩符文传说的首个系统介绍。可以肯定的是，这个时代需要并允许采取一些新的方法来学习卢恩符文。在这几个世纪里，我们已经有了一些变化。但与此同时，我们也尽可能地保持着传统。公会并不惧怕创新——事实上，我们拥抱创新——但只有在传统被彻底检视和发觉了它所能提供的一切后。在符文复兴的历史上，很多时候，各种拥护者实际上是以他们先入为主的观念来看待符文的内涵，然后将自己的主观想法进行 “符文化”。我们不惜一切代价避免这种类型的伪创新。</p><p>我们整体上的魔法方法其实是比较简单的。传统上，我们认为有一个外在世界（outer-world，客观现实，即现实世界）和一个内在世界（主观现实，即自己的主观世界）。卢恩符文师的工作就是探索这两个世界，寻找它们所能提供的智慧。在学习卢恩符文的过程中，卢恩符文师将所有他在现实世界能找到的关于符文的传说和传统与他的主观经验结合起来。通过这种方式，他 “使符文成为自己的东西”。然后，卢恩符文将会成为天然的“元语言（metalanguage）”，被用于在这些客观和主观的现实之间进行有意义的交流。卢恩符文师可能希望积极参与这种交流，使符文所导致的变化按照他的意愿发生。或者他可能希望从这些符文中了解一些通常会被隐藏的信息。这便分别代表着魔法和占卜。卢恩符文师从来都不是受限于两个世界的，因为实际上，卢恩符文师生活在第三种状态（至少在他开始意识到的时候），即“本我”（Self）——它可以同时观测观察主观和客观的世界，被称为“满射”视角（<em>omni</em>-jective viewpoint）。</p><span id="more"></span><!--more--><p>最简单地说，九门项目的工作就是学习符文，在自我指导和有意识的工作中使用符文，这都是在最传统的框架下进行的，这样可以让公会的导师（Gild-Master）进行评估。</p><h2 id="关于卢恩公会和九门课程的简单介绍"><a href="#关于卢恩公会和九门课程的简单介绍" class="headerlink" title="关于卢恩公会和九门课程的简单介绍"></a>关于卢恩公会和九门课程的简单介绍</h2><h3 id="卢恩公会"><a href="#卢恩公会" class="headerlink" title="卢恩公会"></a>卢恩公会</h3><p>自1980年公会的成立仪式以来，卢恩公会就在不断地成长和发展——通过这段时间，它变得更加契合其目标，即：</p><p>(1)对合适的公会成员进行指导、教导和认可（=入会）；</p><p>(2)发掘，复兴和发展日耳曼体系神秘学（=Runelore）；</p><p>(3)将这些伟大的目标作为组织的目标，致力于在全世界继续发展奥丁途径（Odian）之道。</p><p>卢恩公会是一个完全独立的机构，与任何新日耳曼宗教组织或任何其他宗教组织都没有官方联系。但是，它的间接目标是滋养任何符合条件的组织，这些组织寻求公会的伟大神明，光明之主和黑暗之神——沃丹（Wōden）的荣耀。</p><p>作为一个即将进入公会的人，这头几页的内容是为了让你了解卢恩公会的基本目标、组织规范、入门体系和魔法工作。</p><h3 id="卢恩公会的目标"><a href="#卢恩公会的目标" class="headerlink" title="卢恩公会的目标"></a>卢恩公会的目标</h3><p>公会工作的深层目标之一是建立和维持与公会之神沃丹的真正的神圣魔法联系。这种联系将有利于公会成员、公会本身以及其他与奥丁途径有联系的机构的发展。公会成员接触到这股力量的方式是通过公会的启蒙——米德加尔德的九扇门。当一个人通过九道门工作时，他很快就会知道，这并不是教条的堆砌，也不是通往标准信仰的步骤，而是在一个完备的传统中实现个人蜕变的途径。公会不是为 “信徒 “准备的，而是为求索者准备的，他们愿意面对新的挑战。九门课程可能看起来内容很广泛和完整——但它们实际上只是微小的门户，千余年来第一次以传统的形式再次出现。但所有卢恩师的工作是在一扇扇门中开辟自己的道路。</p><p>公会成员的入门道路将为那些需要的人的发展提供必要的经验，以监督和指导其他成员以及整个公会结构的发展。</p><p>公会成员的目标是：自我的蜕变，将这种发展转变为可分享的方式，并与公会的其他伙伴分享这些方式。在这方面，我们将会遵循沃丹之道。这种探索将会采取多种形式，这是由公会成员自行决定的；然而，High Rede理事会希望，关于奥丁途径共性形式，以及内在过程的一系列工作，将从整个公会中共同推出。</p><p>这项隐秘工作的结果将被转化为可传播的形式——印刷品、音频以及视频记录——并私下分发给公会内适当的公会成员，也经常以商业方式分发给公众。</p><h3 id="公会的组织和入会体系"><a href="#公会的组织和入会体系" class="headerlink" title="公会的组织和入会体系"></a>公会的组织和入会体系</h3><p>卢恩公会是由三个级别的人员组成的。</p><p>I. 学习者 （Learner) —— 学徒（apprentices）</p><p>II. 成员（Fellow）—— 工匠（journeymen）</p><p>III. 卢恩导师（Rune-Masters）—— 导师（masters）</p><p>所有被接受进入公会的人都是以学习者的级别加入的。然后，他们可以在公会手册（Gildisbók，卢恩公会的准成员手册）的内容和公会导师的指导下，开始在公会内进行米德加德九门的工作，并与其他公会成员一起参加初步工作。九门的工作可能需要四年时间才能完成。然而，许多已经提前做了大量此类工作的人，进展会快得多。还有一些人可能需要更长的时间。当学习者在导师的指导下与系统和传统一起工作后，某些特殊的兴趣或天赋领域将开始展露出来。当这些出现时，学习者将被期望将他或她的发现和经验转化为最适合所做工作类型的可分享形式。它可能是说明性散文、诗歌、音乐、雕塑、仪式或其他任何的东西。所有的公会成员都有他们自己个性化的表达方式混合这些表达模型。在你展示了你对卢恩传统的外在和内在原则的基本知识后——这其中包括对你的 “九门”工作的总结和分析——你将有资格被提名，或者入会，成为卢恩公会的成员。这种提名是由公会导师所举行，通常是在公会大会（Gild-Moots）中亲自进行。学徒要记住的主要事情是九门的工作，并在收获九门工作成果后，以两种形式向High Rede理事会传达这些成果：（a）对九门工作的一般总结和分析，以及（b）运用自身技能的一些一般性应用。</p><p>在学习者被提名为成员，并被隆重地任命在这个职位上之后，他或她开始了一段与卢恩导师更广泛的个人互动。学员将在公会的探寻日耳曼传统中承担一些专门的重要工作——同样的，这不一定是一个纯粹的智力性事情。他们成为真正的灵魂旅行者。这个特别工作将以一个 “作品 “结束，这份作品也可以用各种媒介来完成。它将由High Rede理事会进行评判。如果发现这份作品值得使作者成为导师，该研究员将有资格被命名并被任命为公会的卢恩导师。</p><p>卢恩导师的主要职责是：</p><ol><li><p>确保自己和公会目标的持续深奥发展。</p></li><li><p>在工作中帮助学习者和研究员。</p></li><li><p>在High Rede理事会和Yrmin-Drighten（其实就是flowers）的要求下，帮助管理公会。</p></li></ol><p>所以，我们可以通过一个表格来总结公会的结构和工作：</p><p><strong>卢恩公会</strong></p><table><th>成员等级</th><th>工作/职能</th><tr><td rowspan="2">学徒</td><td>九门的工作（以及报告）</td></tr><tr><td>通过九门所获得的个人技能运用</td></tr><tr><td>成员</td><td>专业项目（大师级作品）</td></tr><td rowspan="3">卢恩导师</td><td>持续性的个人成长</td></tr><tr><td>对学习者和研究员的领导</td></tr><tr><td>行政管理</td></tr></table><p>归根结底，整个公会结构的安排很像一所大学（或者说大学应该是这样的），学徒遵循基础知识的核心课程（=本科），研究员追求一个自创的专业项目（=研究生），而符文导师是这个系统的最终产品：魔法师（magister）或博士。</p><p>公会的所有卢恩导师在内部工作方面是平等的——个别大师承担的任务可能非常独特，他们肯定要找到自己的内部指导（九门的大部分工作都是为了这个最终目的）。为了持续管理公会，High Rede理事会（由九人组成，主要是卢恩大师，也包括其他代表）将监督整个公会的发展和维护。这些卢恩大师将由Yrmin-Drighten（其实就是flowers）选举或任命——他本人是由沃丹（Wōden）和兀尔德女神们（wyrd，北欧的命运女神）所选择出来的。</p><p>关于公会更多的介绍，见附录C，其中印有发给直接向公会咨询的人的介绍材料。</p><h3 id="公会入会的本质"><a href="#公会入会的本质" class="headerlink" title="公会入会的本质"></a>公会入会的本质</h3><p>真正的入会包括两个方面：对候选人达到某种水平的认可，以及候选人对传统的内在建构。第一个方面是承认一个事实；第二个方面是推动候选人向下一个层次的成就迈进。在学习者启蒙中，人们被承认为公会的学习者，并走上了成为成员的道路。在启蒙阶段，行会成员通过内心的工作、学习和思考，获得了个人的参考框架，从而使某些与生俱来的特征以个人的方式在自我体内发展。无论是公会，还是任何的卢恩大师，都没有力量传达给你——所有奥丁路径的力量都必须从自我的内部产生。我们可以在正确的潮汐中把你引向正确的方向，引导你，就像古老的方式一样，当一条奥丁路径开始在你体内展开时，作为同一个圈子中的伙伴，我们可以把你称为我们中的一员。</p><p>存在这样一种引导和力量，它将引领和拉动你，给予你愿景和力量——但它是永存于我们心中的，只属于你。沿着世界之树（Yggdrasill）的道路，你会逐渐认识这个存在，他或她会告诉你如何升华为你的神我（god-self）——这是所有符文师的终极任务。这个存在是唯一真正的启蒙者。</p><h3 id="九门课程的结构"><a href="#九门课程的结构" class="headerlink" title="九门课程的结构"></a>九门课程的结构</h3><p>本课程的每一扇门或每一节都会有一个开篇部分，它将为你在当前的章节中指明方向。它将告诉你在这一扇门所包含的时间段内，你应该吸收哪些知识。这主要是以本书参考文献中列出的书目形式出现。</p><p>开篇部分还将包含对日常工作计划的概括性讨论，特别是如果它和之前的门有很大的不同。</p><p>每一扇门的内容都分为几个部分，阐述在该门的进展过程中要进行的各种练习或工作。其中大部分将在九扇门的过程中分几个阶段进行。</p><p>在第一扇门中养成的工作习惯，应在随后的所有门中继续保持。</p><h3 id="RUNA和公会的工作"><a href="#RUNA和公会的工作" class="headerlink" title="RÛNA和公会的工作"></a>RÛNA和公会的工作</h3><p>米德加尓德的九门计划的全部内容和机制，应理解为接近卢恩公会的一种道路。<strong>Reyn til Rúna!</strong> 这是一句古北欧语（或古冰岛语），意思是 <strong>“向着奥秘的方向追寻吧!”</strong> Rûna是永恒的奥秘或秘密——绝对的和动态的——“个人化”的符文就是由此产生的。九门计划为那些踏上这个旅程的人。提供了一个每日计划——这个计划将使得许多符文被展现给卢恩符文师们。卢恩符文师是通过符文之路积极投身于对神秘事物的追求的人。</p><p>这种探索已经有了极棒的方法论，到目前为止在Gildisbók中也许已经得到了最好的解释。从本质上讲，这种方法是首先以客观的方式收集和研究一个传统的所有已知的东西，然后开始主观地吸收该传统的内容，最后进行主观（内在）的综合。这最后一步为第一阶段的成果带来了新的启示，并进一步深化了第二阶段的成果，从而在第三阶段的结合后带来了更为有力的行动。这个知识-洞察-行动的循环是一个无止境的过程。这个 “九门 “项目被认为是一个工具，对于这个过程的第二部分特别有帮助。</p><p>标语Rûna是公会现在和寻求成为的一切的指南。在它的指引下，整个世界正被再次重构。Rûna是未知的和不可知的伟大存在，它牵引着人类和神的思想不断向前和向上，以获得更高的知识和力量。奥丁（Óðinn）在世界树的启蒙中所面对和吸收的正是这个Rûna，之后他第一次综合和表达了有序和清晰的fuþark。以内在的方式重演这个过程是九门项目的精髓，也是在个人生活中实现Rûna的核心方法。Reyn til Rún!</p><p><strong>关于术语的说明：</strong>在讨论在公会（Gild）课程中起作用的日耳曼魂灵传说的某些关键方面时，我们创造了一些新的术语来翻译旧北欧的术语，例如，”wode”（代表óðr）。”hugh “和 “hidge”（代表hugr），”myne”（代表minni），”athem”（代表önd），”hyde”（代表hamr），”lyke”（代表lík），”luck”（代表hamingja），以及 “fetch”（代表fylgja）。学生们可以自由地使用任何一套术语——最重要的是充分理解和使用基本概念和本身的特性。</p><p>偶尔地，一个古老的术语会被被改编为新的用途，如 “rown”（来自中世纪英语roun），它指的是魔法歌曲或吟唱。另外，应该注意以下区别：”Runemaster “一词既用于历史也用于一般目的，而变体形式 “Rune-Master “则专门指定那些在卢恩公会内成为导师的人。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/%E4%B9%9D%E9%97%A8/">九门</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91-%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6-%E4%B9%9D%E9%97%A8/">-翻译 -神秘学 -九门</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/02/%E3%80%90%E4%B9%9D%E9%97%A8%E3%80%91%E5%BC%95%E8%A8%80/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【九门】第一次修订序言</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/02/%E3%80%90%E4%B9%9D%E9%97%A8%E3%80%91%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BF%AE%E8%AE%A2/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/02/%E3%80%90%E4%B9%9D%E9%97%A8%E3%80%91%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BF%AE%E8%AE%A2/</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 05:17:58 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;《米德加尔德的九扇门》（&lt;em&gt;The Nine Doors of Midgard&lt;/em&gt;）是卢恩公会（Rune-Gild）的魔法课程。这篇序言旨在阐明卢恩公会的性质和目标，卢恩符文师即将开展的工作的特点，以及符文师将要走的道路是什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卢恩公会的工作基于最传统的卢恩符文传说（Runelore）的。我们工作的基础在任何本质上都不依赖于任何活着的卢恩导师（Runemaster）的启示。我们工作的基本内容，实际上可以用很少的几个词和符号来概括——而除此之外的，都可以自行决定要做什么。然而，历史告诉我们，想做到这一点没有那么简单。绝大多数符文师在其符文生涯的不同时期，都需要某种帮助。对大多数人来说，这是在他们开始接触神秘事物的时候。在这个阶段提供帮助，是卢恩公会的主要任务之一。&lt;/p&gt;
&lt;!--more

--&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>《米德加尔德的九扇门》（<em>The Nine Doors of Midgard</em>）是卢恩公会（Rune-Gild）的魔法课程。这篇序言旨在阐明卢恩公会的性质和目标，卢恩符文师即将开展的工作的特点，以及符文师将要走的道路是什么样子。</p><p>卢恩公会的工作基于最传统的卢恩符文传说（Runelore）的。我们工作的基础在任何本质上都不依赖于任何活着的卢恩导师（Runemaster）的启示。我们工作的基本内容，实际上可以用很少的几个词和符号来概括——而除此之外的，都可以自行决定要做什么。然而，历史告诉我们，想做到这一点没有那么简单。绝大多数符文师在其符文生涯的不同时期，都需要某种帮助。对大多数人来说，这是在他们开始接触神秘事物的时候。在这个阶段提供帮助，是卢恩公会的主要任务之一。</p><!--more--><span id="more"></span><p>公会的基本教学所采取的是一种传统的方法。我们回避了近年来由完全不属于Odian意识潮流的人所建立的谬误的符文系统。在内心层面学习了基本的传统之后，我们将鼓励符文师本着卢恩符文和沃丹（Wōden）的真正精神进行探索和创新。然而，再怎么强调也不为过的是，学习者或研究者如果想出一个全新的方法来处理某事，或似乎与公会已知的传统背道而驰，我们会敦促他就此事向工会中的一位卢恩符文师进行咨询。他或她肯定会被警告不要假设他或她的主观认识具有普遍价值。更有可能的是，它是个人的，甚至只有着暂时的价值。太多时候，那些受过部分教导的人会跳到这样的结论：如果某件事对他们来说是真的，对其他人来说也一定是真的。这就是为什么我们最终会出现主观创造的系统和没有传统基础的符文书籍。只有公会中的大师才能确定什么是对传统普遍有效的，而这种确定只有在许多层面上经过最大程度的深思熟虑后才会做出。</p><p>卢恩公会的结构以传统方式提供基础知识，并将其余的安排留给个人。随着符文师在公会中的地位不断提高，个人工作的总体结构也会越来越受符文师自身的控制。然而，在开始时，我们鼓励你严格遵守工作计划。但即使这样，我也必须赶紧补充说，在日常工作活动的小细节上，卢恩符文师（Runer）完全可以自由地做他或她认为重要或适当的事情。你应该尽早的在许多细节上发挥你的创造力。例如，High Rede（由公会的卢恩大师所组成的理事会）可能会收到一封来自一个新符文师的信，他焦急地问道。”我的刀柄应该是什么颜色？” 日耳曼传统在这个问题上没有什么具体的说法。符文师有自由——也就是有义务——采取一些精神上的主动，有意识地决定一种对他或她有意义的颜色。Odian者是传统的，但我们传统的主要支柱之一是独立和创新。这些因素必须得到平衡。</p><p>在某种程度上，公会是一个由局外人构成的整体—其中的每一个人都是孤独的狼，他们在彼此身上认识到相同的本质，最重要的是相同的日耳曼传统。</p><p>我们的传统是基于旧弗萨克文字（Elder Fuþark）的二十四种符文、符文名称和符文诗。我们的工作是由最高类型的思维能力和魔法学习提供的。Odian既不回避思维也不回避直觉，而是寻求让这些能力在传统中和谐运作的方法。因为我们的思维也是我们与生俱来的权利。</p><p>说来说去，有多少条通往符文的道路，就有多少个Odian在其中行走。没有两个卢恩魔法师是完全相同的，因此他们通往符文的道路不可避免地会在许多方面有所不同。这就是我们所期望的。就像没有两个人说完全相同的语言一样（我们每个人的内心都带着自己语言的独特语法），我们仍然可以让自己被理解——但只是因为我们与属于我们语言群体的人有着相似的结构和经验。这对公会的影响是显而易见的。我们必须学习基本的、传统的、象征性的符文语言——那是最初由沃丹神赋予我们的秘密语言——但同时，我们必须期望讲出我们自己的个人形式，一个与其他人的略有不同的形式。</p><p>公会工作的总体特点主要分为三类：自我工作（self-work）、传说工作（lore-work）和公会工作（Gild-work）。第一类是《米德加尔德的九扇门》的主要内容——自我改造的工作。这是由传说工作补充的，基本上是对卢恩传说的理智学习和理解。“卢恩传说”是传统的神秘的日耳曼哲学和宇宙学。这第二条线为第一条线提供了支持，它们一起提供了共同的语言，你可以与你的伙伴们在这两个方面进行交流。与“卢恩传说”相辅相成的是“工会工作”（Gild-work），它是符文师对公会的贡献——以工作（写作或组织工作）、收费和魔法工作（galdor）的形式。后一类工作只能由那些正式隶属于公会的人从事。所有这三种工作都必须或多或少地同时发展，并相互协调。不能只练习其中的一部分而排斥其他部分。所有这些最终都会导致自我和世界的深层次转变——这也是公会和其每个卢恩符文师的最终目标。</p><p>现在是时候更详细地阐述Odian的确切性质了。实际上，归根结底，这个问题只能通过自己的领悟来回答。然而，有一些特质或特征是足够常见的。许多符文师甚至会发现这里所说的一些内容令人震惊或奇怪。对于这些人，我只能说。”你在期待发现什么呢？” 当一个人卷入谜团时，他应该预料到意外的情况；当一个人寻求秘密时，他应该预料到这些秘密往往难以揭开和掌握。</p><p>首先，关于“奥丁途径者（Odian）”一词：与“奥丁教徒（Odinist）”一词相比，奥丁途径者们并不崇拜Óðinn（Wōden），而是模仿他。奥丁教徒崇拜奥丁（Óðinn）；而行走在奥丁途径上的魔法师们则是为了成为自己。这是对奥丁的崇拜的真正性质。奥丁途径者并不寻求奥丁神的结合，而去寻求他自己独特的自我结合。这也是奥丁神本身的神性任务。如果我们寻求放弃我们的自我，以任何外部力量，奥丁神只会看在眼里，感到厌恶。真正的奥丁途径者是少之又少的。</p><p>那么奥丁途径者工作的基本特点是什么呢？它们可以用四个形容词来概括。奥丁途径者的工作是：双极的、自我的、变革的和合作的。这些特征中的每一个都值得充分讨论。</p><p>当我们谈论两极性时，我们的意思是奥丁途径者站在两个极端之间，在火与冰之间，在阿斯加德与赫尔地府之间，他既不回避，又清楚地认识到两者的必要性，并寻求光明与黑暗的体验。奥丁途径者是双极的，因为他既寻求黑暗，也寻求光明，他在尤格拉希尔（Yggdrasill，世界树）的分支和它的根部中寻找着。奥丁途径者最大的秘密之一就是它的两极道路。它与大多数系统形成鲜明对比，后者只是瞄准一个方向，拒绝相反的方向。这将导致一种善与恶的氛围，一种道德上的二元论，这与奥丁途径者的道路完全不同。奥迪安人可以真正超越善和恶。他可以通过识别所有双极的极端，寻求它们，体验它们，从而认识到只有在他自己身上，这些双极才有意义，来超越这些术语。只有认识到最高和最低，才能找到真正的中间；只有在光明和黑暗之间的暮光时刻，真正的自我才会闪耀。</p><p>奥丁途径者所追求的正是这种个人自我的光明。在遵循奥丁途径时，卢恩符文师走自己的路。这是一条尊重个体差异的道路，并寻求提高独特的品质，而不是看到它们被大众的思想所吞噬。这正是为什么我们才是真正的，即使是隐藏的，卫道者。全能之父（All-father）要求他所选择的人，他们每个人都有独特的光芒，可以识别为个人的自我或<em>ek</em>。</p><p>然而，这个ek（”我 “这个词的古老日耳曼形式）不仅仅是未经人间世事的最初自我，普通人通常必须简单地接受或抗争。这是一个由意志按照奥丁途径的原则塑造和培育的自我概念。因此，这是一个转化过程的结果，在这个过程中，原始自我，由神灵和祖先的记忆照亮和告知，被重新塑造为由有意识的意志所设计的形象。奥丁途径是一条无止境的变化之路。奥丁途径者们知道，边界之外总是隐藏着新的存在阶段。正是这种知识引导我们拥有持续转变和不断创新的不竭力量。与大多数奥丁教徒和阿萨特鲁运动（Ásatrú movement，日耳曼异教的复兴运动）的形象相反，奥丁途径不应该是落后的或不合时宜的，而是在本质上是创新和变革的。</p><p>最后，奥丁途径是一种力量，它必须与奥丁教和阿萨特鲁运动的各种团体，以及近年来全能之父（All-Father）与之接触的其他团体一起工作。确保民间和整个主办社会（host<br>society，欧盟成员国内国家/地区/地方社区的居民）的持续和蓬勃发展和健康是奥迪安的传统。奥丁途径修行者们与他们合作，但将永远处于主流之外；我们将永远是局外人——过去是这样，将来也是这样。我们曾经和现在都致力于整体的福祉。这是我们永恒的责任，就像我们对自己的责任一样，聚集力量，并不断去塑造或重新塑造我们认为符合我们开明目的的一切。</p><p>你现在即将开始与符文有关的实际工作。许多卢恩符文师以前已经做过某种类型的内在工作，但是对其他人来说，这将是第一次。这是最重要的工作，需要有正确的态度和意志，才能取得成功。这项工作的主要需要的美德是：执行力、自立、坚持不懈和自我谅解。首先，立即行动——开始工作。不要等待 “最佳时机”，或对自己说，”我还没有准备好”。第二，学会遵循你的直觉，依靠自己来回答工作中的小细节问题。最重要的是，你要学会你的工作的主要内容。一旦做到这一点，其他一切几乎都应该自动跟随。第三，坚持下去。这个计划的设计就像卢恩符文师每天都要工作一样。不过这是理想的状况，你应该争取每周至少工作五天（尤其是第一至第四阶段）。但我们知道，这不可能总是做到。这给我们带来了自我谅解。当你无法工作时，不要感到厌恶与烦躁。要知道这些事情会发生，这些情绪会来来去去，只要你坚持下去，你就可以原谅自己的这些缺点——也只有你可以这么做。有时，为了吸收你的成果，暂停工作一段时间甚至是可取和有益的。</p><p>卢恩工会项目是达到某些目的的手段。但目的是重要的事情：知识、能力、智慧、自我改造和为民服务。</p><p>Edred,<br>Yrmin-Drighten</p><p>1997.6.21</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/%E4%B9%9D%E9%97%A8/">九门</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E4%B9%9D%E9%97%A8/">九门</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/02/%E3%80%90%E4%B9%9D%E9%97%A8%E3%80%91%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BF%AE%E8%AE%A2/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【Djinn的召唤2】如何召唤特定的jinn</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/08/02/2.Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/08/02/2.Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 08:55:04 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;上一篇主要介绍了jinn的种类，性质，能力等等。并且给出了jinn的召唤仪式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一篇中，将重点介绍如何召唤特定的jinn，以及自己的专属jinn。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;前置知识&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前置知识&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前置知识&quot;&gt;&lt;/a&gt;前置知识&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;当上帝创造宇宙时，用泥土创造了人类，用光孕育了天使，而火则孕育了jinn。jinn既不生活在我们的世界，也不生活在天使的世界，他们生活在两个世界之间的一个自己的维度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这使他们能够在各个维度之间自由穿梭。通常情况下，他们喜欢不被人类的眼睛看到，即使是他们的主人也并不例外。然而，jinn完全有能力以实体形式出现在人类面前，要么是主动，要么是偶然，而且，一旦主人证明自己对精灵有耐心和尊重，jinn就将愿意出现在他的主人面前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在你开始仪式之前，你还需要了解一下jinn实际上是怎么样的。他们可能和你想象的完全不一样。jinn确实会帮助人们实现愿望。然而，它们通常并不是我们想象中的，jinn们摆了摆手，愿望就立即实现了。一旦你许了愿，他们就会充当某种 “来自超自然世界的向导”，并帮助引导你生活周围的能量，以实现你的愿望。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>上一篇主要介绍了jinn的种类，性质，能力等等。并且给出了jinn的召唤仪式。</p><p>这一篇中，将重点介绍如何召唤特定的jinn，以及自己的专属jinn。</p><h1 id="前置知识"><a href="#前置知识" class="headerlink" title="前置知识"></a>前置知识</h1><p>当上帝创造宇宙时，用泥土创造了人类，用光孕育了天使，而火则孕育了jinn。jinn既不生活在我们的世界，也不生活在天使的世界，他们生活在两个世界之间的一个自己的维度。</p><p>这使他们能够在各个维度之间自由穿梭。通常情况下，他们喜欢不被人类的眼睛看到，即使是他们的主人也并不例外。然而，jinn完全有能力以实体形式出现在人类面前，要么是主动，要么是偶然，而且，一旦主人证明自己对精灵有耐心和尊重，jinn就将愿意出现在他的主人面前。</p><p>在你开始仪式之前，你还需要了解一下jinn实际上是怎么样的。他们可能和你想象的完全不一样。jinn确实会帮助人们实现愿望。然而，它们通常并不是我们想象中的，jinn们摆了摆手，愿望就立即实现了。一旦你许了愿，他们就会充当某种 “来自超自然世界的向导”，并帮助引导你生活周围的能量，以实现你的愿望。</p><span id="more"></span><h1 id="特定jinn的召唤仪式"><a href="#特定jinn的召唤仪式" class="headerlink" title="特定jinn的召唤仪式"></a>特定jinn的召唤仪式</h1><h3 id="准备阶段"><a href="#准备阶段" class="headerlink" title="准备阶段"></a>准备阶段</h3><ol><li><p>这个仪式必须全程在满月的晚上/早上进行，时间在上午12点到凌晨3点之间。</p></li><li><p>你将需要以下物品。</p><p>一面镜子（任何大小或形状） </p><p>一件你希望精灵与之结合的物品。这个物品必须有着特殊含义，承载或者代表着你过去的回忆。该物品对你的个人意义越强，它的效果就越好。许多人使用戒指或吊坠，因为它们也比较小巧，而且便于运输。</p></li><li><p>黑色颜料（任何纯黑色并能在镜子上轻松书写而不损坏的东西都可以，这里作者推荐唇膏是最好用的东西。）</p></li><li><p>一支无香味的黑蜡烛，白蜡烛和红蜡烛（这些可以是任何大小或形状，只要它们没有香味）。</p></li></ol><h3 id="具体操作"><a href="#具体操作" class="headerlink" title="具体操作"></a>具体操作</h3><ol><li><p>首先，你应该在一个完全安静的房间里，保持放松，并且该区域只有你一个人。你需要在附近准备好镜子、颜料和个人物品，蜡烛需要在地板上摆成一条直线，彼此相距约15厘米，顺序为：白、红、黑。</p></li><li><p>现在，为了开始这个公式，你必须说3遍以下的词（我将在括号里包括发音）。</p><p>Allah (ah-lah)     shafim (sha-feem)     barat (buh-rot)     shiu (shoe)     kamir (kuh-meer)。</p><p>这个咒语被用来 “打开 “通往jinn世界的大门。</p></li><li><p>在你念完咒语后，按照白、黑、红的顺序点燃你的蜡烛（白色和黑色的蜡烛代表jinn的自由意志，而红色的蜡烛以及它上面的火焰则代表诞生jinn的火焰）。</p></li><li><p>现在，你需要表明你想要召唤的特定类型的jinn。用黑色口红，尽可能整齐地写下这些你的需求，朝向镜子的中心。请注意，你必须选择男性或女性，而且你必须选择jinn的类型。你不能 “留白”。</p><p>首先，无论你选择什么，都要写上Ali Allah hamal Jinni 。然后，对于性别，在Jinni这个词后面，写上。Muschna（代表男性），或vamir（代表女性）。现在，在写完性别后，无论你选择哪种类型的jinn，都要再写上al aman。</p><p>现在，在aman后面的句号后面写上你想选择的jinn类型的单词。</p><p>*对于Marid Djinn（最强大的、友好的、水元素的jinn），写上Majirr Al-Amari</p><p>*如需Guhl（变身），请写Sul Al-Amari</p><p>*对于Sila（最弱的jinn，但是，如果你是初学者，建议使用），请写下Shamal Al-Amari</p><p>然后，在Djinn的类型之后，写上以下内容。Closun ontei。</p></li><li><p>现在，你可能会感觉到jinn在房间里和你在一起。如果你没有，也不用担心，因为很多人都没有，除非他们熟悉jinn所释放的能量。</p><p>现在，你必须请求将jinn与你的物品（戒指、吊坠等）绑定，以换取你的一些精神能量（jinn以精神能量为食，但必须向它们提供，所以jinn会很乐意接受你的提议。</p><p>要做到这一点，请说</p><p><strong>“I wish you to be physically and spiritually bound to this (物品的名字) presented to you here.”</strong></p><p>你不必对物品做任何特殊处理……只要确保它在你的施法区域附近，这样jinn就不会进入错误的物品。</p></li><li><p>然后说：</p><p><strong>“In exchange for your mortal services, I offer you a certain amount of my own energies.”</strong></p><p>然后，你必须进行短暂的冥想（1或2分钟），在此期间，你将尽可能地集中精力 “将你的能量从你的身体转移到你想绑定jinn的物品上”。</p><p>在你完成冥想，并将你的一些能量转移到物品中后，jinn应该会绑定该物品。</p></li><li><p>现在，为了结束这个仪式，请说3遍以下的话。</p><p><strong>En (in)     tien (tea-in)     Allah (ah-lah)     cluman (clue-mon).</strong></p><p>念完后，吹灭红蜡烛，然后是黑蜡烛，再是白蜡烛。擦掉镜子上的颜料，因为现在仪式已经完成。</p></li></ol>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4/">Djinn召唤</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/jinn/">jinn</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF/">阿拉伯</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/08/02/2.Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【Djinn的召唤1】召唤jinn</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/07/31/1.Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/07/31/1.Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</guid>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 04:13:30 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;背景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#背景&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;背景&quot;&gt;&lt;/a&gt;背景&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;翻到了一本小书，《Djinn Summoning》，感觉里面的内容很适合新手魔法师。所以也以此文档来作为Djinn召唤的教程了。本书极其适合新手阅读，仅在此进行翻译以及整理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：本文章中的Djinn，可以完全理解为jinn。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;关于Djinn&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#关于Djinn&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;关于Djinn&quot;&gt;&lt;/a&gt;关于Djinn&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;在进行召唤仪式之前，我们首先要先理解Djinn是什么样子的，他们是如何存在的，他们与人类之间又是什么关系。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;什么是Djinn&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#什么是Djinn&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;什么是Djinn&quot;&gt;&lt;/a&gt;什么是Djinn&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Djinn（或Genies、Jinn、Jinni、D-jinn，以及许多其他叫法）被认为是神在人类之前创造的精神生物种族。他们是地球的第一批主人——人类是第二批。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h1><p>翻到了一本小书，《Djinn Summoning》，感觉里面的内容很适合新手魔法师。所以也以此文档来作为Djinn召唤的教程了。本书极其适合新手阅读，仅在此进行翻译以及整理。</p><p><strong>PS：本文章中的Djinn，可以完全理解为jinn。</strong></p><h1 id="关于Djinn"><a href="#关于Djinn" class="headerlink" title="关于Djinn"></a>关于Djinn</h1><p>在进行召唤仪式之前，我们首先要先理解Djinn是什么样子的，他们是如何存在的，他们与人类之间又是什么关系。</p><h3 id="什么是Djinn"><a href="#什么是Djinn" class="headerlink" title="什么是Djinn"></a>什么是Djinn</h3><p>Djinn（或Genies、Jinn、Jinni、D-jinn，以及许多其他叫法）被认为是神在人类之前创造的精神生物种族。他们是地球的第一批主人——人类是第二批。</p><span id="more"></span><p>正如人是由泥土制成的一样，Djinn是由火制成的。即使在今天，他们经常以火的形式出现。</p><p>Djinn是有自由意志的生物，既能做善事，也能做恶事。虽然人类看不见，但精灵能够看到人类，而且如果他们愿意，可以出现在人类面前。</p><p>Djinn没有质量，能够融入他们想要的任何大小的空间，这也是他们能够被束缚在灯具、戒指、吊坠、娃娃等物品上的原因。</p><p>Djinn有和人类一样的社区：他们吃饭、结婚、死亡等等。他们和人类一样信奉同样的宗教，在军队中也有和人类一样的军衔，尽管Djinn的寿命比人类长得多。</p><p>因为他们是由微妙的火组成的，所以Djinn可以表现为人类、动物（通常喜欢蛇）、火或任何其他事物。精灵是非常强大的生物，能够实现人类的任何愿望。</p><h3 id="Djinn的阶级划分"><a href="#Djinn的阶级划分" class="headerlink" title="Djinn的阶级划分"></a>Djinn的阶级划分</h3><p>等级最低的是jann，力量最弱。</p><p>第二级被称为jinn。</p><p>第三级是shaitans.。</p><p>第四级被称为ifrits。</p><p>第五级也是最强大的级别是Marids。</p><p>这里我们要注意，Djinn中分为两种，一种是Believer Djinn，另一种就是简单明了的not Believer Djinn。</p><p>Believer Djinn已经是神的信仰者。他们不会去伤害人类。他们会去向不信神的jinn宣布神的话语。</p><p>而not Believer Djinn确会有这种可能。</p><p>所以建议魔法师们与Believer Marid Djinn合作。</p><h3 id="关于Djinn的记载"><a href="#关于Djinn的记载" class="headerlink" title="关于Djinn的记载"></a>关于Djinn的记载</h3><p>Djinn是由Allah所创造的，是一种与人类和天使都不同的存在，但那是与人类共享某些品质，如：智慧、辨别力、自由和选择好与坏、真与假、对与错的能力。</p><blockquote><p>“ I have only created Jinns and men, that they may serve Me. ” (Quran 51: V 56)</p><p>“And He created Jinns from fire free of smoke: ”(Quran 55: V 15)</p><p>“We created man from sounding clay, from mud moulded into shape; ”(Quran 15: V 26)</p></blockquote><p>这几句话都出自于古兰经。我们可以看到，神创造了Jinn和人类。他用火创造了Jinn，用土创造了人。这也是Jinn和人类本质上不一样的地方。</p><p>我们之前谈论过，Believer Djinn和not Believer Djinn的区别。其实古兰经中也有提到。</p><blockquote><p>”It has been revealed to me that a company of Jinns listened (to the Quran). They said, ‘We have really heard a wonderful Recital!“</p><p>“If the whole of mankind and Jinns were to gather together to produce the like of this Quran, they could not produce the like thereof, even if they backed up each other with help and support. ”</p></blockquote><p>这两句也是很典型的。这是Believer Djinn对于神的崇拜。我们一般认为，Believer Djinn已经完全被神所“驯服”，所以他们都不会伤害人。</p><p>而同样的，not Believer Djinn也有其描述，其中最有名的大概就是Iblis拒绝向Adam俯首的事情了。</p><blockquote><p>“Behold! We said to the angels, “Bow down to Adam”: They bowed down except Iblis(Satan). He was one of the Jinns, and he broke the Command of his Lord. Will ye then take him and his progeny as protectors rather than Me? And they are enemies to you! Evil would be the exchange for the wrong-doers! ”(Quran 18: V 50)</p></blockquote><p>也是因此，Iblis被驱逐到了地狱。</p><p>关于信者与不信者的论述，在此引用一段话</p><blockquote><p><em>Believing Jinn would be just as good as angels or as good as human believers. The unbelieving Jinn, however, are the ones that we usually refer to as Satan and also a term that appears in the Quran about the first of those unbelieving Jinn,</em> <em>Iblis</em> <em>. When we use Satan or Iblis we are talking particularly about the first Satan, the one who tempted Adam and Eve in Paradise. Now, the league of Satan, his descendants, and helpers until today are called Satans or devils.</em></p><p>信仰神的jinn会和天使一样好，或者和人类信徒一样好。然而，不信教的jinn就是我们通常所说的Satan。也指《古兰经》中出现的关于第一个不信教的jinn，Iblis。当我们使用Satan或Iblis这两个词的时候，我们特别是在谈论第一个不信教的jinn，就是那个在天堂诱惑亚当和夏娃的人。 撒旦以及他的后裔，以及直到今天的帮助者都被称为撒旦或魔鬼。</p></blockquote><p>从这段论述中，我们也可以清晰地了解到穆斯林对于两种jinn的看法。</p><p>而更值得一提的是，古兰经中表明，所罗门王也拥有着Jinn来帮助他。</p><blockquote><p>“And to Solomon (We made) the Wind (obedient): Its early morning (stride) was a month’s (journey), and its evening (stride) was a month’s (journey); and We made a Font of molten brass to flow for him; and there were Jinns that worked in front of him, by the leave of his Lord, and if any of them turned aside from our command, We made him taste of the Penalty of the Blazing Fire.”(Quran 34: V 12)</p></blockquote><h1 id="召唤仪式"><a href="#召唤仪式" class="headerlink" title="召唤仪式"></a>召唤仪式</h1><h3 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h3><ol><li><p>拿3支无香味的蜡烛（有些气味会排斥Jinn），大小不限……一支是白色的，一支是黑色的，象征着jinn的自由意志，以及它成为善人或恶人的能力。这也象征着人的世界和jinn的世界之间的通道。第三根蜡烛必须是血红色的，象征着jinn本身，以及催生它的无烟之火。</p></li><li><p>接下来，放置一个普通的白色碗，大小不限，以便放置你的祭品。你唯一需要的额外物品是一盒火柴，和一面干净的大镜子，以反映jinn和人类的双重现实世界。</p></li><li><p>在你开始召唤仪式之前，你必须在红蜡烛的侧面刻上以下字母（不要在其他两根蜡烛上刻这个信息……只有红蜡烛）。</p><p><strong>”A’oo Thu Billahi min Ash Shaitan Arrajim“</strong></p><p>这是一个阿拉伯短语，通常用来保护自己免受邪灵（撒旦）的侵害，并召唤善良的信教jinn。</p></li><li><p>洗个澡，注意不能用肥皂或者洗发水一类的。这是为了防止自己身上有气味会冒犯到jinn。最好的情况就是，在清澈的小溪或者湖泊中进行沐浴。</p></li><li><p>穿上让你感觉到舒适的衣服，保持周围环境的安静。也不要开灯，最好就是用太阳光。</p></li><li><p>准备好为捕获jinn准备的物件，最好是对于自己有着特殊意义的。</p></li></ol><h3 id="仪式操作"><a href="#仪式操作" class="headerlink" title="仪式操作"></a>仪式操作</h3><ol><li><p>布置好你的祭坛。必须盘腿坐在地上，把镜子放在正前方。让镜子可以反射到三根蜡烛。把空碗放在红蜡烛的正前方，在蜡烛和镜子之间。</p></li><li><p>首先，你必须使自己进入一个非常放松和开放的状态。要做到这一点，你必须注视着镜子，盯着自己的眼睛。当你凝视时，深吸一口气，一直吸气，保持一秒钟，然后慢慢释放。重复进行，直到你已经做了20次深呼吸。</p></li><li><p>点燃蜡烛。划一根火柴，用它先点燃白蜡烛，然后点燃黑蜡烛，然后轻轻地吹灭火柴，把它放在一边。</p></li><li><p>现在，作为善与恶结合形成自由意志基础的精神象征，你将用左手拿起白蜡烛，用右手拿起黑蜡烛。利用两根蜡烛的火焰，点燃红色的蜡烛。红蜡烛点燃后，再把白蜡烛和黑蜡烛放回原处。</p></li><li><p>念诵<strong>”A’oo Thu Billahi min Ash Shaitan Arrajim“</strong>九遍。</p><p><strong>一旦你完成了背诵，精灵就会意识到你在试图联系它们，并会非常乐意接受你。你可能开始感到身体有奇怪的感觉，或者感觉到有东西在房间里和你在一起……不要害怕。这是正常的，因为这是Djinn在向你表明他们的存在。</strong></p><p>人的体内有着jinn所喜欢的能量。人的头发带有大量的这种能量，是jinn喜欢的食物。你自己的一缕头发将是你对jinn的献礼。</p></li><li><p>接下来，你需要极其准确不能失误地读下面的话：<strong>“I wish to speak to you in the kings English now. I offer you my own energy to do with as you wish in exchange for your guidance.”</strong></p><p>（当你说这句话时，立即伸手，从你的头上拔下一根头发，并把它放到碗里。）</p></li><li><p>停顿片刻。现在，把你希望精灵进入的物品，也放进碗里。</p><p>然后重复念祷词：</p><p><strong>I command you to enter into the (你准备的物品的名) lain here.</strong></p><p><strong>I command you to enter into the （）lain here.</strong> </p><p><strong>I command you to enter into the （）lain here.</strong></p></li><li><p>现在，停顿片刻，然后拿起白蜡烛，吹灭它。然后，拿起黑蜡烛，吹灭它，象征着自由意志的消除（从而使你成为精灵的主人）。让红蜡烛继续燃烧。</p></li><li><p>现在，从碗内取出物品，并将其放在一边。将手伸进碗里，取出你的一缕头发，并小心地把它丢进红蜡烛的火焰中。</p></li><li><p>让头发完全燃烧。一旦头发被烧毁，祭品将被认为已经被jinn所享用完的，它将住在你命令它的存在的物品之中。</p></li><li><p>一旦头发被完全烧毁，就吹灭红蜡烛，从而结束这个仪式。</p></li></ol><h3 id="仪式结束"><a href="#仪式结束" class="headerlink" title="仪式结束"></a>仪式结束</h3><p>仪式已经完成，如果你完美地遵循了一切规定，你的精灵现在将被捕获在你命令它进入的物品中。有些人能够立即感觉到精灵的存在。对其他人来说，几天甚至几周内都不会有任何感觉。由于你的精灵对你来说是新的，所以在它获得你的信任之前，它很少有机会以身体的形式出现。</p><p>然而，如果你在此时想问它一个问题，有一些方法是大多数精灵喜欢回答你的。用你最弱的手拿一支铅笔，把它放在一张空纸的第一行。在精灵面前大声提问，并命令精灵引导你的手，带领你找到答案。</p><p>然后，闭上眼睛，开始以随机的模式慢慢移动铅笔，只要做任何感觉正确的事情，不要想你在写什么，直到纸被覆盖。然后，睁开你的眼睛，检查这张纸。很多时候，你会发现（如果你的精灵不是太顽固的话），它将引导你的手在纸上写出你问题的答案。只需寻找散落在随机标记中的单词。</p><p>另一种方式，也是Djinn喜欢与他们的主人沟通的方式，是通过梦境。要用这种方式交流，只需让精灵靠近你，在你睡觉前，对你希望精灵回答的问题做10或15分钟的冥想。然后，紧接着睡觉。你会发现，Djinn会以这样或那样的形式出现在你的梦中，并会帮助你提供建议和指导。</p><p>当然，当你的精灵习惯于你，并接受你为它的主人后，它可能会以这样或那样的形式出现在你面前，你可以要求它实现你的愿望。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4/">Djinn召唤</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/jinn/">jinn</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF/">阿拉伯</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/07/31/1.Djinn%E5%8F%AC%E5%94%A4%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>总会有一个地方叫文城</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/07/28/%E3%80%8A%E6%96%87%E5%9F%8E%E3%80%8B/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/07/28/%E3%80%8A%E6%96%87%E5%9F%8E%E3%80%8B/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 05:13:38 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;7.24，看到家里的初中生们看着耽美的书，感觉应该让他们去了解一下更广阔的世界。于是搬来了自己高中时候看的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;边搬的时候也在回忆以前的日子。高中的时候似乎从来都没有紧张起来过，那时候最快活的大概就是自习课，抱着买的新书，逃离学校的教条与浮躁，浸入书中的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那一摞书里，我看到了余华。我高中的时候最喜欢的书可能就是余华的《活着》。我想起了福贵，也想起了许三观。我意识到我已经好久没有正儿八经地捧起一本实体书了。那天晚上终于空闲下来后，我和家里人说，我出去一趟，买本书回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在书店转转悠悠，本想着在书店看看有没有宗教哲学一类，却没想到这部分的书如此匮乏。反反复复之后，在一个角落看到了《文城》。上面赫然写着，“余华老师时隔八年的又一力作”。得了，没得挑了，拿起书，回家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天终于算是看完了。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>7.24，看到家里的初中生们看着耽美的书，感觉应该让他们去了解一下更广阔的世界。于是搬来了自己高中时候看的书。</p><p>边搬的时候也在回忆以前的日子。高中的时候似乎从来都没有紧张起来过，那时候最快活的大概就是自习课，抱着买的新书，逃离学校的教条与浮躁，浸入书中的世界。</p><p>在那一摞书里，我看到了余华。我高中的时候最喜欢的书可能就是余华的《活着》。我想起了福贵，也想起了许三观。我意识到我已经好久没有正儿八经地捧起一本实体书了。那天晚上终于空闲下来后，我和家里人说，我出去一趟，买本书回来。</p><p>在书店转转悠悠，本想着在书店看看有没有宗教哲学一类，却没想到这部分的书如此匮乏。反反复复之后，在一个角落看到了《文城》。上面赫然写着，“余华老师时隔八年的又一力作”。得了，没得挑了，拿起书，回家。</p><p>今天终于算是看完了。</p><span id="more"></span><blockquote><p>即便结局惨烈，命运多舛，厄运连连，文字残酷，但人性的光辉始终闪耀在华夏这片神奇的土地。</p></blockquote><p>这句话，我觉得极好的概括了此书。</p><p>余华的书给人有时会给以黑色幽默，但有时却又让人触目惊心。但是，我们可以看到，他笔下的每一位人物，本质都是极其善良的。即便是残酷如《活着》，我们也可以看到，其中的是时代的厄运，而不是人性的卑劣。而本书，林祥福抛去必然会有的时代局限性外，堪称一切美好品质的集合。陈永良在冻天之中收留了林祥福，甚至最后冒着生命危险救下了曾经的恩人顾益民。即便是土匪“和尚”，依旧是盗亦有道。每一个的形象都是如此立体形象。以至于这本书真的把我们拉进了那个年代。</p><p>那么读完这本书，文城究竟是什么。</p><blockquote><p>“ 如果你再次不辞而别，我一定会去找你。我会抱着孩子去找你，就是走遍天涯海角，也要找到你。”</p></blockquote><p>所以林祥福上路了。他抱着女儿，背上了全部的家当。去寻找那虚无缥缈的文城。林祥福不像福贵那样孱弱了。他多金但是上进，友善而又坚韧，热血不乏隐忍，粗犷伴着温情。小美走后，凭着对“文城”只言片语的了解，把家产交给雇农田家，自己一路风餐露宿，经历龙卷风、冰雹，从黄河北岸向南找去。</p><blockquote><p>“这样庞大的包袱是陈永良从未见过的，在这个北方人魁梧的身后左右摇晃，他仿佛把一个家装在了里面。”</p></blockquote><p>他来到了溪镇。这里是文城，这里又不是文城。在暴风雪肆虐的夜里，他听婴儿哭声敲陌生人门，拿出铜钱，为女儿讨一口奶喝。女儿吃百家奶长大，取名林百家。</p><p>这一切都是为了去找到那个文城。</p><p>但是他发现自己可能永远都找不到阿强口中的文城了。</p><p>他留在了溪镇。因为这里人的口音和阿强小美一样，快而且听不懂。这里的人穿着小美穿过的木屐，走路声音像木琴。这里出门就遇河，抬脚得用船，是阿强描述过的文城。</p><p>他在这里遇到了最温柔的礼遇。同是木匠的陈永良，有着人如其名的善良。当地大户顾益民，有着人如其名的仁义。</p><p>一颗漂泊的心沉淀下来，于是便和陈永良做木匠，共同创业，成为溪镇大户。得到顾益民上市，女儿与顾家长子定了娃娃亲。</p><p>溪镇也成了他的光。溪镇就是他想要找到的文城。因此他最后慨然赴死。即便已去，依旧带着笑。</p><p>这里就是他的文城。</p><p>《文城》不像《活着》。这里有着失去，但是也有着获得，正是因此，我们才能深刻地体验到这本南方往事。</p><p>何处是文城呢，总有一个地方会叫文城。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%96%AA%E7%81%AB/">薪火</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E8%96%AA%E7%81%AB/">薪火</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/07/28/%E3%80%8A%E6%96%87%E5%9F%8E%E3%80%8B/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>记一次召唤ODIN的经历</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/07/21/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%AC%E5%94%A4odin%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/07/21/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%AC%E5%94%A4odin%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 05:17:56 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：此文章写于2022.5.24&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前由于遭遇了超严重的灵体欺骗，所以蜡烛都用完了。知道昨天新买的蜡烛才终于到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCJ90J.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然但是，这个蜡烛闻起来好香……买了一百粒，一次一个小时。对于我平时做仪式完全够用了。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p><strong>注：此文章写于2022.5.24</strong></p><p>之前由于遭遇了超严重的灵体欺骗，所以蜡烛都用完了。知道昨天新买的蜡烛才终于到。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCJ90J.jpg"></p><p>虽然但是，这个蜡烛闻起来好香……买了一百粒，一次一个小时。对于我平时做仪式完全够用了。</p><span id="more"></span><p>在经过上一次事件后，我彻底告别了圣死亡，选择了进行冰岛体系的修行。于是打算供奉ODIN。我从挚友那获得了ODIN的符印。顺带着还有魔狼芬里尔以及提尔的符印。以后有机会再供奉另外两个。现在暂且先与ODIN打好合作关系。</p><p>这次召唤ODIN主要目的就是，向ODIN倾诉一些事情，帮助激活符文，以及希望ODIN能给予我庇护。</p><p>召唤时间大概是半夜十一点。地点在宿舍阳台。也没准备什么贡品，只能用大白兔奶糖先供着。</p><p>我将ODIN的符印画在纸上。先点乳香后点蜡烛，然后开始召请。我采取的祷文是自己编的。</p><p>“伟大的奥丁神啊，我召请您前来。”</p><p>祷词念九次，每次念完用手指关节敲一下地面。</p><p>念完九次，其实已经有些感觉了。能感觉到自己的整个心神凝练。于是觉得应该是来了。所以用利诺曼抽了一下牌。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCN90g.jpg"></p><p>骑士，房子，锚。</p><p>代表着有人来访。并且很稳定。这么一看肯定是来了。于是就开始与ODIN交流。说是交流，其实主要还是通过抽牌来进行沟通。</p><p>在此期间，蜡烛持续忽明忽暗，并且跳动。代表着有巨大的能量，以及ODIN对我的热情会回应。</p><p>为了谨慎，我在对其进行交谈之前，还问了另一个问题“ODIN是否愿意听我倾诉”。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCN7vV.jpg"></p><p>LADY牌看向了TREE。TREE牌本身就代表着友善的沟通，所以我就放心地对他聊起了最近的事情。我聊起了之前对圣死亡撤坛，之前遭遇的灵体欺骗，以及最近发生的许多事情。</p><p>说完最近，我聊起了前两天刚做的符文。那是我第一次做如尼符咒。是一个关于招财的。之后可能会写文章讲述如何制作符文。</p><p>我把符文摆在符印前，然后请求ODIN帮助我激活符文。从第一张开始依次进行激活。</p><p>“伟大的ODIN神，我请求您激活这符文，使其具有防护和反击的作用”。</p><p>“伟大的ODIN神，我请求您激活这符文，使其具有使人不迷茫的作用”。</p><p>“伟大的ODIN神，我请求您激活这符文，使其具有招财的作用”。</p><p>等待所有请求全部说完之后，我又抽了一次牌。这次的问题是，ODIN是否帮我圣化激活了符文。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCUoIH.jpg"></p><p>House+Rider，代表着消息的传达，有能量传达过来。</p><p>Rider+Ring，代表着契约的达成。</p><p>说明符文确实被ODIN神激活了。</p><p>我对他表示感谢。以及提出了最后一个请求——“伟大的ODIN神，我请求您庇护我”。</p><p>这一次抽的牌就没那么好啦。</p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCalS1.jpg"  /><p>RING+WHIPS，代表契约达成是有困难的。</p><p>WHIPS+FISH，代表着一种争吵。同时也代表着一种外出活动。</p><p>所以我明白ODIN没有同意这个请求。而是希望我可以先把自己的身体锻炼好。</p><p>所以最后我与ODIN进行沟通之后，又抽了一次牌。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCdwEF.jpg"></p><p>这次的牌更加特殊。</p><p>CHILD+STORK，代表着孩子的好转。</p><p>STORK+MAN，代表着一个男人的好转。</p><p>这明显向我传递了希望我变好的信息。所以我便也没有继续请求。而是决定一定要进行锻炼以及内修。</p><p>最后，我请求他离去。</p><p>“伟大的ODIN神啊，我感谢您的前来。现在，我请求您安然地离去。当我下一次以同样的方式召唤您时，我希望您可以立即回应”。</p><p>然后抽了一下牌。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XCwYPH.jpg"></p><p>RIDER,LETTER,BEAR。</p><p>代表着消息的传达，应该是离去了。</p><p>在仪式结束后，我让我的朋友帮助我抽了一下牌，关于ODIN是否给予我防护。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XC0kQI.jpg" alt="XC0kQI.jpg"></p><p>骰子出的是天王，白羊，十宫。确实是没有同意。</p><p>然后又抽了一下牌，问的是我该如何做。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2022/05/24/XC056I.jpg"></p><p>宝剑二，星币首牌逆位，教皇。</p><p>整体表现出来的其实就是，要有坚定的意志，并且按部就班地一点点前进。一定要脚踏实地。我确实还有些太浮躁了。</p><p>整体下来就是好好内修。</p><p>确实如此啊。还有很长的路要走呢。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/%E9%80%9A%E7%81%B5%E8%AE%B0%E5%BD%95/">通灵记录</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E9%80%9A%E7%81%B5%E8%AE%B0%E5%BD%95/">通灵记录</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/07/21/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%AC%E5%94%A4odin%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>萤光微语 2.22</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/05/19/%E8%90%A4%E5%85%89%E5%BE%AE%E8%AF%AD%202.22/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/05/19/%E8%90%A4%E5%85%89%E5%BE%AE%E8%AF%AD%202.22/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 15:07:23 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=330 height=86 src=&quot;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=1888933954&amp;auto=0&amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;就是单纯想到哪写到哪啦。可能是毫无章法的满篇废话，请谅解啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近其实也算是在一直反省。或者说是被复杂的情绪击中啦，让我不断地质问自己我究竟是一个怎样的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这种质问也慢慢停止了。一方面是有了些答案啦，另一方面是要去准备做一些事情啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我大概也是个很矛盾的存在吧。助人情节挺严重的，或者说不忍心去看见别人掉进让自己痛苦的泥沼中吧。或许又因为些许的算命经验，让我自我定位不断地贴近于心理辅导，甚至我朋友让我去考心理咨询师来着XD。但是经过了这接近几个多月的不间断自我折磨，突然发觉自己似乎也有些问题。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1888933954&auto=0&height=66"></iframe><p>就是单纯想到哪写到哪啦。可能是毫无章法的满篇废话，请谅解啦。</p><p>最近其实也算是在一直反省。或者说是被复杂的情绪击中啦，让我不断地质问自己我究竟是一个怎样的人。</p><p>但是这种质问也慢慢停止了。一方面是有了些答案啦，另一方面是要去准备做一些事情啦。</p><p>其实我大概也是个很矛盾的存在吧。助人情节挺严重的，或者说不忍心去看见别人掉进让自己痛苦的泥沼中吧。或许又因为些许的算命经验，让我自我定位不断地贴近于心理辅导，甚至我朋友让我去考心理咨询师来着XD。但是经过了这接近几个多月的不间断自我折磨，突然发觉自己似乎也有些问题。</p><span id="more"></span><p>仔细想想我接触的负面情绪好像真的有点多来着。或许童年的经历让我真的有些“缺爱”吧。虽然我一度很反感这个词，觉得过于矫情。但是不断地剖析自己之后发现真的是如此。童年时期的我是个自闭儿童来着。也不知道怎么着就变成现在这个话痨了hhhhh。在家我是不断隐藏真实自我甚至有些自闭的沉默男孩，在外是放飞自我和各类混子打交道的阳关开朗大男孩（笑）。我好像是脱离了童年时期给我的烙印，但是成年之后自己一个人面对世界，却发现原来我从没完全走出来过。在我经历了那么多事情后，我发现自己其实就是想找一个能让我共鸣的灵魂吧。我经常和我周围的朋友说，我其实并不是想谈恋爱，其实对面是男是女无所谓，我只是想找一个情感的交流点罢了。虽然这样的需求似乎和亲密关系无异啦hhhhh…… 但是大概因为自己拥有过，所以内心在极度渴望吧。那种像家人一样的关系，是我一直所追寻的，大概也是我的魂归之地。</p><p>我亲密朋友的去世让我似乎永远失去了这样子的关系。他们和我之前的情感交流恰好就和上面我所描述的契合。所以有段时间内心里在不断地想着，为什么要丢下我一个人呢。这种念想在夜深人静的时候被无限放大，让我有些窒息。他们去世了也已经有两三年啦，其实我已经有些忘记和他们谈论过什么了，也忘记当初说话的方式了。但是那种熟悉的情感在这两三年从未消失过。每当回想起那样的感受就会感受到温暖与安心。他们似乎仍然在驱动着我走下去。</p><p>所以或许我的助人情结也是我自己潜意识里想要通过这样的方式来获得这样的关系吧。我已经有些想不起来第一次去劝诫别人关于生命的话题是在什么时候了。印象里的第一次是2016年，那时候我还是个正常人，有一个很好的朋友经常自残来着。经历了来自家里的不解、感情的挫败，他慢慢走上了绝路。说起来那应该是我开始劝诫别人不要自杀的起点 XD</p><p>这大概也算是要从娃娃抓起叭hhhh</p><p>但是其实我自己也会感觉到好累啦。有时候我也没有足够的精力去帮助别人啦。因为其实我大概也在渴望着我帮助的人里面能够有人能够成为我的些许依靠。或者说是内心的宣泄？都差不多吧。</p><p>我现实里很难找到志同道合的朋友。这里我指的是一路人。我可以和很多很多很多人做好兄弟，我也确实是和他们在现实里非常要好。但是我找不到我的soulmate。我犹豫着造tulpa，因为我知道这不是儿戏，不可以因为自己的一时冲动而致使tulpa陷入两难的境地。</p><p>但是说真的哦，我也真的好像有一个倾诉口哇。我把我的故事压在心底，时不时从往事之中寻找到自己的归宿。</p><p>我还真是活在过去啦。</p><p>不过说起来我也还真是虚伪。一方面因为自己的助人情结而去主动帮助他人，另一方面到了后期自己却又会感觉到失去耐心。更合扩也许我的助人情结或许也只是利己罢了。我自己大概只是一个表里不一的伪君子而已吧。</p><p>此时我也真正地感受到了所谓的，“我看见你，真的很开心，也真的很难受”。</p><p>这样可不行，卑微小任可是要努力成为光的鸭 :)</p><p>所以也想通啦！看过花开就够了呀，何必纠结花最后属于谁呢。</p><p>最近一直在听《如果明天就是下一生》和《道别是一件难事》。这是让我第一次听的时候就瞬间破防的两首歌。从第一句歌词开始就开始哭啦。这两首都是合唱曲。或许是年纪大咯，听不得这些东西力~</p><p>我第一次听的时候是在寒假前。半夜，我拿了个小马扎在阳台坐着，抽着烟抬头看星星。那时候身体状况真的很差，感觉有些绝望，甚至一度想休学。那时候心里想着马上就要回家啦，可以好好地让自己调整一下状态啦，回家过年新的一年也要好好加油，也要为自己所想要的生活好好努力，好好地养身体。然后就放到了《道别是一件很难的事》。说来有些丢人，写到这的时候又哭啦。我还真是屑，明明自己其实也是个爱哭鬼却还喜欢装作老成去教训别人指引别人。</p><p>嘛，所以生命啊，它苦涩如歌。</p><p>想起《我用什么把你留住》里的那句：“你一定要看到花开，你一定等燕子归来，想着它们都会回来，你誓死为了这些而存在”。</p><p>害，还真是不知道自己都写下了些什么呢。至于往事，既然都忘不掉，不如就“装”着吧。 :)</p><p>所以哦，如果未来遇到了什么伤心的事情，什么挫折。尽管来找卑微小任叭！哼哼，我一定要好好地把你们拉出来然后踹回正常生活哒！</p><p>我爱你们。</p><p>​                                                                                                                                                2022年2月22日</p><p>​                                                                                                                                                        任翔</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E8%90%A4%E5%85%89%E5%BE%AE%E8%AF%AD/">萤光微语</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/05/19/%E8%90%A4%E5%85%89%E5%BE%AE%E8%AF%AD%202.22/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>新月仪式</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/05/19/%E6%96%B0%E6%9C%88%E4%BB%AA%E5%BC%8F/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/05/19/%E6%96%B0%E6%9C%88%E4%BB%AA%E5%BC%8F/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 15:07:23 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;新月代表着新的开始，这也正是你播下你所期待的生活的种子的时候。事实上，许下愿望、目的、承诺或誓言是一种很常见的习惯。人们相信，随着月相的逐渐圆满，你的目标通常也会在月相循环的过程中实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新月为我们提供了达成目的的能量，使我们摆脱生活中的负面习惯。新月的能量帮助我们清除头脑和身体中的有害思维模式，并消除体内的有毒物质，如过量的酒精、加工食品、咖啡因和烟草的使用。如果你在新月期间开启一个新的项目或是制定了新的准则，那么你坚持它的难度应该会因此而大大减少。很重要的一点是，你要学会为自己定制一个对于自己有意义的新月仪式，而不是人云亦云（除非你是某一秘社或者特殊团体的一员）。占星术专家莫莉-霍尔对创造一个个性化的新月仪式有着一些精彩的见解。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>新月代表着新的开始，这也正是你播下你所期待的生活的种子的时候。事实上，许下愿望、目的、承诺或誓言是一种很常见的习惯。人们相信，随着月相的逐渐圆满，你的目标通常也会在月相循环的过程中实现。</p><p>新月为我们提供了达成目的的能量，使我们摆脱生活中的负面习惯。新月的能量帮助我们清除头脑和身体中的有害思维模式，并消除体内的有毒物质，如过量的酒精、加工食品、咖啡因和烟草的使用。如果你在新月期间开启一个新的项目或是制定了新的准则，那么你坚持它的难度应该会因此而大大减少。很重要的一点是，你要学会为自己定制一个对于自己有意义的新月仪式，而不是人云亦云（除非你是某一秘社或者特殊团体的一员）。占星术专家莫莉-霍尔对创造一个个性化的新月仪式有着一些精彩的见解。</p><span id="more"></span><p><strong>PS：如果搞不懂啥是新月没关系，阴历每月的初一都是新月的时候，自行看日历就好。</strong></p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/09/25/4seN4O.gif"></p><h2 id="创建一个个性化的新月仪式"><a href="#创建一个个性化的新月仪式" class="headerlink" title="创建一个个性化的新月仪式"></a><center><strong>创建一个个性化的新月仪式</strong></center></h2><h3 id="收集一些对你意义很大的物品"><a href="#收集一些对你意义很大的物品" class="headerlink" title="收集一些对你意义很大的物品"></a><strong>收集一些对你意义很大的物品</strong></h3><p>你的祭坛是你收集这些的地方——可以是一些照片，又或者是塔罗牌等等。还使用具有治疗或象征意义的草药来增强你的仪式。水晶和蜡烛也可以被放上去，蜡烛包含了所有四个元素。手上最好拿着一个小日记本（一张纸也可以），用来记录你的目标和想法。</p><p><strong>PS：如果没有祭坛那么放在地上或者是桌子上也可以，重要的是要放好。下面做的事情都在祭坛前完成。</strong></p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/09/25/4smad0.jpg"></p><h3 id="为仪式做准备"><a href="#为仪式做准备" class="headerlink" title="为仪式做准备"></a><strong>为仪式做准备</strong></h3><p>这是仪式最重要的部分，因为你的承诺是很关键的。用海盐洗个仪式澡，以清除你周围的负面能量。除此之外，还可以用白鼠尾草来净化房间。点燃白鼠尾草的一端，吹气，让烟雾蔓延到你房间的每一个角落。然后通过冥想来放松自我，也可以放一些音乐，但其目的是为了让你更好的放松。</p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/09/25/4smcLR.jpg"></p><h3 id="身体要接地"><a href="#身体要接地" class="headerlink" title="身体要接地"></a><strong>身体要接地</strong></h3><p>这一点在任何时候都很重要，因为要与地球的能量保持联系。你没有接地可能会带来狂躁、紧张、大脑胡思乱想。我们经常忘记感受我们脚下的大地。为此我们可以采用接地冥想的方法。简而言之，就是想象自己的脚变得像树根一样，穿过地球的各层，进入其核心，然后再通过你的脚把能量拉上来。能量穿过每个脉轮，从顶部出来，落在你周围。在你设定新月愿望之前，可以试试这个冥想方式。</p><h3 id="写下你的新月愿望"><a href="#写下你的新月愿望" class="headerlink" title="写下你的新月愿望"></a><strong>写下你的新月愿望</strong></h3><p>在你做好这一切之后，你就可以开始准备设定自己的新月愿望了。把你想要实现的愿望列一个清单，然后就去想象它们被实现的样子叭！新月是勾勒出似乎遥不可及的东西的时刻，而创造愿景是使其成为现实的第一步但这些并不只是说说无意义的。当你把它们作为意图写下来的时候，你就要承诺会尽自己的力量把它们变成现实。有人将此称之为共同创造，因为你正在向宇宙能量敞开心扉，以实现自己的愿望。</p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/09/25/4sm5WD.jpg"></p><h3 id="选择象征性的行为"><a href="#选择象征性的行为" class="headerlink" title="选择象征性的行为"></a><strong>选择象征性的行为</strong></h3><p>这里是你发挥自己创造力的地方。如果你的愿望是写一本书，或向世界广播你的想法，可以将它们绑在气球上然后放飞它们。或者将这一切写在纸上，献给火焰。也把你的愿望同薰衣草和玫瑰石英放在一个小袋子里。如果你有自己的想法，你可以将其设置为自己的个性化象征性行为。</p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/09/25/4smvY8.jpg"></p><h3 id="让它们一直保持活力"><a href="#让它们一直保持活力" class="headerlink" title="让它们一直保持活力"></a><strong>让它们一直保持活力</strong></h3><p>新月仪式成功的一个重要部分是之后的事情。让你的想法保持在你的感知范围内。把它们放在可见的地方，可以是钱包，也可是枕头下。在日记中记下你的进展。</p><p><strong><center>首发于公众号Lost Key。</center></strong></p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/09/25/4snJfO.png"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/%E4%BB%AA%E5%BC%8F/">仪式</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/05/19/%E6%96%B0%E6%9C%88%E4%BB%AA%E5%BC%8F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【古典密码】凯撒加密</title>
      <link>http://lostkey.top/2022/05/19/%E3%80%90%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%AF%86%E7%A0%81%E3%80%91%E5%87%AF%E6%92%92%E5%8A%A0%E5%AF%86/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2022/05/19/%E3%80%90%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%AF%86%E7%A0%81%E3%80%91%E5%87%AF%E6%92%92%E5%8A%A0%E5%AF%86/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 15:07:23 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;概况&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#概况&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;概况&quot;&gt;&lt;/a&gt;概况&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果需要保密，信中便用暗号，也即是改变字母顺序，使局外人无法组成一个单词。如果想要读懂和理解它们的意思，得用第4个字母置换第一个字母，即以D代A，余此类推.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;——苏维托尼乌斯，罗马十二帝王传&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凯撒密码&lt;/strong&gt;最早由古罗马军事统帅盖乌斯·尤利乌斯·凯撒在军队中用来传递加密信息，故称凯撒密码。此为一种位移加密手段，只对26个（大小写）字母进行位移加密，规则相当简单，容易被破解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凯撒密码属于替代加密，即用另一个字符来替换明文中的原字符，其中的对应关系只有加密者所知。而凯撒密码就是最简单的一种替代加密手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了现代，凯撒密码虽然早已经无法保证人们的信息安全，但还是会包含于一些复杂的加密方法中，通常被作为其他更复杂的加密方法中的一个步骤，例如维吉尼亚密码。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><script type="text/javascript" src="https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><h1 id="概况"><a href="#概况" class="headerlink" title="概况"></a>概况</h1><blockquote><p>如果需要保密，信中便用暗号，也即是改变字母顺序，使局外人无法组成一个单词。如果想要读懂和理解它们的意思，得用第4个字母置换第一个字母，即以D代A，余此类推.</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;——苏维托尼乌斯，罗马十二帝王传</p></blockquote><p><strong>凯撒密码</strong>最早由古罗马军事统帅盖乌斯·尤利乌斯·凯撒在军队中用来传递加密信息，故称凯撒密码。此为一种位移加密手段，只对26个（大小写）字母进行位移加密，规则相当简单，容易被破解。</p><p>凯撒密码属于替代加密，即用另一个字符来替换明文中的原字符，其中的对应关系只有加密者所知。而凯撒密码就是最简单的一种替代加密手段。</p><p>到了现代，凯撒密码虽然早已经无法保证人们的信息安全，但还是会包含于一些复杂的加密方法中，通常被作为其他更复杂的加密方法中的一个步骤，例如维吉尼亚密码。</p><span id="more"></span><h1 id="加密原理"><a href="#加密原理" class="headerlink" title="加密原理"></a>加密原理</h1><p><strong>凯撒密码的替换方法是通过排列明文和密文字母表，密文字母表示通过将明文字母表向左或向右移动一个固定数目的位置。</strong>例如，当偏移量是左移3的时候（解密时的密钥就是3）：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">明文字母表：ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ</span><br><span class="line">密文字母表：DEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZABC</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>举个例子当偏移量为左移3时，D本来是第4个字母，在字母表中向左移3位，即从第4位变成第1位。也就是在密文字母表中排名第一位。</p><p><img src="https://z3.ax1x.com/2021/08/08/flGtOI.png"></p><p>而加密者使用时，加密者查找明文字母表中需要加密的消息中的每一个字母所在位置，并且写下密文字母表中对应的字母。需要解密的人则根据事先已知的密钥反过来操作，得到原来的明文。例如：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">明文：THE QUICK BROWN FOX JUMPS OVER THE LAZY DOG</span><br><span class="line">密文：WKH TXLFN EURZQ IRA MXPSV RYHU WKH ODCB GRJ</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>凯撒密码的加密、解密方法还能够通过同余的数学方法进行计算。首先将字母用数字代替，A=0，B=1，…，Z=25。此时偏移量为n的加密方法即为:<br>$$<br>En(x)=(x+n)\ mod\ 26<br>$$</p><p>解密就是：<br>$$<br>Dn(x)=(x-n)\ mod\ 26<br>$$</p><p>特定凯撒密码名称</p><p>根据偏移量的不同，还存在若干特定的凯撒密码名称：</p><ul><li>偏移量为10：Avocat(A→K)</li><li>偏移量为13：ROT13</li><li>偏移量为-5：Cassis (K 6)</li><li>偏移量为-6：Cassette (K 7)</li></ul><h1 id="破解方式"><a href="#破解方式" class="headerlink" title="破解方式"></a>破解方式</h1><h3 id="暴力破解"><a href="#暴力破解" class="headerlink" title="暴力破解"></a>暴力破解</h3><p>凯撒密码的原理导致，总共也就只有26种可能，在这种情况下，我们完全可以把偏移量全部试一遍。事实上现在网络上的解法都是如此。</p><p>举个例子：</p><p>密文: N FR MJWJXD</p><table style="margin-left: auto; margin-right: auto;">     <tr>         <td>             <p>Key #1: M EQ LIVIWC</p>             <p>Key #2: L DP KHUHVB</p>             <p>Key #3: K CO JGTGUA</p>             <p>Key #4: J BN IFSFTZ</p>             <p>Key #5: I AM HERESY</p>             <p>Key #6: H ZL GDQDRX</p>             <p>Key #7: G YK FCPCQW</p>             <p>Key #8: F XJ EBOBPV</p>             <p>Key #9: E WI DANAOU</p>             <p>Key #10: D VH CZMZNT</p>             <p>Key #11: C UG BYLYMS</p>             <p>Key #12: B TF AXKXLR</p>             <p>Key #13: A SE ZWJWKQ</p>         </td>         <td>             <p>Key #14: Z RD YVIVJP</p>             <p>Key #15: Y QC XUHUIO</p>             <p>Key #16: X PB WTGTHN</p>             <p>Key #17: W OA VSFSGM</p>             <p>Key #18: V NZ URERFL</p>             <p>Key #19: U MY TQDQEK</p>             <p>Key #20: T LX SPCPDJ</p>             <p>Key #21: S KW ROBOCI</p>             <p>Key #22: R JV QNANBH</p>             <p>Key #23: Q IU PMZMAG</p>             <p>Key #24: P HT OLYLZF</p>             <p>Key #25: O GS NKXKYE</p>             <p>Key #26: N FR MJWJXD</p>         </td>        </tr></table>显然，可以看出第四个即为明文。<h3 id="频率分析"><a href="#频率分析" class="headerlink" title="频率分析"></a>频率分析</h3><p>单纯的凯撒加密作为一种替代加密方式，并且，在这个加密过程中<strong>他原本的明文所代表的含义是没变的</strong>。</p><p>当密文长度足够大的情况下，可以先分析密文中每个字母出现的频率，然后将这一频率与正常情况下的该语言字母表中所有字母的出现频率做比较。例如在英语中，正常明文中字母E和T出现的频率特别高，而字母Q和Z出现的频率特别低，而在法语中出现频率最高的字母是E，最低的是K和W。可以通过这一特点，分析密文字母出现的频率，可以估计出正确的偏移量。此外，有时还可以将频率分析从字母推广到单词，例如英语中，出现频率最高的单词是：the, of, and, a, to, in…。我们可以通过将最常见的单词的所有可能的25组密文，编组成字典，进行分析。比如QEB可能是the，MPQY可能是单词know（当然也可能是aden）。<strong>但是频率分析也有其局限性，它对于较短或故意省略元音字母或者其他缩写方式写成的明文加密出来的密文进行解密并不适用。</strong></p><p>举个例子：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">明文：THE QUICK BROWN FOX JUMPS OVER THE LAZY DOG</span><br><span class="line">密文：WKH TXLFN EURZQ IRA MXPSV RYHU WKH ODCB GRJ</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这段密文中，频率出现最高的是字母R和字母H。我们推断这两个应该是元音字母。并且我们可以注意到，WKH出现过两次，很有可能代表的是单词the。而且字母H也是高频率字母，所以我们可以猜测字母H代表的是字母E。</p><p>E是第5个字母，而H是第8个字母，所以显然，偏移量为3，这样便可以轻松解出明文了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E5%AF%86%E7%A0%81%E5%AD%A6/">密码学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E5%AF%86%E7%A0%81%E5%AD%A6/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%AF%86%E7%A0%81/">古典密码</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%AF%86%E7%A0%81%E5%AD%A6/">密码学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2022/05/19/%E3%80%90%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%AF%86%E7%A0%81%E3%80%91%E5%87%AF%E6%92%92%E5%8A%A0%E5%AF%86/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
