<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lost Key</title>
    <link>http://lostkey.top/</link>
    
    <atom:link href="http://lostkey.top/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 06:58:26 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/19/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%919.%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E7%BE%8E/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/19/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%919.%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E7%BE%8E/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 06:55:19 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;苏格拉底被处死之后，他的弟子也都解散，并且受到了当时雅典平民派的迫害，其中柏拉图就逃亡到了西西里岛。柏拉图本身是有政治理想的，他就在西西里岛向一个叫做叙拉古的王国的国王阐述他的政治思想。虽然柏拉图当时被聘为太子师，但是叙拉古国王对他的思想不感兴趣，甚至最后惹怒了国王，最后一怒之下就把他卖到了奴隶市场。所幸柏拉图被熟人赎救了出来。之后老国王去世了，而柏拉图曾经教授的太子上位了，柏拉图认为他的时代来了，于是又回到了叙拉古，再次向国王阐述他的思想，结果又遭到了冷落。于是柏拉图心灰意冷，回到了雅典。此时的雅典政权已经几次更迭，柏拉图就在一个叫做阿卡德米的摔跤场这里建立了他的学院。这个地方本来的名字叫做Academy，而这个词因为柏拉图在这个地方建立了他的学派，就变成了今日学院或者学术的意思。柏拉图原名并不是柏拉图，而是亚利斯多克勒斯（Aristokles），但是由于他身体很健壮，摔跤水平也很高，所以被叫做大块头或者叫宽肩膀，而这个词在希腊语发音叫柏拉图。柏拉图这个名字实际上是大家都知道他这个绰号结果反而把他的本名给遗忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图在阿卡德米开创学院招收学生的时候，他主要教两种东西：一个是讲他的哲学思想，一个是教人摔跤。柏拉图晚年就一直生活在学院。他在西方哲学史上有着重要的地位不仅仅是因为他是苏格拉底的嫡传弟子，而且他也是古希腊最伟大的哲学家，希腊哲学集大成者亚里士多德的老师，所以他起到了一个承前启后的作用。并且更重要的也是他思想的内涵。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美"><a href="#柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美" class="headerlink" title="柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美"></a><strong>柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美</strong></h1><h2 id="1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人"><a href="#1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人" class="headerlink" title="1.   柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人"></a><strong>1.</strong>   <strong>柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人</strong></h2><p>苏格拉底被处死之后，他的弟子也都解散，并且受到了当时雅典平民派的迫害，其中柏拉图就逃亡到了西西里岛。柏拉图本身是有政治理想的，他就在西西里岛向一个叫做叙拉古的王国的国王阐述他的政治思想。虽然柏拉图当时被聘为太子师，但是叙拉古国王对他的思想不感兴趣，甚至最后惹怒了国王，最后一怒之下就把他卖到了奴隶市场。所幸柏拉图被熟人赎救了出来。之后老国王去世了，而柏拉图曾经教授的太子上位了，柏拉图认为他的时代来了，于是又回到了叙拉古，再次向国王阐述他的思想，结果又遭到了冷落。于是柏拉图心灰意冷，回到了雅典。此时的雅典政权已经几次更迭，柏拉图就在一个叫做阿卡德米的摔跤场这里建立了他的学院。这个地方本来的名字叫做Academy，而这个词因为柏拉图在这个地方建立了他的学派，就变成了今日学院或者学术的意思。柏拉图原名并不是柏拉图，而是亚利斯多克勒斯（Aristokles），但是由于他身体很健壮，摔跤水平也很高，所以被叫做大块头或者叫宽肩膀，而这个词在希腊语发音叫柏拉图。柏拉图这个名字实际上是大家都知道他这个绰号结果反而把他的本名给遗忘了。</p><p>柏拉图在阿卡德米开创学院招收学生的时候，他主要教两种东西：一个是讲他的哲学思想，一个是教人摔跤。柏拉图晚年就一直生活在学院。他在西方哲学史上有着重要的地位不仅仅是因为他是苏格拉底的嫡传弟子，而且他也是古希腊最伟大的哲学家，希腊哲学集大成者亚里士多德的老师，所以他起到了一个承前启后的作用。并且更重要的也是他思想的内涵。</p><span id="more"></span><p>柏拉图是西方唯心主义哲学的奠基人。他把此前毕达哥拉斯、巴门尼德、苏格拉底等人一脉而承的形而上学思想全部加以总结概括，而且形成了博大精深的柏拉图唯心主义哲学体系，为后世唯心主义做了重要的奠基作用。所以20世纪英国著名的哲学家怀特海曾经说过：“两千多年的一部哲学史，就是柏拉图哲学的一个注脚”。</p><h2 id="2-理念论：美的事物与美本身"><a href="#2-理念论：美的事物与美本身" class="headerlink" title="2.   理念论：美的事物与美本身"></a><strong>2.</strong>   <strong>理念论：美的事物与美本身</strong></h2><p>柏拉图的哲学思想可以分为三个部分。第一部分就是他的本体论，也就是理念论。这也是他唯心主义理论体系里最重要的理论基础。第二部分就是他的知识论，叫回忆说。第三部分就是他的政治哲学，也就是理想国。</p><p>先思考一个问题：美人因何而美。我们可以说，燕瘦环肥是美的。唐朝的杨玉环，汉朝的赵飞燕各尽其美。她们虽然有很多不同，但是我们并没有说谁比谁更美或者谁不如谁。那他们到底是因何而美呢？这就涉及到了美的根据。柏拉图的理念不仅解决了美的依据而是任何一类事物它的根据问题。而柏拉图的老师苏格拉底所不断探求的就是本身的问题，而柏拉图事实上就把这个本身的问题进一步发扬光大，在理论上创立了他的理念论。</p><p>柏拉图曾经有过一段表述：“一方面我们说有多个的东西存在，并且说这个东西是美的是善的等等；另一方面我们又说有一个美本身、善本身等等。相应这每一组这些多个的东西，我们假定一个单一的理念，假定它是一个统一体，而把它称为真正的实在”。他这段话把世界分为两部分，一方面我们可以看到有很多美的东西，善的东西；另一方面我们可以看到存在着美本身和善本身。我们不由得去思考美的人、美的山、美的水这些事物因为什么而美呢？它们显然都被分到了美的一部分，那么我们当然就要问一下那这个美是什么，这也就涉及到苏格拉底所不断追求的美本身和美的定义。杨玉环、赵飞燕被认为是美的是因为她们有着美的特点；方形的桌子、圆形的桌子都是桌子是因为他们有着桌子的特点。所以从这个意义上来说，任何事物都可以分为两部分，一部分就是由于具体的、感性的形态，另一部分就是这一类的事物所共同具有的一种本质性的东西，通过抽象，我们将其称之为本身。并且柏拉图很清楚这两分之间有着什么关系，每一组的多个东西它都是对这一个单一的东西的某种摹仿和分有。这样子柏拉图就把此前二元对立的思想给体系化，用理论把它连接成一个整体。</p><p>这种二元对立的思想早在毕达哥拉斯的时候就已经出现了，也就是将万事万物分为数和物；到了赫拉克利特那里就变成了火和逻各斯；到了巴门尼德那里就是存在和非存在。但是所有这些先驱性的哲学家最多都只是提出了二元分化的思想，并没有阐述其中的关系。而柏拉图是阐述了这两个世界有什么关系，他用了被后来亚里士多德称为具有诗意的概念来描述，一个叫做摹仿说，一个叫分有说。</p><p>摹仿说早在毕达哥拉斯的时候就已经提出了——万事万物都是对数的摹仿，比如1就是真理，2就是意见等等。柏拉图继承了摹仿说并且将其发扬光大。而分有说是柏拉图自己提出来的，也就是每一类事物那个作为1的东西（柏拉图明确把它叫做理念）都被具有1这个特点的事物所分有。比如所有的桌子都被分有了桌子，所有的桌子都是对桌子这个概念的摹仿，而且都是对于桌子进行了分有。分有就是有限的，是不完美的，不完全的，这也就导致了不同的桌子形态是不同的。而只有桌子的概念是不完善的。也就是说世界上最完善的东西，无所遗憾无所缺憾的东西就是这个事物的概念本身，也就是理念idea，在希腊语里叫做Eidos。理念就是所有摹仿分有理念的哪些事物共同根据的本质。理念构成了可感事物的原型（形式）、根据（发展的动力）和目标（追求的目的）。就像是我们说世界上最圆的圆是什么，最圆的圆就是圆的概念，因为圆本身包含了圆的一切规定。我们每一个人都是有限的，有缺点的，有生有灭的，在运动发展之中的，而只有人的概念是完美的，无生无灭的。</p><p>对于受到唯物主义教育的人来说，这样的说法可能是有些荒谬的。因为惯有的思维会是先有一个又一个的事物，之后才抽象出一般的概念。并且柏拉图本身也并没有说是怎么分有怎么摹仿的。所以后来亚里士多德动更理性更和逻辑的角度出发，认为柏拉图的这些说法是诗意的比喻。从西方思想史上来看，柏拉图和亚里士多德其实是代表着不同的思想倾向。用罗素在《西方哲学史》中的说法，柏拉图代表着一种热情，充满了浪漫的、夸张的、神秘的色彩；而亚里士多德代表着一种审慎，充满着逻辑的、冷静的、理性的精神。他们师徒二人之后在西方哲学史上就形成了两个重要的思想脉络。所以，按照德国19世纪大文学家海涅的说法，柏拉图和亚里士多德这两个阴魂一直缠绕着整个西方的文化史、思想史，贯穿整个西方始终，在任何时代都可以看到这两者的再现。但是柏拉图其实也有过一些发生论的说法，比如世界上第一张桌子之所以出现是因为那个工匠的头脑中先有了桌子的概念，然后按照概念造出这张桌子，然后给他起名叫做桌子。有人会问，人造物固然是先有概念后有事物，但是自然物并不是这个样子的。但是西方是有神论，柏拉图是西方唯心主义的开创者，所以他们会相信这个世界也是由一位伟大的工匠给创造的，这个伟大的工匠叫做神。这种思想深深地影响了后来的基督教神学。</p><p>后世的西方唯心主义哲学体系全部都建立在柏拉图的理念论之上，也都已经包含在其中。</p><h2 id="3-理念论的世界观或本体论"><a href="#3-理念论的世界观或本体论" class="headerlink" title="3.   理念论的世界观或本体论"></a><strong>3.</strong>   <strong>理念论的世界观或本体论</strong></h2><p>柏拉图的理念论不仅向我们描述了理念和事物之间的关系，它还描述了一个理念的层次。柏拉图认为我们所感受到的感官世界是没有什么可言论的，他继承了从毕达哥拉斯学派就开始的精英主义，他认为这是芸芸众生关注的事情。柏拉图认为，理念也是一个世界。他认为有两个世界，一个是感性世界，一个是理念世界。柏拉图认为这个理念世界是被分为6个层次。</p><p>理念的世界最低的层次是自然物的理念，包括山川河流；其次是人造物的理念，比如桌子、椅子；再高一些的是数理的理念，比如长、方、直线曲线；再往上就是范畴理念，也就是哲学所使用的基本的概念，比如存在和非存在；更高的就是道德和审美的理念，比如美德、勇敢这一类的道德理念；而最高层次的理念只有一个，那就是善。这看起来就像是苏格拉底把善看作是至高无上的道德哲学的核心一样，但是柏拉图的善已经和苏格拉底的善不一样了。柏拉图的善不是道德意义上的善，而是再整个存在论意义上的和谐与完美，任何事物各归其类，各行其道，各自按照他的理想状态，这就叫善。这个善其实就很像是中国儒家所强调的中庸之道，就是任何事物不偏不倚，正好恰如其分。所以善就是一切事物的理想状态，而已经不是狭义的道德概念。</p><p>柏拉图提出了三分法来阐述理念世界和感官世界的关系。最上面的就是理念世界，一共分为6层，最下面是一堆什么都不是的东西，叫做原始物质。这种原始物质基本上就可以对应与柏拉图同时代的德谟克里特所提出的原子。所以柏拉图的观点和德谟克里特的观点是完全不同的，德谟克里特认为原子是万物的本原，而柏拉图认为原子是一群杂乱无章的物质，什么都不是，在它没有获得理念之前，它什么都不是。所以上面的理念与下面的原始物质相结合，就构成了我们的感官世界。</p><p>柏拉图认为有一个神叫做德穆革（Demiurge）。他在《蒂迈欧篇》里面说，德穆革是个巨匠，以善的理念作为指导，以理念作为原型，把理念放在原始物质上，然后就变成了一个个感性事物。</p><p>这就是柏拉图的三分法：理念世界（存在），感觉世界（既存在又不存在），原始物质（非存在）。他将巴门尼德的二分法变为了三分法，提出了既存在又不存在这个很辩证的概念。说感官世界是不存在的是不正确的，因为我们看到了、感受到了万事万物，但是这一切又是不存在的，因为经过时间的洪流一切都可能不再存在。但是概念是超越时间、超越生命的，这就是存在。</p><p>理念论的思想框架总结起来就是：个别事物趋向于它们的理念原型；较低级的理念趋向于较高级的理念；所有的事物和理念都趋向于善的理念。</p><h2 id="4-回忆说"><a href="#4-回忆说" class="headerlink" title="4.   回忆说"></a><strong>4.</strong>   <strong>回忆说</strong></h2><p>柏拉图不仅在本体上建立了理念论，他也在知识论上建立了回忆说。柏拉图的回忆说是深受毕达哥拉斯的灵魂转世以及苏格拉底所提出的知识悖论的影响。知识悖论就是说我们的知识既不是已知的，也不是未知的，因为如果我们的知识是已知的，那么我们就不用学习了；如果我们的知识是未知的，那我们就无从学起了。那么知识到底是什么呢？</p><p>柏拉图就借助于毕达哥拉斯的灵魂转世的观念，用他的回忆说将苏格拉底所提出的知识悖论进行了解释。柏拉图认为，灵魂在进入人的肉体之前曾经居住在理念世界，所以人曾经是获得了大量的理念知识的。但是当灵魂进入到人的肉体以后，他就把这些理念都忘掉了。所以人后来通过经验的刺激，灵魂就慢慢地回忆起他以前在理念世界获得的那些理念的知识。这也就很好地解释了为什么知识既不是已知的也不是未知的，并且它既是已知的也是未知的。所以柏拉图就提出了一个很著名的思想：学习即回忆。学习并不是去学习新东西，而是学习我们的灵魂在进入肉体之前，在理念世界已经获得了的知识。</p><p>这样的学习就要依托于感性了。感觉固然并不是我们学习的知识的来源，但却是刺激我们知识得以回忆起来的媒介。这就好像是你在一个死去的朋友家里看到一个七弦琴，你就想起了你这个去世的朋友，你关于去世朋友的知识就被七弦琴刺激从而被回忆起来。七弦琴只是一个你回忆起亡友的媒介，而不是产生关于这个亡友的知识的来源。他还举了一个孩童的例子，孩童本来对于数学一无所知，但是苏格拉底通过不断地对话，不断地启发，最后掌握了数学知识。柏拉图就认为，可见这个孩童的灵魂之中本来就有数学知识。</p><p>柏拉图的回忆说就提出了一个很重要的思想，他认为这个回忆不是一蹴而就的，不是一次性完成的，而是逐渐上升的。柏拉图将这个过程叫做回头。他认为每当我们受到了刺激，完成了回忆，我们就完成了一次回头。每当我们回头一次，境界就会高一次。我们不断地回头，我们的知识层次就不断地上升，我们就逐渐地把理念全部都回忆了起来。</p><p>于是柏拉图就在此提出了非常有名的洞喻，这个洞喻对后来的西方影响非常大。他举了个例子，有一群囚犯被捆绑全身，丝毫不能动弹，在一个山洞里面壁而坐。他们生下来就只能看见墙壁，而在他们的背后有着一团熊熊燃烧的火焰，在火焰和他们的脊背之间有各种各样的傀儡，做成马的模型、人的模型、花的模型等等。火光就把傀儡的影子投射到墙壁上，所以这些囚犯生来就看着在墙壁上晃动的那些傀儡的影子，他们从来没有回头过，也不知道洞外的世界是什么样子，他们从生到死都只能看着墙壁。所以他们认为他们在墙壁上所看到的影子就是真实的事物。但终于有一个囚徒摆脱了束缚，回过身来看见原来我在墙上看到的这些倒影不过就是我身后这些傀儡由于火光而产生的投影罢了。他就发现原来这个傀儡才是真的。这个囚徒再进一步地拜托了双脚的镣铐，浑身自由了，他就走出了洞外，到了洞外他发现，洞外还有真实的人、真实的马、真实的花等等，他才发现原来洞里的傀儡也都是假的，也是对真实的马、真实的草的一个摹仿。他走出洞外，眼睛慢慢地适应了光，然后他看到了太阳。他终于发现所有这一切都是由于太阳，正是因为太阳使我们的眼睛可以看到事物。所以太阳才是一切至高无上的真理。</p><p>这个洞喻就说明了，墙上的倒影是最假的东西，柏拉图称其为影子的影子。而人、马、草一类的事物在柏拉图看来是影子，而在洞喻之中的模型就是影子。而艺术家们所绘画的人就是影子的影子。所以在柏拉图的《理想国》中，艺术家是最低的。而走到了洞外，看到了真的人，真的马，这里其实说的是理念，这就是真实的。而最后太阳就是善的理念。</p><p>柏拉图就用了这个洞喻来说明了人的不断回头到达高的境界，而且柏拉图还描述了一个很悲哀的结果，这个人看了一切以后回到了洞里，跟他那些仍然束缚着手脚的同伴们讲述真实的情况，结果遭到了他的同伴们的拒绝和斥责，大家都认为他在胡说八道。所以苏格拉底就像是洞喻中第一个摆脱锁链的囚犯一样，最后被认为是异端邪说。</p><p>同时，因为柏拉图采用了三分法，所以对于三个世界也要有着不同的认识。理念就对应着真理，那就是上智，只有像他这样的哲学家才能认识；感觉世界的认识叫做意见，那是芸芸众生所沉溺和停留在的世界；而对于原始物质的认识就叫无知，意见还算是夹杂着部分真理，而无知就是毫无知识。</p><h2 id="5-理想国和哲学王"><a href="#5-理想国和哲学王" class="headerlink" title="5.   理想国和哲学王"></a><strong>5.</strong>   <strong>理想国和哲学王</strong></h2><p>柏拉图提出了理想国和哲学王的思想。柏拉图的这一套政治思想其实是从人性推出的国家的建构。柏拉图认为，国家是放大的个人，个人是缩小的国家，所以人有什么样的本性，国家就应该按照什么样的本性去建设。</p><p>柏拉图认为，人的灵魂是由三部分组成的，一部分叫理性，一部分叫意志，一部分叫欲望。这三个部分各有自己应该达到的目标，各有自己的理想，各有其美德。理性的美德就是智慧，意志的美德就是勇敢，而欲望的美德就是节制。这就是个人所拥有的三种美德。</p><p>而国家是放大的个人，所以在国家中也应当有着三个不同的等级。这分别就是统治者、保卫者、劳动者，这就相当于人的灵魂中的理性、意志、欲望。统治者的美德就应该是智慧，追求真理；保卫者的美德就是勇敢，保家卫国；劳动者的美德就是节制，节制欲望。如果这三个阶级各司其职，各安其分，和谐运转，各自去追求自己的美德。那么这个国家最终就达到了最高的美德，那就叫做正义。这个正义的国家就是一个理想的国家。作为统治者的美德就是追求智慧，而哲学家是最有智慧的，所以柏拉图认为一个国家的统治者应该由一位哲学家来担当。</p><p>所以柏拉图明确地表述，除非我们的统治者成为哲学家，或者哲学家成为统治者，否则这个国家永远不可能长治久安。</p><p>这里要注意的是，柏拉图将国家分为三个阶级，他并不是由血缘为依据而划分的，而是通过后天的努力进行划分的。事实上柏拉图的这个思想和我国古代的学而优则仕是完全一致的。他认为，在理想国中，孩子们刚出生都是一样的。除了奴隶，因为奴隶不是人，而是会说话的工具。只要你是自由人，不分等级不分贵贱，不论出身豪门还是出身寒门，大家都从小受一样的教育和体育锻炼，一起学习最基本的神话和传说。然后，到了一定的年龄就开始筛选，经过考试考验一类的选拔，如果通过了那就可以继续深造。这样，通过第一次的淘汰，就出现了劳动者。而经过考验的人可以去学习更高层次的东西，开始学习法律、数学等等，然后又是一次考试，从而淘汰出保卫者。而通过的人就再往上，开始学习政治、法律，而这些人后来就称为统治者，这些人后来还要继续考试，极少数脱颖而出的人开始学习哲学。这些人就成为了最高的统治者，成为了国家的国王。</p><p>这就是柏拉图影响了后世2000年之久的理想国和哲学王这样的一种政治理想。柏拉图心中的理想国始终没能成为现实，他最后也心灰意冷地开始建立学派，传授他的学术，再也不能实现理想国了。但是他培养出了一个伟大的学生——亚里士多德。亚里士多德作为哲学家，他没有能成为哲学王。但是亚里士多德也培养了一个学生，那就是马其顿国王亚历山大，并且是一个伟大的王。柏拉图的哲学王思想在亚里士多德和亚历山大这对师徒上变成了哲学——王：哲学造就了一位伟大的王。间接地实现了柏拉图的哲学王的理想国的思想。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/19/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%919.%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E7%BE%8E/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/18/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%918.%E4%BA%BA%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E2%80%94%E2%80%94%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%AD%94%E5%A4%AB%E5%AD%90%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/18/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%918.%E4%BA%BA%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E2%80%94%E2%80%94%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%AD%94%E5%A4%AB%E5%AD%90%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95/</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 14:19:08 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   西方道德哲学奠基人：苏格拉底&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;西方道德哲学奠基人：苏格拉底&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;古希腊最为著名的哲学家莫过于苏格拉底、柏拉图还有亚里士多德师徒三人。苏格拉底是古希腊最伟大的道德圣贤，也是西方道德哲学的开创者。他所生活的年代与我国的孔夫子这些先贤们的时代基本相同。公元前479年孔夫子去世，10年以后，也就是公元前469年苏格拉底出生。并且苏格拉底在西方和孔夫子在中国的地位是相当的。他们都是道德圣贤，并且都开创了道德哲学。而且可以说都生活在一个礼崩乐坏/青黄不接的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子的时候，天下大乱，礼崩乐坏；而苏格拉底虽然是在希腊，表面上欣欣向荣，但实际上思想已经处于一片混乱之中。这也是智者们摧毁了此前希腊四大哲学学派的本体论和形而上学的结果。在这个背景下，苏格拉底就担负着重新建立一套新的价值观的历史使命；而孔夫子，面临着礼崩乐坏，也担负着同样的历史使命。出自之外，两人生前的很多遭遇也非常相同，两个人都是郁郁不得其志。孔夫子游说各国，他的思想的不到各国统治者的赏识；而苏格拉底虽然一辈子生活在雅典，但是到了晚年却被雅典人告上了法庭，处以死刑。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底"><a href="#人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底" class="headerlink" title="人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底"></a><strong>人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底</strong></h1><h2 id="1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底"><a href="#1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底" class="headerlink" title="1.   西方道德哲学奠基人：苏格拉底"></a><strong>1.</strong>   <strong>西方道德哲学奠基人：苏格拉底</strong></h2><p>古希腊最为著名的哲学家莫过于苏格拉底、柏拉图还有亚里士多德师徒三人。苏格拉底是古希腊最伟大的道德圣贤，也是西方道德哲学的开创者。他所生活的年代与我国的孔夫子这些先贤们的时代基本相同。公元前479年孔夫子去世，10年以后，也就是公元前469年苏格拉底出生。并且苏格拉底在西方和孔夫子在中国的地位是相当的。他们都是道德圣贤，并且都开创了道德哲学。而且可以说都生活在一个礼崩乐坏/青黄不接的时代。</p><p>孔子的时候，天下大乱，礼崩乐坏；而苏格拉底虽然是在希腊，表面上欣欣向荣，但实际上思想已经处于一片混乱之中。这也是智者们摧毁了此前希腊四大哲学学派的本体论和形而上学的结果。在这个背景下，苏格拉底就担负着重新建立一套新的价值观的历史使命；而孔夫子，面临着礼崩乐坏，也担负着同样的历史使命。出自之外，两人生前的很多遭遇也非常相同，两个人都是郁郁不得其志。孔夫子游说各国，他的思想的不到各国统治者的赏识；而苏格拉底虽然一辈子生活在雅典，但是到了晚年却被雅典人告上了法庭，处以死刑。</p><span id="more"></span><p>我们要讲苏格拉底的思想，那么首先必然要先讲一讲苏格拉底的人生，因为苏格拉底就像孔夫子一样，一生述而不作，没有留下任何文字。他的所有思想都是由他的弟子柏拉图还有色诺芬这些人所记载的。</p><p>公元前399年，年近七旬的苏格拉底被雅典人以两条罪名告上了法庭。一条罪名是他喜欢探究天上地下各种稀奇古怪的知识，而且用这些知识教导青年蛊惑人心。另外一条是他不信旧神，企图引进新神，唆使青年不信父母，败坏青年人的道德。面对这两条指控，苏格拉底在法庭上为自己做出了辩护。他以故事的形式阐述了自己为什么会受到人们的指控。他说当我还是很年轻的时候，我有一个朋友叫做凯勒丰，他来到了希腊北部一个叫德尔菲的地方，那里有着阿波罗的神庙，他前往那里去寻求神谕。凯勒丰在神庙里向神问出了问题：有谁比苏格拉底更有智慧，而神通过女祭司向他回答道，这个世界没有任何人比苏格拉底更有智慧。凯勒丰回来之后，和苏格拉底说了这个事情。苏格拉底当时大为困惑，他说当时自己还很年轻，并没有什么智慧，但是神也不会妄语，所以他决定以后不做其他事情，而只去四处游历，去寻访那些以智慧而著称的人，其中包括手艺精湛的工匠、极为杰出的政治家，以及那些自称为智者的人。苏格拉底说每当他去寻访一个人，都为神谕增加了一份佐证。因为每当他访问一个人的时候，他发现这些人其实和自己一样都是没有智慧的，只不过他们以为自己有智慧而已。</p><p>所以在访问了那么多人后，苏格拉底说，原来神谕的意思是，智慧并不是人所能承担的起的，只有神才能说是有智慧的，而人充其量只能说是爱智慧的。所以神的意思是，一个人如果像苏格拉底一样，知道自己是没有智慧的，那就是在你们之中最有智慧的了。这其实也表明着之前所提到的智者和哲学家之间的分道扬镳。</p><p>苏格拉底通过这样的一个故事，阐述了自己为什么会去寻找很多人，和很多人谈话，最后受到了大家的猜忌和指控。</p><p>除此之外，苏格拉底被控告还有一个极为重要的原因就是，伯罗奔尼撒战争结束以后，恢复了民主制的雅典实际上是一个回光返照的民主制。在这个时期，民主制已经成为了党派倾轧的工具，当平民牌掌握了政权以后，他们就对伯罗奔尼撒战争之后斯巴达扶植的贵族们进行反攻和清算。这样一来苏格拉底就成为党派政治的牺牲品。苏格拉底是一个平民，他的父亲是一位雕塑家，母亲是一位接生婆，但是苏格拉底的思想吸引了很多贵族，所以很多豪门出身的贵族也是他的学生，比如柏拉图。所以苏格拉底被认为是贵族的代言人。除此之外苏格拉底的思想极为新潮，并且他自己也很怪癖，他无论冬天还是夏天都喜欢光头赤脚，披上大氅在广场上或者画廊上碰到谁就和谁讨论问题。并且，他和人讨论问题的方法也是比较奇特的。他每次都是以无知的姿态出现，他总是请教别人，而当别人给出答案后，他就会立马指出对方的答案是有问题的，所以这也就得罪了很多人。</p><p>当然，苏格拉底本身的思想确实是和当时的主流思想格格不入的，带有着超越的倾向。苏格拉底和他同时代的莫逆之交，也是希腊第三大悲剧家，欧里庇德斯都是因为他们的思想有反叛性，有离经叛道的嫌疑，所以这两个人到了晚年一个被处以死刑，一个被赶出城邦。</p><p>最终在公元前399年，苏格拉底因为这两条指控被处以死刑。当然，苏格拉底之死也和雅典的大喜剧家，也是喜剧之父，阿里斯托芬的一个喜剧《云》点名道姓地指责苏格拉底误人子弟、宣扬异端邪说、脱离平民有关。所以到了最后，在普罗大众的眼里，苏格拉底就是一个怪物，他说的人们都听不懂。最后在501人中的投票里，大多数人认为苏格拉底应当被处以死刑。</p><p>当苏格拉底得知法庭判决的时候，他最后作了一番感言。苏格拉底说，我就像一只牛虻，而雅典是一匹良马，它本来是高贵的，但是由于它不修德行，不思智慧，沉溺在财富和虚名之中，最后变得臃肿不堪。所以我的任务就是去叮咬它，让他反躬自省，但是看来雅典是执迷不悟，把我告上了法庭。苏格拉底在最后说：“以死为苦尽的人，你们想错了，你们活着，我去死，谁的去路好，唯有神知道”。</p><p>在苏格拉底收押在监狱的时候，他有一个朋友叫做克里同来探监，告诉苏格拉底他们可以帮助越狱，逃到异国他乡，这样雅典的法律就奈何不了了。苏格拉底说，我已经风烛残年，我越狱还有什么意义？况且，雅典判处我死刑是雅典的问题，而非我的问题。如果我越狱了，那就是我的问题了，因为越狱是一种罪过，那我就是明知犯罪而犯罪。甚至苏格拉底反过来劝说克里同，他说不要以为我去死这件事情就是一件很痛苦的事情。到了最后处刑的日子，苏格拉底表现出来的人应该追求生活更胜于生活本身的这样一种态度也让18世纪法国的大画家大卫创作出了《苏格拉底之死》。这幅画现在珍藏在卢浮宫。</p><p>苏格拉底在行刑的时候，一手接过酒杯，一手指着天，面对着那些痛苦不已的学生和朋友们，反过来安慰他们说，我要去的是一个好地方，你们应该为我感到高兴才对。因为从今以后我可以自由自在、无忧无虑地和那些先贤们自由交谈，再也不会受到别人的猜忌和指控了。苏格拉底就这样平静地离开了世界。</p><p>这件事情成为了西方的一个原罪，400年后，基督在十字架上殉道和这件事情也是有关系的。可以说，苏格拉底之死就成为了基督殉道的原型。苏格拉底之死也体现了一种超越性的观点，那就是人应该追求好的生活更胜于生活。并且其实也暗示了另外一种价值观，那就是灵魂可以摆脱肉体到另一个更加纯净的世界去生活。</p><p>这种观念对当初希腊人来说是很陌生的，但是对于后来基督徒来说是非常熟悉的。后来的基督教就说，此生此世就是一个充满了苦难和罪孽的世界，不值得留恋，相反来世才有幸福和荣耀。这样也就导致了一种灵魂和肉体，人性和神性，此岸和彼岸，理想和现实之间的尖锐对立。这些矛盾在希腊最为明显的表现就是苏格拉底之死。</p><p>苏格拉底在他的申诉里，曾经表述过这样的一个思想：智慧就是自知其无知。我没有智慧，但是我知道自己没有智慧，所以我可以热爱智慧。而那些和我一样没有智慧的人，他们不知道自己没有智慧，所以他们也不懂得去热爱智慧。这种知之其无知的思想和中国古代的知之为知之，不知为不知，是知也的思想异曲同工。哲学之父泰勒斯有一句名言，“人啊，认识你自己”。而这句话和苏格拉底的自知其无知实际上是完全吻合的一种思想。智慧是属于神的，之前的哲学家狂妄地去谈论世界的本原是什么，而作为人我们是无法到达那个高度的，所以只能去研究我们人自身。我们的对象是人，而不是自然，因为自然是神的对象。</p><p>那么我们人的本质是什么呢，是道德。所以我们说，苏格拉底开启了西方的道德哲学。用罗马文豪西塞罗的话来说就是：“苏格拉底把哲学从天上拉到了人间”。这就是苏格拉底在哲学史上的重要地位。</p><h2 id="2-美德即知识"><a href="#2-美德即知识" class="headerlink" title="2.   美德即知识"></a><strong>2.</strong>   <strong>美德即知识</strong></h2><p>苏格拉底的道德哲学讨论了一下几个问题：</p><p>他明确提出了一个重要的命题——美德即知识。在柏拉图的《美诺篇》里就记载了苏格拉底和美诺探讨美德的问题。苏格拉底最后把美诺引导到美德是关于善的概念的知识这个命题上来。在苏格拉底看来，人作恶完全是出于无知或者无意。按照他的说法，做善事对人是有好处的，但是做坏事对做坏事的人本身是没有好处的。所以他认为，无人有意作恶，美德是对善的理念有了知识，我们的行为就符合这个知识，从而我们就做出了美德行为，所以美德一定是和某种道德知识紧密相关的，甚至我们也可以说知识即美德，无知即罪恶。当然，苏格拉底说的知识是道德知识，不是自然知识，也不是其他方面知识。既然知识即美德，无知即罪恶，这样苏格拉底就把人的道德行为和人的知识修养紧密连在一起。</p><p>虽然苏格拉底说的是道德知识，但是这个词很容易被泛化，被认为是所有知识都和美德有关系。其结果就导致了西方思想史上的唯智主义伦理学，把智力作为是至高无上的。它的思想也就是说，一个人的知识水平越高，一个人的智力水平越高，他的道德境界也就越高。以至于慢慢演化为高等人的智力更高，道德境界也更高；低等人智力底下，道德境界也很低下。这样的伦理观念其实在很多时代不断地重现，从古希腊，到后面文艺复兴，特别是启蒙运动时期由于科学技术的长足发展使得人们对知识充满了热爱，所以人们就认为，随着科学技术的发展，人的道德水平和幸福程度都会逐渐提高，所以那时候的人们充满了一种乐观主义。</p><p>而西方还有一种和这个观点完全相反的道德观，那就是情感主义的伦理学。它的观点是认为，一个人的道德水平和一个人知识的储量是没关系的，相反倒是和一个人的内心的淳朴的情感、良心这一类的东西直接相关。代表这种情感主义道德观的首先就是基督教的失乐园的故事。亚当和夏娃就是因为偷吃了知善恶之树上的果子，获得了善恶知识才开始堕落的。所以推而广之的所有知识不仅不能提高道德水平，甚至会导致人的道德堕落。知识越多可能道德就越败坏，而这一类的思想在文艺复兴和启蒙运动时期也有过一些代表，比如说卢梭。卢梭认为，科学技术的每一个进步都导致了道德的一个堕落。</p><h2 id="3-辩证法"><a href="#3-辩证法" class="headerlink" title="3.   辩证法"></a><strong>3.</strong>   <strong>辩证法</strong></h2><p>我们对于辩证法都是不陌生的。当然，我们的辩证法是经过黑格尔和马克思规范以后的产物，包括量变质变，对立统一，否定之否定。但是最初的辩证法可以说就是在古希腊形成的。我们曾经讲过，早期就辩证法的思想来说，提出的人是赫拉克利特。他表述过“人不能两次走进同一条河流”，表述过对立统一，这些观点都充满了辩证思想。但是第一次明确表述出辩证法思想的人是苏格拉底。因为后来被西塞罗称之为苏格拉底式的讨论问题的方法是用苏格拉底的名字。即便我们在此之前就已经说过，这种方法在普罗泰戈拉的时候就已经使用了，但这种方法还是因为苏格拉底而得名的。辩证法这个词在希腊语里叫做dialectic，dialectic来自于对话dialoge，它是一种对话的方法，而苏格拉底最擅长这种方法。每当他跟人讨论问题他都是以无知和谦虚的姿态出现，他从来不宣称结论而总是说我不懂、我不知道、我请教你。比如苏格拉底和美诺讨论美德的问题，苏格拉底上来说，请问什么是美德？美诺就说，美德嘛，男人的美德就是精于治国，女人的美德就是精于理家。苏格拉底马上反驳地说，我问你的是美德，而不是男人的美德和女人的美德。美诺就继续说道，美德就是统治人和驾驭人的一种能力。而苏格拉底说，那儿童和奴隶不能统治和驾驭人，难道他们就没有美德吗？然后美诺继续修改说，美德是勇敢啊，善良啊，仁慈啊，简朴啊等等。苏格拉底再次反驳说，我问你的是美德本身，而你给我拿出一大堆美德，就像是我问你什么是图形，而你告诉我图形就是正方形、圆形长方形等等，但是你最后还是没有告诉我什么是图形，什么是美德。</p><p>后世希腊哲学的集大成者亚里士多德总结说，苏格拉底通过这样对话问问题形式的方法，实际上是通过归纳推理来寻求一般定义，因为一般定义的问题是最重要问题。我们谈论任何问题我们都首先要对我们讨论的这个概念下一个一般的定义。当我们谈论花的时候，我们首先得知道什么叫花。如果我们不能对花的定义达到一个共同的认知和认可，我们就没法继续进行讨论。</p><p>这种方法的特点就是开宗明义，讨论任何问题都要对于讨论的东西的本身得到一个一般性的定义。苏格拉底的这种方法的时代意义在于，面对智者的相对主义和怀疑主义，苏格拉底坚持从特殊现象背后去寻求普遍的东西（事物的一般定义或“共相”），重建形而上学。</p><p>苏格拉底自己声称这种方法是从他的母亲那里学来的。他说，他的母亲作为接生婆接生的是肉体，而自己接生的是精神。苏格拉底式的讨论问题的方法的特点就是通过对话来不断地诘难对方，揭露矛盾，修正意见，最后逼近真理。</p><h2 id="4-神学目的论"><a href="#4-神学目的论" class="headerlink" title="4.   神学目的论"></a><strong>4.</strong>   <strong>神学目的论</strong></h2><p>苏格拉底是西方最早建立神学目的论的哲学家。因为苏格拉底通过身体力行去践行了人在追求一种更崇高的目标的理念。苏格拉底当时被传唤到法庭的时候，他在为自己辩护的时候，他就曾经说我在很小的时候我耳边就听到一个灵异的声音在回响，而这个声音是个灵，它和当时希腊人信仰的那些有血有肉的，神人同形同性的奥林匹斯多神显然是不一样的。这就是苏格拉底本身将希腊神超越化抽象化的趋势，并且他明确提出表述了，这是个灵。基督教后来的神学家们认为，鼓舞苏格拉底去死的那个灵就是后来的耶稣基督的圣灵。所以苏格拉底和耶稣基督在这个角度来看是一脉相传的，即在上帝道成肉身之前，它以一种哲学的方式和灵异的方式感召了苏格拉底。所以我们也可以说，苏格拉底式西方唯灵主义最早的奠基人。</p><p>当然，也有一些哲学家评价说，一个人的耳朵经常可以听到灵异的声音那只有两种可能。比如罗素就是这个观点，要么苏格拉底果真是一个天才，要么他的精神上有问题。由于罗素是很不喜欢苏格拉底、柏拉图这些哲学家的，他比较推崇原子论者，所以罗素对于苏格拉底式充满了一些贬抑之词的。但是我们确实不得不承认，苏格拉底是西方思想史上重要的伟大的圣贤，他相当于中国的孔子。苏格拉底开创了后来以基督教为代表的唯灵主义的文化和思想传统的源流。唯灵主义可以说最早就是在希腊，就是在苏格拉底这里明确地以身实践，而到柏拉图那里明确地用理论加以描述。</p><p>所以苏格拉底在死亡的时候，他表现的并不是一种无畏，而是一种超然，甚至是一种欣然。面对死亡而无畏这是很多英雄主义共同的特点，但是苏格拉底表现出来的并非是对死亡的无畏，而是对死亡的超然，甚至是对死亡的一种盼望。就像后来耶稣基督在十字架上的一句话，当最后的时刻来临之前，我的心里多么焦急。苏格拉底也是这样子的。这样一种对待死亡的态度，和希腊人的生命必须和肉体，和此生联系在一起的观点是完全背道而驰的。所以苏格拉底就是他所处于的希腊文化中的一个异类。苏格拉底当时就明确表述过，一个哲学家的事业完全就在于使灵魂从身体中解脱和分离出来。所以西方文化后来走向了宗教文化，基督教是其中的主要代表，他的观点说到底就是要超越现实生活追求一种更高的境界。就像苏格拉底所说的，人应该追求好的生活胜过生活本身。关于什么是好的生活是见仁见智的，但是它肯定不是生活本身。</p><p>所以苏格拉底不仅表达了这种唯灵主义的倾向以及人生价值取向，还第一次明确地为神的存在作了一番论证，这是西方思想史上对于神的存在最早的一种理性证明。苏格拉底当时被关在牢里的时候，他同牢房有一个犯人，这个犯人不信神，于是苏格拉底和他之间就有一段对话。苏格拉底就和这个犯人说，如果有两个工匠，一个工匠创造了一个有生命的东西，一个工匠创造了一个没有生命的东西，你说这两个工匠哪一个伟大？犯人回答说那肯定是那个创造了有生命的东西的工匠更伟大。苏格拉底就说，那你看我们人，我们有人的五官，有眼睛，眼睛是我们身体中最柔弱的部分，所以眼前面就有睫毛为它遮挡风沙，上面有眉毛为它遮挡汗水和雨水，还有眼皮可以闭上来防范伤害。而我们的耳朵，我们的鼻子的设计也是如此。我们的耳朵有耳道，耳道又非常曲折，所以它既可以让我们听到外面的声音，同时又不至于让异物掉进去。我们的鼻孔是往下长的，而不是往上长的，如果我们的鼻孔要往上长我们就会很难受了，这样的设计可以让我们能够呼吸，并且还可以防止有异物掉进去。而更加神秘更加奥秘的就是我们的理性。而这一切都是谁设计的呢？它是偶然的吗？</p><p>那个时候是没有达尔文的进化论的，人们不知道器官和谐紧凑的这种生物是由另外一个并不那么和谐的生物演化过来的。在当时的人们看来，我和我的父亲长得差不多，我的父亲和我的祖父也差不多，如果最初的那个祖先也是和我们长的一样的，那最初人是怎么来的？是谁把那个最初的祖先创造出来的？而且为什么他们的器官是如此的和谐呢？苏格拉底提出，这就是神所创造的结果，是一个创造了有生命这样事物的一个工匠创造的结果。犯人也就因此接受了这种超越的结论。这就是西方最早的关于目的论，即神存在的目的是什么的证明。由于苏格拉底述而不作，他的这些思想由柏拉图记载下来，并且用理论加以阐述，然后薪火相传经过新柏拉图主义然后深深影响到后来几百年以后兴起的基督教，构成了基督教神学的重要奠基石。</p><p>所以尽管在基督教看来，苏格拉底和柏拉图都是异教的哲学家，但实际上他们的思想已经在呼唤着几百年后基督教的哲学思想的出现。</p><p>所以如果我们化用哲学家胡塞尔的话“自笛卡尔以来的整个现代哲学都是对现象学的一种隐秘的呼唤”，那么我们完全可以说自苏格拉底、柏拉图以来的西方形而上学唯心主义就是对基督教神学的一个隐秘的呼唤。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/18/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%918.%E4%BA%BA%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E2%80%94%E2%80%94%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%AD%94%E5%A4%AB%E5%AD%90%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】原子论：哲学的原子和科学的原子</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/17/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%917.%E5%8E%9F%E5%AD%90%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%92%8C%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/17/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%917.%E5%8E%9F%E5%AD%90%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%92%8C%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90/</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 10:04:38 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;原子论：哲学的原子和科学的原子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原子论：哲学的原子和科学的原子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原子论：哲学的原子和科学的原子&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;原子论：哲学的原子和科学的原子&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;古希腊的哲学分为两大派，一派我们称之为自然哲学，就是从泰勒斯开始以水、气、火这些自然物质作为万物本原的哲学学派。还有一派我们称之为形而上学，就是从毕达哥拉斯的数本原说，到赫拉克利特的逻各斯和巴门尼德的存在。可以说自然哲学发展到最高峰就是德谟克里特的原子论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   原子论的先驱者之一：恩培多克勒&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;原子论的先驱者之一：恩培多克勒&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德谟克里特的原子论，有两位思想上的先驱。自然学派从泰勒斯的水本原说开始，一直到赫拉克利特的火本原说，可以说已经算是发展到头了。人们很难再去找到具体的东西去作为万物的本原。后来，本体论又受到智者的解构与颠覆。所以第二批哲学家们不再去执着地寻找单一的存在去作为万物的本原，而是从空间上分解出万物最基本的元素，从而开始将基本元素的构建作为万物的本原。另一方面，哲学家们从追寻时间的起点，寻找那个beginning，转向了探寻空间上的最基本的元素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恩培多克勒就是在这样的背景下出现的。恩培多克勒生活在公元前五世纪。他最为重要的思想就是四根说。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="原子论：哲学的原子和科学的原子"><a href="#原子论：哲学的原子和科学的原子" class="headerlink" title="原子论：哲学的原子和科学的原子"></a><strong>原子论：哲学的原子和科学的原子</strong></h1><p>古希腊的哲学分为两大派，一派我们称之为自然哲学，就是从泰勒斯开始以水、气、火这些自然物质作为万物本原的哲学学派。还有一派我们称之为形而上学，就是从毕达哥拉斯的数本原说，到赫拉克利特的逻各斯和巴门尼德的存在。可以说自然哲学发展到最高峰就是德谟克里特的原子论。</p><h2 id="1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒"><a href="#1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒" class="headerlink" title="1.   原子论的先驱者之一：恩培多克勒"></a><strong>1.</strong>   <strong>原子论的先驱者之一：恩培多克勒</strong></h2><p>德谟克里特的原子论，有两位思想上的先驱。自然学派从泰勒斯的水本原说开始，一直到赫拉克利特的火本原说，可以说已经算是发展到头了。人们很难再去找到具体的东西去作为万物的本原。后来，本体论又受到智者的解构与颠覆。所以第二批哲学家们不再去执着地寻找单一的存在去作为万物的本原，而是从空间上分解出万物最基本的元素，从而开始将基本元素的构建作为万物的本原。另一方面，哲学家们从追寻时间的起点，寻找那个beginning，转向了探寻空间上的最基本的元素。</p><p>恩培多克勒就是在这样的背景下出现的。恩培多克勒生活在公元前五世纪。他最为重要的思想就是四根说。</p><span id="more"></span><p>此前的自然学派的哲学家们始终将一个单一的东西作为万物的本原，并且派生过程中的转化也会显得比较牵强附会。所以恩培多克勒就认为，世界的本原并不是单一的，而是由四种不同的元素，即水火土气分别构成。这四种不同的元素，通过不同的排列组合，就构成了万事万物。比如，我们的头发是几分火加几分气加几分土。虽然这种说法带有很多的猜测，但是确确实实用四种元素来解释万物的本原，相比于用单一的元素来进行解释，它的解释力度就会更强。所以这样一来，自然学派就从单一学说走向了复杂结构，就从时间上去溯源万事万物到底是从哪个元素中起源的转向在空间结构上把它分解为四种最基本的单元。</p><p>同时，四根说作为自然哲学的一个本原理论，它的科学色彩也就大大增加了。</p><h2 id="2-原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉"><a href="#2-原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉" class="headerlink" title="2.   原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉"></a><strong>2.</strong>   <strong>原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉</strong></h2><p>阿纳克萨戈拉是外邦人，来到了雅典。他在雅典生活了三十多年，是雅典民主派的领袖伯里克利的老师和好友。一直到晚年，因为受到雅典人民控告，说他宣扬月亮是一个石头，太阳也是一块发光的石头而违背了希腊人认为月亮是月神阿尔忒弥斯，太阳是阿波罗这样一种宗教观点。所以遭到了雅典保守派的指控，最后因为伯里克利多方为他说话，所以最后算是保了一条性命，最后被赶出城邦，晚年在流浪中死去</p><p>阿纳克萨戈拉在自然学派之前的思想以及同时代恩培多克勒的思想之上，进一步提出了种子说。他认为，所有的事物都可以进一步再分解，每一种事物都是由同类的部分构成的。比如头发，每一根头发都可以研磨成碎末，那每一个碎末就是头发的种子，所有头发的种子都是一样的。所有头发的种子都是一样的，所以它是同类的一部分，那么同类的部分聚集在一块就构成了某种事物。头发的种子相互组合形成了头发，面包的种子相互组合形成了面包，万事万物都是由最小的基本的微粒构成的，这种微粒就叫做种子。</p><p>这个种子的概念，在现在看来其实就很像物理学中的分子的概念。水是由水分子构成的，土是由土分子构成的，任何一种事物都可以把它分成同类的最小的部分，而这些最小的部分就是构成这个事物的最基本的单元。</p><p>阿纳克萨戈拉不仅提出了种子这个概念，他还提出了一个能动性因素，叫做心灵，nous。这个概念和逻各斯一样，成为了西方哲学中非常重要的一个概念。nous拥有的最大的特点就是它具有能动性，阿纳克萨戈拉认为，种子是构成各类事物的基本元素，但是它本身没有能动性，而能动性是由心灵独立的。心灵是一，种子是多；心灵是能动的，种子是被动的；心灵是动力和目标，种子是材料。他说最初世界是一片混沌，后来由心灵对万物进行安排，于是各种各类的种子各归其类，就形成了万事万物。同时他还阐述了为什么不同的事物之间可以进行相互转化，比如我们吃下了面包，但是却长出了头发，长出了骨头，长出了肉。他认为这是因为再最初的一开始，所有的种子都是在一起的，这就是他认为的一切包含一切的观点。也就是说，所有的种子也都包含着所有种子的一些部分，所以之后当种子各分其类的时候，每一个种子都多少包含了一点别的东西。因此，当人们吃下了面包，会长出来头发，长出来骨头。但是这种解释也是有些牵强的。比如我们就可以追问，明明面包的主要成分是面包的种子，而头发、肌肉、骨头的种子只是少部分，为什么吃下去长出来的是头发、肌肉、骨头，而不是面包？</p><p>但是阿纳克萨戈拉的种子说相比于恩培多克勒的四根说更加精密化，并且走向了更小的维度。</p><h2 id="3-古代自然哲学顶峰：德谟克里特"><a href="#3-古代自然哲学顶峰：德谟克里特" class="headerlink" title="3.   古代自然哲学顶峰：德谟克里特"></a><strong>3.</strong>   <strong>古代自然哲学顶峰：德谟克里特</strong></h2><p>正是在四根说和种子说的基础上，德谟克里特作为集大成者，提出了原子论。原子这个概念据说最早是由德谟克里特的老师留基伯最早提出的，但是留基伯我们知之甚少，关于他的思想我们几乎一无所知，所以当我们谈论到原子论就会提到德谟克里特。</p><p>德谟克里特可以说是古希腊最博学的人物之一，可以和后来的亚里士多德相提并论。但很可惜的时，与他同时代的对手是柏拉图，而柏拉图的思想和他完全相反，针锋相对，后来柏拉图的哲学思想成为西方的显学，而德谟克里特的思想被冷落，在这之后的两千多年，他的哲学基本上就被人们遗忘，一直到了近代才被复活。所以虽然德谟克里特是古希腊最伟大最为博学的人物，古希腊自然哲学的高峰，但是由于他留下的著作非常少，我们对他的思想知之甚少。</p><p>德谟克里特认为，任何事物都是由一种最小的微粒，也就是原子所构成的。但是相比于阿纳克萨戈拉的种子说，德谟克里特的原子论最大的区别在于，原子是同质的，而种子是异质的。比如，阿纳克萨戈拉认为面包的种子不同于骨头的种子，而德谟克里特认为这两种东西都是由原子所构成的。大千世界虽然复杂，当还原到最微观最细微的地方时，我们可以发现都是由性质相同数量无限只有形状大小差异的原子构成。这样就把世界的多最后聚合为一。</p><h2 id="4-原子和虚空"><a href="#4-原子和虚空" class="headerlink" title="4.   原子和虚空"></a><strong>4.</strong>   <strong>原子和虚空</strong></h2><p>在古希腊语里，原子atomõs的含义就是不可分。德谟克里特所提出的原子，意思就是世界上最小的颗粒，最后的单元，不可能再分了。如果它可以再分，它就没有资格叫做原子。当然，古希腊所提出的原子的概念和近代科学所提出的原子的概念是不一样的，科学上的原子是由实验基础的，而古希腊的原子是思想和抽象的产物，是希腊哲学家们对于世界不断地进行分解，一层一层往下最后寻找到一个不可分的东西，这就叫做原子。也许会有人提出，世界是无限可分的，不存在什么不可分的东西。但是这种观点与整个古希腊的哲学家们的观点都是完全违背的，因为他们寻找万物的本原就是要去寻找最后的东西。所以古希腊的哲学家们必然假定世界一定有最后的东西，就像有人认为世界没有最后的东西一样，这些都是一种假设，这都是一种确信。但是他们执着地，坚定不移地相信这个世界一定有最后的东西，而这个东西就叫做atom。</p><p>德谟克里特认为，原子有以下几个特点：</p><p>第一点，原子不可分。</p><p>第二点，原子数量无限，性质相同，只有大小和形状的差别。德谟克里特认为，原子再空间中做直线运动，并且相互碰撞，从而产生出万事万物。</p><h2 id="5-哲学的原子与科学的原子"><a href="#5-哲学的原子与科学的原子" class="headerlink" title="5.   哲学的原子与科学的原子"></a><strong>5.</strong>   <strong>哲学的原子与科学的原子</strong></h2><p>原子论是德谟克里特在公元前5-4世纪所提出的。那个时代距今已经两千四百多年了，在那个年代没有任何科学仪器，没有任何实验基础可以提出这样的思想，可以说是极为了不起的。德谟克里特的说法和我们今天建立在实验基础上对世界起源和微观世界探究所得到的结论是非常相似的。世界最初就是在138亿年前，一次宇宙大爆炸，从一个最基本的原始物质爆炸、膨胀演变到今天。从微观来看，这个世界最基本的东西就是那些基本粒子。所以从这个意义上来说，德谟克里特所持有的古代原子论观点和今天我们通过科学从而得到的观点是完全符合的。</p><p>同时，德谟克里特认为，原子的运动是自动的，不需要阿纳克萨戈拉提出的心灵，它自己运动，严格地按照客观必然性，在虚空中做直线运动，相互碰撞从而聚合成万事万物。</p><p>但是原子论在后来遭到了不幸的待遇，这就是因为他同时代的大哲学家，柏拉图。柏拉图提出来理念论，后来成为了西方哲学的显学，而且深深影响了后来基督教的神学。柏拉图的理念论和基督教的神学成为了后来时代的主流，而原子论就自然而然地受到了冷落，从而被人们遗忘了两千年之久。一直到了17世纪以后，西方的自然科学开始兴起，而西方自然科学是实验科学，人们对自然界进行研究，并且发现了一种很小的微粒，这种微粒叫做分子。后来人们很快就发现，这个叫做分子的东西是不稳定的，它是还有内部结构的，从而分解出了一些更小的物质。而这个更小的物质在当时的技术条件来看，是已经不可分的了，于是人们就想起了德谟克里特的原子论，认为这就是原子，于是把它叫做原子atom，意为不可再分。但是很快，到了19世纪末，物理学发生了一场革命，把这个本来以为是不可分的东西居然再分了，从而分出了原子核和电子。</p><p>这样原子atom的使用就有些尴尬了。并且，谁能知道这个原子核将来不能再分呢？后来果然，原子核到了20世纪，又被分为了中子和质子。到了今天，质子又可以分为基本粒子夸克。所以当初被冠以atom之名的原子实际上是有点词不达意了。</p><p>所以我们可以说，哲学的原子相比于科学的原子，更加精确地表述了原子atom的含义。并且德谟克里特的原子论为后世的西方自然科学成为重要理论奠基石，这也构成了唯物主义的理论根基。</p><p>德谟克里特的原子论和之后会提到的苏格拉底、柏拉图和亚里士多德的哲学理论实际上都是重新要做某种建构工作。在此之前，智者们把四大学派的所有建构都拆掉了，从而走向了一切皆真、一切皆假的相对主义和怀疑主义。而面对着这一片本体论和形而上学的废墟，无论是德谟克里特的原子论还是苏格拉底、柏拉图的理念论，他们担负着这个历史使命。他们都要去重建本体论、实体论、形而上学的大厦，都要去要超越被智者们颠覆和否定掉的上一个哲学时代。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/17/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%917.%E5%8E%9F%E5%AD%90%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%92%8C%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】智者与哲学家：人是万物的尺度</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/16/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%916.%E6%99%BA%E8%80%85%E5%92%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%98%AF%E4%B8%87%E7%89%A9%E7%9A%84%E5%B0%BA%E5%BA%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/16/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%916.%E6%99%BA%E8%80%85%E5%92%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%98%AF%E4%B8%87%E7%89%A9%E7%9A%84%E5%B0%BA%E5%BA%A6/</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 07:22:24 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;智者与哲学家：人是万物的尺度&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#智者与哲学家：人是万物的尺度&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;智者与哲学家：人是万物的尺度&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;智者与哲学家：人是万物的尺度&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;希腊的哲学到了公元前五世纪的上中叶，就逐渐地走向了鼎盛。同时在这个时期，希腊的哲学也开始从小亚细亚和南意大利向希腊本土聚集。雅典从这个时候开始就成为了希腊哲学的重镇。但凡有思想的人，都喜欢前往雅典，一展身手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种情况的出现时和雅典当时社会制度和经济文化发展紧密相关的。在公元前五世纪的上半叶，由于第二次希波战争的结束，希腊人意气风发，他们整个处在胜利以后的自信与骄傲之中，因此希腊的政治制度也逐渐走向了完善。尤其是因为雅典在战争中扮演了领导的角色，所以雅典战后在经济文化政治各个方面就开始了迅猛地发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时雅典出现了一位杰出的领袖，叫做伯里克利。当时的雅典实际上已经形成了类似于今天西方的三权分立的局面。所以雅典成为了当时希腊民主的一个表率，同时这种民主的制度也吸引了大量外邦的哲学家和思想家们像雨后春笋一样开始不断地出现，这也就导致了文化上的繁荣。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="智者与哲学家：人是万物的尺度"><a href="#智者与哲学家：人是万物的尺度" class="headerlink" title="智者与哲学家：人是万物的尺度"></a><strong>智者与哲学家：人是万物的尺度</strong></h1><h2 id="1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛"><a href="#1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛" class="headerlink" title="1.   民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛"></a><strong>1.</strong>   <strong>民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛</strong></h2><p>希腊的哲学到了公元前五世纪的上中叶，就逐渐地走向了鼎盛。同时在这个时期，希腊的哲学也开始从小亚细亚和南意大利向希腊本土聚集。雅典从这个时候开始就成为了希腊哲学的重镇。但凡有思想的人，都喜欢前往雅典，一展身手。</p><p>这种情况的出现时和雅典当时社会制度和经济文化发展紧密相关的。在公元前五世纪的上半叶，由于第二次希波战争的结束，希腊人意气风发，他们整个处在胜利以后的自信与骄傲之中，因此希腊的政治制度也逐渐走向了完善。尤其是因为雅典在战争中扮演了领导的角色，所以雅典战后在经济文化政治各个方面就开始了迅猛地发展。</p><p>当时雅典出现了一位杰出的领袖，叫做伯里克利。当时的雅典实际上已经形成了类似于今天西方的三权分立的局面。所以雅典成为了当时希腊民主的一个表率，同时这种民主的制度也吸引了大量外邦的哲学家和思想家们像雨后春笋一样开始不断地出现，这也就导致了文化上的繁荣。</p><span id="more"></span><p>同时希腊是一个偏南的地方，那里气候比较温暖，人们喜欢室外活动，所以就出现了许多公共场所叫做阿戈拉，其实也就类似于市集。人们聚集在这里，同时也使得雅典的辩论之风兴起。同时由于民主政治和文化繁荣的发展要求，人们需要去表达自己的想法、观点，所以辩论术便开始大行其道。于是就出现了专门教人辩论的职业辩论老师，这些人就自称自己时有智慧的人，他们称自己为智者。这些人中的很多不是雅典本土的，而是来自于外邦，他们主要是教人辩论的技巧，也就是教人逻辑和语言的技能。虽然当时亚里士多德还没有出现，所以形式逻辑还并没有存在，但是可以说逻辑在一个逐渐走向完善的过程中。</p><p>智者强调逻辑和语言的技巧，不重视思想的内容，注重思想的形式。对于这些智者，几乎在同一个时代出现的苏格拉底有着自己的判断和评价。苏格拉底曾经在有一次对话中，他谈到智者的时候，他询问一个人，你和那个智者学习，你跟他学的是什么东西呢？比如你和一位雕塑家学习，你可以学会雕塑的技能；你向一位文学家学习，你可以学会写作的技艺；但是你和那些自称为智者的人学习，你学到了什么呢？对方便回答，我学会的是怎么辩论怎么说话的技能。苏格拉底就很不屑地说，原来他教你的不是说什么，而是如何说啊。也就是说，智者只是注重语言思想的形式，而非其内容。而在苏格拉底看来，重要的不是怎么说，而是说什么。所以苏格拉底很瞧不起智者，他认为智者就是用似是而非的知识来骗钱的。苏格拉底、柏拉图和亚里士多德这一脉相传的三个人，都对智者颇有微词。</p><p>但是智者们其实也有着很高的智慧的，所以罗素在《西方哲学史》里面是为智者们鸣不平的。他认为其实智者们是颇有智慧的，而苏格拉底他们对于智者进行攻击实际上是因为苏格拉底对智者比较嫉妒。这是罗素的观点，当然对于这个问题，我们可以说是见仁见智的。这个问题的答案需要在我们看到了智者们的观点之后才能确定。</p><p>在智者这个群体出现后，其实也意味着早先的希腊哲学和后来的希腊哲学之间出现了一个分水岭。在早期的希腊哲学中，无论是泰勒斯师徒三人米利都学派，又或者是毕达哥拉斯学派，还是赫拉克利特的以弗所学派，一直到后来巴门尼德的爱利亚学派，虽然他们的观点都是见仁见智的，但是都有一个共同的特点，那就是都在执着地追求着某种本原，又或者是某种存在。所以从这一点来看，他们都是有着一种形而上学的特点，都有着本体论的特点，即相信着某一个本体。但是智者们就不一样，他们看见之前多少年间杰出的人们都在本原问题上众说纷纭，这启发了他们去认为，也许这个问题本身就是个假问题，即也许根本就没有客观的存在，没有客观的本原。而是本身就是见仁见智的。所以可以说智者所持有的就是颠覆此前形形色色的本体论的一种怀疑论。</p><p>无论是唯物主义还是唯心主义，他们都相信着有某种客观的本原，唯物主义执着于物质，而唯心主义执着于精神，但那都是客观的，不为我们意志为转移的客观实在。但是怀疑论是从根本上否定所有坚持某种客观本原的一切形而上学和本体论哲学。所以从这个角度说，怀疑论是最可怕的，甚至是最凶恶的敌人。它可以说是一切本体论哲学和形而上学哲学的共同的敌人。而智者们就是西方哲学中最早的怀疑论者，正是因为智者把之前四大学派所构建的本体论的根基彻底颠覆了以后，才有之后苏格拉底和之后原子论的先驱们要重建新的形而上学。智者们选择拆掉已经建起的高墙，而苏格拉底持续地在建墙；智者们把此前建立起的本体论哲学彻底颠覆，而苏格拉底在一片废墟之上再重建新的大厦。所以智者们构成了一个承前启后的重要的枢纽。所以之后苏格拉底就明确表示，自己和智者可以说是泾渭分明，形同水火。智者们自称自己为智者，在希腊语里叫做Sophist。智者们认为自己是有智慧的人，所以通过智慧Sophia一词自称自己为Sophist。苏格拉底就认为，智者们太过狂妄，他们自以为有智慧，实际上根本就没有智慧，而我苏格拉底没有智慧，但是我爱智慧，因此就出现了哲学家Philosopher和智者Sophia之间的分野。在之后苏格拉底师徒三人都在攻击智者，所以Sophist这个词就逐渐变为一个贬义词，从智者这个自视甚高的一个概念变为了日后我们把它翻译为诡辩家的这一概念。</p><h2 id="2-第一个自称智者的人，普罗泰戈拉"><a href="#2-第一个自称智者的人，普罗泰戈拉" class="headerlink" title="2.   第一个自称智者的人，普罗泰戈拉"></a><strong>2.</strong>   <strong>第一个自称智者的人，普罗泰戈拉</strong></h2><p>普罗泰戈拉生活在公元前490年到公元前421年，他本人不是雅典人，但是它曾经数次来到雅典，并且在最后一次中，年轻的苏格拉底和年迈的普罗泰戈拉有过一次辩论，由此导致了苏格拉底对智者们的贬抑和蔑视。</p><p>普罗泰戈拉是北方一个叫阿布德拉的城邦的人，他据说是第一个自称为智者的人，可见当时的普罗泰戈拉是有些自视甚高与狂妄的。他也是第一个用我们后来称之为苏格拉底式讨论问题的方法来讨论问题的人，这种方法就是我们称之为辩证法的方法，也被叫做Dialectic。这个词来自于对话Dialogy，这个方法被我们叫做Delicate。这种方法按照古代罗马的文豪西塞罗的说法，那就是苏格拉底式的对话的方法，但实际上早在苏格拉底之前普罗泰戈拉就已经开始使用了。普罗泰戈拉与人讨论问题就是使用这种方法，他不断的提出问题来启发人们对问题的见识，然后通过这个方法来让大家掌握辩论术。</p><p>普罗泰戈拉作为第一个智者，也是最为著名的智者，主要有两个观点：</p><p>第一点，他提出了一个极为重要的论断，即人是万物的尺度。之前如此贤人们在本原问题上众说纷纭，于是普罗泰戈拉便认为，也许事物本身无所谓本原，一切都是因人而异。因此他说，人是万物的尺度，是存在的事物存在的尺度，也是不存在的事物不存在的尺度。</p><p>巴门尼德虽然提出存在者存在，非存在者不存在。但是你巴门尼德所提出的存在很可能在泰勒斯看来是非存在的。而泰勒斯所说的存在在巴门尼德看来可能恰恰是非存在的。所以巴门尼德说，事物对于你，就是它向你呈现的样子；对于我，就是它向我呈现的样子。他以风为例子，关于风冷不冷这个问题，风对于那个觉得它冷的人来说就是冷的，对于那个觉得它不冷的人来说就是不冷的。所以客观地来说风到底冷不冷这个问题，其实是个假问题。</p><p>普罗泰戈拉的这个观点很重要的一个地方在于，他解构了客观的一，转向了主观的的多。</p><p>第二点，他提出了一个著名的命题他说：一切理论都有其对立的说法。柏拉图评价这是一个很奇怪的说法，因为“一切理论都有其对立的说法”这算不算是一个理论呢？那么这个理论有没有对立的说法呢？那这个理论也应该有队里的说法，即并非一切理论都有对立说法。所以柏拉图说这个理论即砍向了对手，又砸向了自己。普罗泰戈拉的这个观点其实想表明，任何一个理论都不是绝对正确的，即对于任何一个理论我都可以提出一个和他相反的理论，所以就很容易走向相对主义。</p><p>这种矛盾其实在后世的一个故事里就显露出来了。普罗泰戈拉教人辩论，他并不是白教，而是以此为生。他每当要教学生的时候，首先要订立契约，订立合同，即当学生来学习，先交一半的学费，等之后学有所成再把另一半的学费交给他。那么何以能证明学生是学有所成的呢？普罗泰戈拉就让学生去打官司，如果能打赢第一场官司，那就证明学生是学有所成的了。但是有一个学生出师了很多年，一直也没有去打官司，所以也没有把另一半学费交给普罗泰戈拉，他说因为自己并没有打赢第一场官司。所以普罗泰戈拉之后就把这位学生告上了法庭，说他欠债不还。普罗泰戈拉在法庭上说，无论今天谁赢谁输，你都要把钱还给我。因为如果我胜诉，你败诉，法庭就会判你必须把钱给我；如果我败诉，你胜诉，那么就说明你打赢了第一场官司，你必须把钱给我。但是没想到他的学生青出于蓝，也说今天不论我打赢还是打输，我都不用把钱给你。因为如果我胜诉，你败诉，法院判我不需要给钱；如果你胜诉，我败诉，那我依旧没有打赢第一场官司。</p><p>这个故事其实也就体现了普罗泰戈拉所提出的“一切理论都有其对立的说法”。这第二个观点其实表明的是，每一个观点都是真的，任何理论都是对的，这样就走向了一切皆真。而过去的观点会认为，只有一是真的，多是错误的。普罗泰戈拉也就走向了相对主义。但是同样的，一切皆真也会引出另一个问题，即很可能一切皆假。如果一切都是真的，那也就意味着一切都是假的了，那就没有什么是真的了。</p><p>绝对的光明，那就是绝对的黑暗。</p><h2 id="3-曾师从芝诺的智者，高尔吉亚"><a href="#3-曾师从芝诺的智者，高尔吉亚" class="headerlink" title="3.   曾师从芝诺的智者，高尔吉亚"></a><strong>3.</strong>   <strong>曾师从芝诺的智者，高尔吉亚</strong></h2><p>高尔吉亚论证了一切皆假。高尔吉亚曾经师从过诡辩论大师芝诺，他从芝诺那里学会了一套诡辩术，然后把矛头对准芝诺所代表的爱利亚学派。高尔吉亚作出了三个极为有名的论证，这三个论证听起来都很荒谬，但是我们需要认真地去思考他的理论。因为他实在很认真、很严肃地在思考这些问题。</p><p>第一个观点，他无物存在。巴门尼德和爱利亚学派论证了存在者存在，非存在不存在。而高尔吉亚就是论证存在者也不存在。由于在此之前芝诺彻底奠定了眼见为虚，思想为实的思想，所以人们在这个时期已经处于如果思想和现实不符，人们宁愿相信逻辑与思想，而不相信眼前见到的这种状态。</p><p>高尔吉亚的老师证明了飞剑不飞，阿克琉斯追不上乌龟等问题，那么高尔吉亚决定也证明无物存在。即便高尔吉亚存在，人们存在，世界存在，但是他们只从逻辑上来推出无物存在。如果存在者存在，它就要面临两个问题：一是存在是否由另一存在派生的，如果是，那么另一存在又是从何而来的？二是如果存在者是永恒的、不被产生的，那么存在便没有开始，也没有终结，因而存在就成为无限的了；无限的存在不能小于它所在的地方，否则它就不是无限的了，无限的存在不能等于它所存在的地方，否则它就既是物体又是地方，这显然是矛盾的；无限的存在物不能大于它所存在的地方，否则它就没有地方可以存在了。假如某物是生成的，它要么从存在中生成，要么从非存在中生成。而它不可能从存在中生成，因为如果它是存在的，就不是生成的，而是始终存在；它不可能从非存在中生成，因为从非存在不可能生成存在。既然存在不是永恒的，也不是生成的，更不是既永恒又生成的，所以存在不存在。因此无物存在。</p><p>第二个观点为，他提出即使有物存在，也无法被认识。爱利亚学派提出，思维与存在时同一的，而高尔吉亚现在要证明即便有存在，但是也是无法认识的。即，我已经证明了无物存在，我寻找了如此之久，也没有物是真正存在的，那么即便有物存在，也不是我可以认识的。我们所思想的东西并不因此而存在。假如我们所思想的东西是真实的，那么凡是我们所想的就都存在了，但这是荒谬的。如若我们所想的东西是真实存在，那么，不存在的东西就思想不到了。然而，这是不成立的。所以思维和存在不是同一的，我怎么用思维也把握不住存在，所以如果有存在也不能被我们思维。</p><p>第三个观点为，即便这个存在可以被我们思维，但是我们也无法去言说。因为我们存在的东西和我们的思维以及言语是完全不同的。比如说，当我说花是红的，你固然知道我是什么意思，但是花是什么花呢？红是什么红？真实所看到的花是红的那绝非是言语可以表述的。所以我们经常会感受到词不达意，当想表述一个东西的时候就会出现语言的无能。这就说明能存在的东西和能思想的东西不一定能够被语言说出来。所以即使有物存在，我们也无法告诉别人。</p><p>这也就把巴门尼德和爱利亚学派的命题全部都颠覆了。这样世界上就什么都没有了，于是就走向了一切皆假。所以可以说高尔吉亚把怀疑论推到了极端，</p><p>高尔吉亚所论证的与现实显然是不符合的，但是高尔吉亚本身也并非聋瞎，也并非骗子，这是他严肃深刻地进行思考后得到的结论。所以他的论证也被认为是极高的真理。所以从这个方面来看，高尔吉亚表现出了极高的智慧。</p><p>最后我们可以借助中国本土的一个故事来总结智者们的观点。禅宗五祖弘忍当年有两位门徒，一位就是后来开创了禅宗北派的神秀，另一位就是开创了禅宗南派的六祖慧能。两人各有一段偈句，神秀的偈句为：“身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，莫使惹尘埃”。这个偈句所表达的和普罗泰戈拉的观点是一致的，实际上就是说，物是空的，我是在的，也叫做物空我在。一切东西都是由明镜，也就是心所投射出来的。身和心还在，而其他的东西都是过眼烟云。而高尔吉亚的观点恰恰相反，高尔吉亚的怀疑主义不同于普罗泰戈拉的相对主义，高尔吉亚的怀疑主义就等同于南宗惠能的物我两空。惠能的偈句是：“菩提本无树，明镜亦非台，本来无一物，何处惹尘埃”。这就是惠能所表达的物我两空，也就是不仅客观世界是过眼烟云，是色相，都是执迷，而且即使身和心也是虚幻。</p><p>所以从普罗泰戈拉的相对主义到高尔吉亚的怀疑主义，智者们通过解构怀疑把此前希腊哲学所建立起来的所有客观性基础全部解构了，所以现在就面临着一片废墟。于是时代就呼唤着苏格拉底，呼唤着德谟克里特这些新的构建者在一片废墟上重建形而上学或者本体论的大厦。由此希腊就开始出现了第二批伟大的哲学家。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/16/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%916.%E6%99%BA%E8%80%85%E5%92%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%98%AF%E4%B8%87%E7%89%A9%E7%9A%84%E5%B0%BA%E5%BA%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】巴门尼德的存在与非存在</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/11/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%915.%E5%B7%B4%E9%97%A8%E5%B0%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%92%8C%E9%9D%9E%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/11/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%915.%E5%B7%B4%E9%97%A8%E5%B0%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%92%8C%E9%9D%9E%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 09:57:44 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;巴门尼德的存在与非存在&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#巴门尼德的存在与非存在&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;巴门尼德的存在与非存在&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;巴门尼德的存在与非存在&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-巴门尼德：西方本体论的奠基者&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-巴门尼德：西方本体论的奠基者&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   巴门尼德：西方本体论的奠基者&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;巴门尼德：西方本体论的奠基者&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;巴门尼德是南意大利爱利亚地区的哲学家。早期希腊哲学基本都不是在雅典存在，有两派在小亚细亚地区，也就是米利都学派和以弗所学派，还有两派在南意大利地区，也就是毕达哥拉斯的克罗顿学派和现在要讲的巴门尼德的爱利亚学派。到了希腊本土的哲学发展时期，已经到了哲学的高峰了，也就是苏格拉底这些人的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴门尼德所讨论的问题关于存在。其实从米利都学派开始讨论的xx是万物的本原开始，就已经在讨论存在这个概念了。泰勒斯说水是万物的本原，水才是真实的存在；阿纳克西曼德说apeiron才是一切的本原，apeiron才是真实的存在；同样，后面阿那克西美尼认为气是一切的本原，气才是真实的存在。这种对于本原的不同说法恰恰就是对存在的不同解释。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="巴门尼德的存在与非存在"><a href="#巴门尼德的存在与非存在" class="headerlink" title="巴门尼德的存在与非存在"></a><strong>巴门尼德的存在与非存在</strong></h1><h2 id="1-巴门尼德：西方本体论的奠基者"><a href="#1-巴门尼德：西方本体论的奠基者" class="headerlink" title="1.   巴门尼德：西方本体论的奠基者"></a><strong>1.</strong>   <strong>巴门尼德：西方本体论的奠基者</strong></h2><p>巴门尼德是南意大利爱利亚地区的哲学家。早期希腊哲学基本都不是在雅典存在，有两派在小亚细亚地区，也就是米利都学派和以弗所学派，还有两派在南意大利地区，也就是毕达哥拉斯的克罗顿学派和现在要讲的巴门尼德的爱利亚学派。到了希腊本土的哲学发展时期，已经到了哲学的高峰了，也就是苏格拉底这些人的时代。</p><p>巴门尼德所讨论的问题关于存在。其实从米利都学派开始讨论的xx是万物的本原开始，就已经在讨论存在这个概念了。泰勒斯说水是万物的本原，水才是真实的存在；阿纳克西曼德说apeiron才是一切的本原，apeiron才是真实的存在；同样，后面阿那克西美尼认为气是一切的本原，气才是真实的存在。这种对于本原的不同说法恰恰就是对存在的不同解释。</p><span id="more"></span><p>巴门尼德将这些思想概括起来，用以对于存在进行确定性的解释。但是由于当时希腊哲学也只是早期阶段，抽象程度是完全不够的，所以巴门尼德给出的关于存在的解释会有不尽人意的地方。</p><h2 id="2-存在与非存在"><a href="#2-存在与非存在" class="headerlink" title="2.   存在与非存在"></a><strong>2.</strong>   <strong>存在与非存在</strong></h2><p>巴门尼德直接用存在这个概念来指称真实的本原，世界的根本。再加上巴门尼德的表示方式也是晦涩难懂的，所以很容易对于存在这种概念感到困惑。</p><p>巴门尼德很重要的一个概念是：存在者存在，非存在不存在。这就引出了对于存在者这个概念的理解。要想理解非存在，那就要先理解存在。但是巴门尼德从来没有说过存在到底是什么。</p><p>在论述巴门尼德的观点之前，先来看《坛经》中的一段话：“时有风吹幡动。一僧曰风动，一僧曰幡动。议论不已。惠能进曰：非风动，非幡动，仁者心动”。这句话传达的思想就是，既不是风动，也不是幡动，是仁者的心在动。也就是说，心如不动，万物俱寂。所以是心念在动，看到了万物在动。这就引起了一种思考：我们眼睛看到的东西和我们思想把握的东西哪一个才是真正的存在，哪一个才是真实的。这个问题从毕达哥拉斯学派和赫拉克利特开始就已经显露出来了。毕达哥拉斯学派将万物归于数，而数与物相分离；赫拉克利特更是直接划分为两条线，一条是代表着现象的火，一条是代表着本质的逻各斯。到了巴门尼德这里，存在实际上已经是二分的了。所以这就分为了两种不同的看法，到底是将看到的实物看作是存在还是将呈现在思想的东西当作真实的存在。</p><p>所以巴门尼德在讲述他的思想观念的时候，上来先讲了一段故事。有一位正义女神派出驷马高车把他接到了太阳宫。太阳宫中，真理女神跟他讲了一段话：有两条道路，一条是意见的道路，另一条是真理的道路。真理的道路认为存在者存在，非存在者不存在；意见的道路认为存在者不存在，非存在存在。</p><p>巴门尼德从来没告诉过我们什么是存在，但是他告知了我们存在者存在，非存在者不存在是真理的道路。虽然巴门尼德没告诉我们存在的意思，但是他描述了存在的特征（在这个时候存在和存在者并没有进行分化）。他认为存在有四个特点：</p><p>(1)  不生不灭</p><p>(2)  独一无二</p><p>(3)  不变不动</p><p>(4)  有定形（球体）</p><p>第一个和第三个分别代表着存在在时间和空间中没有运动。第二特点表明它是单一的。所以我们可以把前三个特点概括为静止和独一。</p><p>通过巴门尼德的描述，我们发现世界上所有有形体的，看得见摸得着的东西，都不具有这样的特点。可以说，任何形而下的东西都不具备这样的特点。而只有形而上的东西是符合的。只有一个事物的概念是不生不灭，独一无二，不灭不动的。</p><p>但是巴门尼德还达不到这个抽象水平，所以他只是感觉到，那些在时间和空间中，随着时空不断地生灭变化运动发展的都不是存在。那么不在时空之中运动发展的是什么呢，巴门尼德没有具体的表述出来，但这就是后来柏拉图所说的idea，即概念、理念。所有的桌子差异万千，但是桌子的概念只有一个；所有的桌子都有生灭变化的过程，只有桌子的概念它本身没有生灭变化。</p><p>当然我们也可以说巴门尼德是对于存在进行了概括性的描述，即是不生不灭，独一无二，不变不动的东西。比如毕达哥拉斯的数，比如赫拉克利特的逻各斯。所以从这方面来看，巴门尼德的存在恰恰就是数、逻各斯这一类形而上学的东西。所以我们可以说，巴门尼德的存在指的是抽象的思想物。既然存在具有这些特点，那么非存在当然就跟它正好相反。这就引出了非存在的特点：</p><p>(1)  生灭变化</p><p>(2)  运动发展的</p><p>(3)  杂多</p><p>(4)  千差百异</p><p>这就是我们在生活中所看的所有事物。所以在这一点上，巴门尼德的思想就如同惠能的思想一样，风动幡动都是假的，心动才是真的。也就是心中之物才为真，眼见之物则为虚。</p><h2 id="3-存在、思维、语言的同一性"><a href="#3-存在、思维、语言的同一性" class="headerlink" title="3.   存在、思维、语言的同一性"></a><strong>3.</strong>   <strong>存在、思维、语言的同一性</strong></h2><p>哲学中有个基本问题，即思维与存在何为第一性，也就是物质和精神谁决定谁。还有一个问题是思维与存在是否有同一性，也就是思维能不能反映存在。</p><p>思维与存在的同一性最早是被巴门尼德提出来的。在巴门尼德看来，能够被我们思维的东西才是真实存在的。只有概念才能被我们思维，感觉事物只能被我们感受。只有抽象的概念才是我们思维的对象。所以巴门尼德正是把思想的抽象物作为真实的存在，他还认为只有抽象的思想物能够被我们思维，因为我们的思维是概念思维。所以巴门尼德认为，能思想者和能存在者是相统一的，而且他还认为能存在者和能思维者也是可以被描述的。</p><p>事实上，当我们在说话的时候，是有三层东西同时被调动的，一个就是我们的语词，比如“花”是我们的语词。同时，花也是一个可以被思想的概念。并且，花也是代指着一切可以生长可以绽放的事物，所以花又是个客观对象。一个可以被说出来的概念，它指的是这一类事物共同的本质。</p><p>所以巴门尼德被认为是第一个提出了西方哲学中思维与存在乃至语言的同一性。关于存在的学问，就被称之为本体论，而这个本体就不是现象了，是现象背后的东西。所以本体论或者存在论Ontology这个词指的就是关于存在的学问。</p><h2 id="4-芝诺：归谬法和诡辩论大师"><a href="#4-芝诺：归谬法和诡辩论大师" class="headerlink" title="4.   芝诺：归谬法和诡辩论大师"></a><strong>4.</strong>   <strong>芝诺：归谬法和诡辩论大师</strong></h2><p>巴门尼德有一个学生，叫做芝诺，以诡辩论著称。芝诺的观点和我们的常识是完全背离的，也是有些骇人听闻的。所以在学习芝诺的观点之前，我们要去思考三个问题：（1）芝诺是个骗子吗？（2）芝诺是个傻子吗？（3）芝诺是个瞎子吗？</p><p>如果芝诺既不瞎，也不傻，更不是个骗子，那么我们就需要认真地对待芝诺所提出的问题。芝诺所有的观点都是在论证他的老师巴门尼德的观点：一个是存在者存在，非存在不存在；另一个就是思维、存在与语言是同一的。他主要是论证第一个观点，也就是论证真正的存在是不动的以及真正的存在是单一的。</p><p>芝诺使用反证归谬的方法来进行论证，主要是否定运动以及否定多。他关于这两点的论证都以诡辩而著称。关于他否定运动的论证，其中一个叫做阿克琉斯追不上乌龟。阿克琉斯是古希腊传说中著名的英雄，荷马史诗《伊利亚特》里面的主角，他被荷马称之为捷足的阿克琉斯，也就是跑得飞快。芝诺要论证，阿克琉斯追不上乌龟，这个论证实际上涉及到近代所说的极限理论。</p><p>在阿克琉斯和乌龟的竞赛中，他速度为乌龟十倍，乌龟在前面100米跑，他在后面追，但他不可能追上乌龟。因为在竞赛中，追者首先必须到达被追者的出发点，当阿喀琉斯追到100米时，乌龟已经又向前爬了10米，于是，一个新的起点产生了；阿喀琉斯必须继续追，而当他追到乌龟爬的这10米时，乌龟又已经向前爬了1米，阿喀琉斯只能再追向那个1米。就这样，乌龟会制造出无穷个起点，它总能在起点与自己之间制造出一个距离，不管这个距离有多小，但只要乌龟不停地奋力向前爬，阿喀琉斯就永远也追不上乌龟！“乌龟” 动得最慢的物体不会被动得最快的物体追上。由于追赶者首先应该达到被追者出发之点，此时被追者已经往前走了一段距离。因此被追者总是在追赶者前面。</p><p>但是在实践上却是人瞬间就跨过了乌龟，这是与他的论证不相符的。因此芝诺论证出结论：运动会导致矛盾。</p><p>他还做了另外一个很重要的论证，即飞箭不动。设想一支飞行的箭。在每一时刻，它位于空间中的一个特定位置。由于时刻无持续时间，箭在每个时刻都没有时间而只能是静止的。鉴于整个运动期间只包含时刻，而每个时刻又只有静止的箭，所以芝诺断定，飞行的箭总是静止的，它不可能在运动。</p><p>但是从实践来看明明飞箭在运动着。因此芝诺也由此论证出运动会导致矛盾，导致谬误。所以他通过这些悖论对否认运动进行了论证。</p><p>他还有另外一个论证，即否定多。他有一个谷粒悖论，即一斗谷子掉在地上会发出声响，但是，一粒谷子掉在地上却不会发出响声。一斗谷子是由众多谷子组成，如果组成它的每一粒谷子都没有响声，它何以会发出响声？</p><p>这种说法当然是有些强词夺理的，但是在那个年代是极难进行反驳的。这也引出了一个问题：数量到底到什么程度才会导致质量的变化。</p><p>他的悖论也导致了后来西方哲学整体重逻辑轻实践这样一种思维倾向。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/11/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%915.%E5%B7%B4%E9%97%A8%E5%B0%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%92%8C%E9%9D%9E%E5%AD%98%E5%9C%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】赫拉克利特的逻各斯和辩证法</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%914.%E8%B5%AB%E6%8B%89%E5%85%8B%E5%88%A9%E7%89%B9%E7%9A%84%E9%80%BB%E5%90%84%E6%96%AF%E5%92%8C%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%914.%E8%B5%AB%E6%8B%89%E5%85%8B%E5%88%A9%E7%89%B9%E7%9A%84%E9%80%BB%E5%90%84%E6%96%AF%E5%92%8C%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 12:23:29 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;赫拉克利特的逻各斯和辩证法&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#赫拉克利特的逻各斯和辩证法&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;赫拉克利特的逻各斯和辩证法&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;赫拉克利特的逻各斯和辩证法&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-晦涩的辨证思想家：赫拉克利特&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-晦涩的辨证思想家：赫拉克利特&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   晦涩的辨证思想家：赫拉克利特&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;晦涩的辨证思想家：赫拉克利特&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在早期希腊，除了米利都学派和毕达哥拉斯学派，在小亚细亚米利都附近还有一个重要的城邦，在其中孕育着另外一个哲学流派：以弗所学派。赫拉克利特是以弗所的王子，和释迦摩尼身份基本相同，也是同一个时代的人，并且两人的思想也是殊途同归的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫拉克利特不仅是以弗所学派的创建者，也是一位辩证法的思想家，可以说是古代辩证法的创始人。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="赫拉克利特的逻各斯和辩证法"><a href="#赫拉克利特的逻各斯和辩证法" class="headerlink" title="赫拉克利特的逻各斯和辩证法"></a><strong>赫拉克利特的逻各斯和辩证法</strong></h1><h2 id="1-晦涩的辨证思想家：赫拉克利特"><a href="#1-晦涩的辨证思想家：赫拉克利特" class="headerlink" title="1.   晦涩的辨证思想家：赫拉克利特"></a><strong>1.</strong>   <strong>晦涩的辨证思想家：赫拉克利特</strong></h2><p>在早期希腊，除了米利都学派和毕达哥拉斯学派，在小亚细亚米利都附近还有一个重要的城邦，在其中孕育着另外一个哲学流派：以弗所学派。赫拉克利特是以弗所的王子，和释迦摩尼身份基本相同，也是同一个时代的人，并且两人的思想也是殊途同归的。</p><p>赫拉克利特不仅是以弗所学派的创建者，也是一位辩证法的思想家，可以说是古代辩证法的创始人。</p><span id="more"></span><p>我们所习惯的是形式逻辑，即a就是a，b就是b。而辩证法是更加神秘的一套思想，a是a，但又不是a；a是a，但a也是b等等。因此辩证法是相对来说比较晦涩的，赫拉克利特也是向来以思想神秘而著称，具体表现为语言晦涩，一般人很难听懂。晦涩到最为晦涩的哲学家黑格尔谈到赫拉克利特的时候都称其为是一位晦涩的哲学家。</p><h2 id="2-火本原说"><a href="#2-火本原说" class="headerlink" title="2.   火本原说"></a><strong>2.</strong>   <strong>火本原说</strong></h2><p>赫拉克利特的思想实际上是紧接着米利都学派第三位哲学家阿那克西美尼的气本原说的。赫拉克利特认为，世界就是一团火。</p><p>赫拉克利特说：“这个世界，对于一切存在物都是一样的，它不是任何神所创造的，也不是任何人所创造的；它过去、现在、未来永远是一团永恒的活火，在一定的分寸上燃烧，在一定分寸上熄灭”。也就是说这个世界不是神创造的，也不是人创造的，而是自生的，世界是一团不断燃烧不断熄灭的永恒的活火，但是它是按照一定的规则，一定的分寸来燃烧和熄灭的。火燃烧了就是火，火熄灭了就变成了万物，而万物再燃烧又变成了火。所以对于赫拉克利特来说，这个世界就是一个周而复始的火与万物之间循环往复的一个运动。所以他提出，火和万物之间的是一而二，二而一的关系，即燃烧和熄灭的关系。他分别把火→万物和万物→火称之为下降的道路和上升的道路。</p><p>可以说，赫拉克利特将阿那克西美尼的气本原说合乎逻辑地推到了最为稀薄的火这个水平上。</p><h2 id="3-提出逻各斯"><a href="#3-提出逻各斯" class="headerlink" title="3.   提出逻各斯"></a><strong>3.</strong>   <strong>提出逻各斯</strong></h2><p>赫拉克利特提出了西方哲学史上一个极为重要的概念，即逻各斯（logos）。逻各斯在希腊语的原意指的是话语，或者话语背后的语法。话语一定要遵循话语背后的规则，即语法。</p><p>赫拉克利特的鼎盛年是公元前501年，在此时雅典和希腊的许多城邦已经开始上演戏剧了。在希腊戏剧，尤其是悲剧中，由两个部分组成，一个是合唱队，以此来补充戏剧。用唱的方式来讲述戏剧，就像是荷马史诗当年是手弹三弦琴来唱一样，这个唱段就叫做Melos。Melos是充满故事性的唱诵。而悲剧中还有一部分是演员，他们是用对话的方式来演绎戏剧，这个对话就叫做logos。所以Melos和Logos是相互对应的两部分。虽然在希腊悲剧里Melos和Logos是相辅相成的，但是可以说悲剧的整个发展过程是从注重于诗歌乐舞的Melos走向了注重于对话与独白的Logos的，日益把歌变成了剧，日益从唱段变成了对话和对白。Logos是用对话和独白的方式来进行演绎，这与Melos的诗歌乐舞的感性表述形式是不同的。可以说Logos是比较理性的，比较抽象的，因为我们对话是不需要任何的形态，任何的事物或者任何的身体动作来表现的，我们只需要听话、听音，我们只需要理解说的每一句话。而不像合唱队需要奏乐，起舞，唱歌。对话就完全不需要这些外在形式，所以它实际上越来越走向抽象。</p><p>这就是为什么不识一字的人，或者小孩子更喜欢看诗歌乐舞，也可以理解其中的含义，这是一种表演。而对话和独白就是彻底的用概念在演绎，用概念在交流，所以Logos就比Melos更加具有理性，更加具有抽象，更加具有形而上的味道。这就是Logos。</p><p>所以逻各斯指的是背后的东西，它是语法，是规律，是逻辑，是命运，是尺度，也是必然性。</p><p>这个哲学概念正是赫拉克利特提出来的，所以他说过：“神就是永恒流转着的火 而命运 就是那循着相反的旅途 创生万物的逻各斯”。</p><p>赫拉克利特本身是以弗所的王子，他本是可以顺利登顶皇位，但是却主动把权力让给了自己的弟弟，自己终日和孩子玩游戏。这一点其实和释迦摩尼也是类似的。所以赫拉克利特本身其实是清高的。这也是为什么他的思想会晦涩神秘，与凡人完全不同。</p><p>回到上面这句名言，他所表达的其实就是神就是永恒的火，所以神终归也是有形的事物，但是命运却比神更高，命运是循着相反的途程派生出万物的逻各斯。这一点其实也表明了，希腊作为多神教和后面出现的基督教不同，希腊的众神并非是至高无上法力无边的存在。他认为希腊诸神之上还有一个更为神秘的东西，叫做命运。</p><p>所以无论是赫西俄德的《神谱》中表现出的众神更迭，还是希腊悲剧中表现的命运的思想，都表明了在诸神之上还有一个更为至高的力量，这个力量就叫做命运。</p><p>在希腊，命运是一种不出场的东西，它就像是高高悬挂在人与神头顶之上的一把达摩克里斯之剑，随时都可能会掉落下来，我们无法摆脱它的影响。所以在希腊宗教中，神并不是最为至高的存在，在其之上还有着神也无可奈何的命运。</p><p>所以在赫拉克利特的思想中，便出现了火（万物）-神作为具象，命运-逻各斯作为抽象的二元关系。因此古希腊哲学到了这个地方，出现了一个很明显的分殊，即火（万物）与逻各斯，这是一切与一、现象与本质等一系列的二元对立。</p><p>在赫拉克利特的思想中，这个世界是一团永恒的活火，世界从中派生而出。而逻各斯才是世界背后真正起作用的东西，也就是命运。谁也无法超越这个至高无上的东西。众神之间的更迭也是命运的作用使然，也是必然。天神乌拉诺斯被他的儿子克洛诺斯所取代，克洛诺斯又再次被他的儿子宙斯所取代。神一代又一代地被推翻、被取代本身就是被命运所决定的。</p><p>赫拉克利特由此将形而上和形而下彻底对立起来。他曾说，逻各斯对每个人都存在的，但是绝大多数人都对它充耳不闻，视而不见。</p><h2 id="4-从身世的高贵到精神的超越"><a href="#4-从身世的高贵到精神的超越" class="headerlink" title="4.   从身世的高贵到精神的超越"></a><strong>4.</strong>   <strong>从身世的高贵到精神的超越</strong></h2><p>赫拉克利特认为逻各斯对于我们每一个人实际上都是平等地展现的，但是我们看不见它，只有像他这样的人才能看得到。所以他的思想不仅仅导致了世界的二分，也导致了认识和知识论的二分，甚至最后导致身份的二分。这样就使得高贵、卑贱；精英、群氓都被彻底对立开来。从身世的高贵到精神的超越这样的变化在赫拉克利特的思想中就很好的被演示了出来。赫拉克利特的超越也从中表现而出：从王子到平民，从常识到智慧。身世上的下降，堕落象征着灵魂上的上升。</p><p>赫拉克利特曾明确表示：“一个最优秀的人抵得上一万个人”。他本身在身世上是最为优秀的，但是他却自愿沉沦，乡间独居，他进行了精神的超越，所以他认为自己变得更优秀了。</p><p>本体论中有着现象和本质的二元对立。在赫拉克利特的思想中表现为火（万物）与逻各斯的对立，在释迦摩尼的思想里表现为色相与真如之间的对立。另一方面知识论上也是对立的，如果只注重于现象，那就是一种执迷，那就是希腊所说的意见，如果一个人追求真理，那么佛教就称之为般若。因此知识论的二分和本体论的二分可以说是完全对应的。这种知识论的二分从而也带来了群氓和精英的二分，芸芸众生只关注现象，而把握世界的本质，把握逻各斯的人就是精英了。所以赫拉克利特说绝大多数人都是看不到逻各斯的。</p><h2 id="5-古代辩证法的奠基人"><a href="#5-古代辩证法的奠基人" class="headerlink" title="5.   古代辩证法的奠基人"></a><strong>5.</strong>   <strong>古代辩证法的奠基人</strong></h2><p>赫拉克利特还是古代辩证法的创始人。他有一句著名的名言：“人不能两次走进同一条河流”，即一条河流永远在运动，万物流变，无物常住。这毫无疑问是表达了一种辩证的思想，但是对于人们来说，就有点诡辩了。</p><p>他明确提出了这种现象出现的原因：对立统一。他认为正是对立的东西导致了统一。“不同的音调造成最美的和谐”，这句话就是表明了对立面的辩证统一。生与死、老与少、醒与梦都是相互对立的，他们相互转化，相互统一。赫拉克利特是古代社会最早明确表述了我们今天熟知的辩证法思想的人。</p><p>赫拉克利特还提出了一种相对主义的观点，他提出不同的事物有着不同的标准。他说鸟在淤泥中洗澡，人不能直饮海水但是鱼却可以，所以不同的事物它具有的价值是不同的。他的这种思想也有着一句名言：“最美的猴子同人类相比也是丑陋的”。正如《庄子》中所说：“毛嫱丽姬，人之所美也，鱼见之深入，鸟见之高飞”。沉鱼落雁这个成语出自《庄子·齐物论》，现在已经是个褒义词，在最开始它的意思是人的美女在动物看来是个怪物。</p><p>但是辩证法如果再推进，就容易变为诡辩论。据说赫拉克利特有一个学生，叫做克拉底鲁，他就把赫拉克利特的辩证法推向了诡辩论。克拉底鲁曾经说：“人连一次都不能走进同一条河流”。但是这种的表述如果作为正确的，那么我们的语言无法去表述任何东西了，因为万事万物都在变化着。所以克拉底鲁认为，对于任何事物我们都不能去说，因为我们一说它是什么他就已经不是什么了。这样就走向了一个极端，因此克拉底鲁说：“对于任何事物我们充其量只能指一指而已，我们任何都不能说”。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%914.%E8%B5%AB%E6%8B%89%E5%85%8B%E5%88%A9%E7%89%B9%E7%9A%84%E9%80%BB%E5%90%84%E6%96%AF%E5%92%8C%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%913.%E5%BD%A2%E8%80%8C%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E3%80%81%E6%AF%95%E8%BE%BE%E5%93%A5%E6%8B%89%E6%96%AF%E5%92%8C%E7%A5%9E%E7%A7%98%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%913.%E5%BD%A2%E8%80%8C%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E3%80%81%E6%AF%95%E8%BE%BE%E5%93%A5%E6%8B%89%E6%96%AF%E5%92%8C%E7%A5%9E%E7%A7%98%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 09:33:36 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-何谓形而上学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-何谓形而上学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   何谓形而上学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;何谓形而上学&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;形而上学（metaphysical），名来自于周易中的”形而上者谓之道，形而下者谓之器”。器，即处于一切形体之下的东西。而形而上就是无形的东西，超越形体。大道无形，形而上学就是研究这些具有超越性的玄妙的一种学问。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2-毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2-毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2.   毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;毕达哥拉斯是形而上学的奠基人，同时也是一位数学家，谐音学家和神秘主义宗教改革者。毕达哥拉斯生活于小亚细亚，因此在四十岁前曾受教于阿纳克西曼德。之后逃亡而出，游历埃及，巴比伦甚至波斯，最后来到了南意大利的克罗顿。在这个地方创立了毕达哥拉斯学派。毕达哥拉斯学派一直活跃于罗马帝国时期取缔希腊学院。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义"><a href="#形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义" class="headerlink" title="形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义"></a><strong>形而上学、毕达哥拉斯和神秘主义</strong></h1><h2 id="1-何谓形而上学"><a href="#1-何谓形而上学" class="headerlink" title="1.   何谓形而上学"></a><strong>1.</strong>   <strong>何谓形而上学</strong></h2><p>形而上学（metaphysical），名来自于周易中的”形而上者谓之道，形而下者谓之器”。器，即处于一切形体之下的东西。而形而上就是无形的东西，超越形体。大道无形，形而上学就是研究这些具有超越性的玄妙的一种学问。</p><h2 id="2-毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人"><a href="#2-毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人" class="headerlink" title="2.   毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人"></a><strong>2.</strong>   <strong>毕达哥拉斯：西方形而上学的奠基人</strong></h2><p>毕达哥拉斯是形而上学的奠基人，同时也是一位数学家，谐音学家和神秘主义宗教改革者。毕达哥拉斯生活于小亚细亚，因此在四十岁前曾受教于阿纳克西曼德。之后逃亡而出，游历埃及，巴比伦甚至波斯，最后来到了南意大利的克罗顿。在这个地方创立了毕达哥拉斯学派。毕达哥拉斯学派一直活跃于罗马帝国时期取缔希腊学院。</p> <span id="more"></span><h2 id="3-迷狂的升华：希腊宗教的发展"><a href="#3-迷狂的升华：希腊宗教的发展" class="headerlink" title="3.   迷狂的升华：希腊宗教的发展"></a><strong>3.</strong>   <strong>迷狂的升华：希腊宗教的发展</strong></h2><p>毕达哥拉斯是希腊神秘主义宗教的改革者。希腊宗教从神秘主义宗教走向了对音乐与数的迷狂。</p><p>在希腊的精英阶层，人们崇尚着奥林匹斯宗教。这种宗教充满着一种清醒的、理性的精神。但是在希腊民间存在着神秘色彩的神的崇拜。比如对于酒神狄奥尼索斯的崇拜，希腊在很早的时候就出现了一年一度的酒神节。崇拜者主要是妇女们，她们会在酒神节这一天成群结队来到荒郊野外，带上葡萄酒狂饮，从而放声歌唱，载歌载舞，以此演化出了一种表演形式——戏剧，从而发展出了悲剧和喜剧。</p><p>但是这种表现形式是野蛮的。人们陷入了癫狂的状态，抓取山中的小动物，现场撕裂吃掉，以此表达对受苦受难的酒神的崇拜，并且时常伴随着两性关系的放纵。所以酒神节是彻底的狂欢，借助酒的作用最后达到肉体和灵魂的同时迷狂。虽然这是一种疯狂，但是这对于当时处于以理性为特点的奥林匹斯宗教统治的希腊城邦社会是非常有必要存在的。当人们长时间处于理性统治的环境，内心的躁动就会不断地兴起，因此酒神节是一个宣泄内心不安躁动的机会。</p><p>但是酒神崇拜本身还是通过酒的力量从而达到迷狂的状态。因此之后发展出了一种更为纯净的宗教——奥尔弗斯宗教。</p><p>奥尔弗斯是希腊神话传说中的一位歌手，据说他的歌声、琴声可以感动花鸟鱼兽，所以我们经常看到的奥尔弗斯的图像是奥尔弗斯坐在中间，弹着七弦琴，旁边有着各种各样的动物，达到一种祥和、宁静的状态。据说奥尔弗斯因为拒绝参加酒神狄奥尼索斯的狂欢，因此被酒神的崇拜者们撕成了碎片。但是之后死而复生，成为了一位新的神。因此奥尔弗斯的崇拜者拒绝饮酒达到肉体与灵魂的迷狂。他们借助音乐达到一种灵魂的纯净的迷狂。这种方式相比于借助酒显得更为的有效、精妙，以及高深。</p><p>奥尔弗斯的崇拜者认为，可以通过音乐以及道德修行，从而使得灵魂可以摆脱肉体，在不同的灵魂中间轮回，甚至上升到神的境界。从而开创了西方第一个主张灵魂可以摆脱肉体的宗教观念。</p><p>毕达哥拉斯就是奥尔弗斯宗教的一位改革者，他把奥尔弗斯宗教这种沉浸于音乐之中的意境进一步提升到沉浸于数学之中。从而完成了从奥尔弗斯崇拜到毕达哥拉斯学派的转变。他要把奥尔弗斯崇拜中，通过音乐达到的精神上宁静的迷狂发展为从数学中领悟到的迷狂。因此毕达哥拉斯学派门口有一个牌子，上面写着“不懂数学者不得入内”。</p><p>到后来，毕达哥拉斯这种对于数学的迷狂经过以弗所学派的赫拉克利特的逻各斯最后到柏拉图的理念，越加走向一种理性的迷狂。</p><p>纵观希腊的迷狂升华，我们可以看到迷狂从肉体走向精神，从感性走向理性，从形而下走向形而上。</p><h2 id="4-毕达哥拉斯的哲学建树"><a href="#4-毕达哥拉斯的哲学建树" class="headerlink" title="4.   毕达哥拉斯的哲学建树"></a><strong>4.</strong>   <strong>毕达哥拉斯的哲学建树</strong></h2><p>毕达哥拉斯的哲学建树是由他的数本原说决定的。毕达哥拉斯提出，数是万物的本原。这种思想是石破天惊的，因为无论是米利都学派提出的水本原，还是气本原，还是后面发展出的火本原，甚至原子本原，这些东西都是我们所能看得到摸得着的，它都是某种实物。而数是没有形体的，我们从未看到过数的样子，阿拉伯数字只不过是数的符号。</p><p>虽然我们看不到数的形体，但是任何事物都有数。一物为一物，正是因为它有着数的规定性。毕达哥拉斯作为西方形而上学的奠基人，上来就把目光超越了我们熟知的经验的形而下的事物，因此它提出数是万物的本原。</p><p>毕达哥拉斯提出了数和万物之间的一种因果关系，或者一种构造和被构造的关系。他提出的数是有形的数，他不可能达到彻底的抽象。所以他提出数是万物的本原，而1又是数的本原。毕达哥拉斯认为1既不是奇数，也不是偶数，而是介乎于奇数和偶数之间的一个原始的数。</p><p>毕达哥拉斯认为1就是一个点，2为线，3为面，4为体，体构建出水火土气，四种物质相互结合转化形成万物。</p><p>但是我们可以发现，这时候毕达哥拉斯思想中的数是一种物理的，而非数学的。因为它是占据具体空间的。</p><p>而且毕达哥拉斯还提出一个很有意思的观点，他认为万事万物都是对数的某种摹仿。他提出了摹仿说，后来极大地影响了柏拉图。他认为，任何事物背后都有个数这样一种实指，事物都具有数的象征性。也就是说数字象征着某些事物或者某些性质。就比如对于本土而言，8是好的，4是不吉利的。而毕达哥拉斯认为，1是真理，因为1是不变的，不动摇的；2是意见，代表着左右摇晃，真理和意见是相对立的；4和9是正义，因为4是第一个偶数的平方，而9是第一个奇数的平方，平方代表着四平八稳；5是婚姻，因为5是第一个偶数和第一个奇数的和，代表着广义的婚姻，即一切事物的阴阳相合；8是爱情和友谊，因为音乐是8度谐音；10是完美与和谐，因为10是1，2，3，4之和，是一种融合，因为1，2，3，4分别代表着点线面体，四个相加即为完满与和谐。</p><p>所以可以感受到，毕达哥拉斯这种观点带有着猜测主义甚至是迷信色彩。</p><h2 id="5-毕达哥拉斯定理与不可通约数危机"><a href="#5-毕达哥拉斯定理与不可通约数危机" class="headerlink" title="5.   毕达哥拉斯定理与不可通约数危机"></a><strong>5.</strong>   <strong>毕达哥拉斯定理与不可通约数危机</strong></h2><p>毕达哥拉斯游历了埃及和巴比伦，同时也学习了数学知识。从而发现了毕达哥拉斯定理，也就是勾股定理。</p><p>但是毕达哥拉斯学派有一位传人叫做希帕索，他通过毕达哥拉斯定理发现如果一个直角三角形的两个直角边为1，那么斜边是一个开不出来的数。这就是西方数学史上第一次大危机，也叫不可通约数/无理数危机。因为在那个时代，除了1之外只存在两种数——奇数和偶数，他们认为任何数都可以通过通约的方式来表示，即用分数的方式。所以人们无法把握根号二这种无理数。一直到2000年后，17世纪的笛卡尔创立了解析几何才真正地解释和解决了这个问题。</p><p>但是这次危机导致了数和形的分离。明明可以画出形，但是找不到这个数。在当时导致数的神秘化，即数不是我们能够看到的，数是极为高深的思想人才能把握的。所以会认为面对数的人比面对形的人水平要高得多，因为他们是面对着形而上的东西。这就导致了后来一系列的形而上与形而下的分离，比如希腊悲剧中命运和角色的分离，赫拉克利特哲学中逻各斯和火与万物的分离，柏拉图的哲学中理念与感觉事物之间的分离。</p><p>数学和形而上学有着密切的关系，所以罗素作为大哲学家和大数学家，在评价毕达哥拉斯学派的希帕索导致了这一系列的分离的哲学意义时，他说数和形的分离就导致最后我们会发现思想的结果如果和感觉的结合相矛盾，我们宁愿相信思想的结果，不相信感觉，这也导致了整个西方哲学超越性与形而上的倾向。这也就导致了西方哲学会认为形而上的东西更为接近实质，这也导致了之后一脉相传的西方哲学一直到黑格尔哲学一直秉持着本质先于存在，本质决定存在的西方主流思想。本质作为形而上的东西，是思想才能把握的，是抽象的结果，要比看得见摸得着的具体存在更为真实，而且在逻辑上和时间上更具有优先性，先有本质后有存在，本质决定存在，这种思想一直到20世纪的存在主义才开始颠覆，哲学才开始把矛头对向这种传统的本质先于存在的思想，从而提出存在决定本质。</p><p>毕达哥拉斯和形而上的关系：“本质先于存在”和“本质决定存在”的西方形而上之源。</p><h2 id="6-毕达哥拉斯学派的神秘主义与精英主义"><a href="#6-毕达哥拉斯学派的神秘主义与精英主义" class="headerlink" title="6.   毕达哥拉斯学派的神秘主义与精英主义"></a><strong>6.</strong>   <strong>毕达哥拉斯学派的神秘主义与精英主义</strong></h2><p>毕达哥拉斯学派带有一种非常强的神秘主义和精英主义色彩。数和形的分离，也就意味着灵魂与肉体的分离。这就与希腊当时流行的朴素的灵肉统一的观点是背道而驰的，一直到后面的苏格拉底之死，柏拉图被赶出雅典事实上都和他们灵魂超越肉体以及哲学形而上的倾向是直接相关的。据说毕达哥拉斯学派本身就有很多规矩，像是一个宗教教派一样，毕达哥拉斯本人禁止杀生，不许吃动物的心等等。这一切都是因为他们认为灵魂可以在不同的肉体中轮回转世。据说有一次毕达哥拉斯阻止一个人去打一只狗，因为他从狗的叫声中听出了他一个死去的朋友的声音，他相信他朋友的灵魂栖居在这个狗的身上。毕达哥拉斯主义也是最早主张灵魂可以在不同的肉体中轮回转世甚至最后超越肉体的，这样一种带有唯灵主义倾向的哲学流派。所以毕达哥拉斯不仅是形而上学的开创者，也是灵魂轮回转世思想的理论奠基者。</p><p>哲学这个概念据说就是由毕达哥拉斯提出来的。“对智慧的热爱”这个概念据说就是毕达哥拉斯第一次使用，也由此延伸出了智慧与常识、真理与意见之间的划分和对立。从而也体现出了精英与群氓之间的差异。这些差异在之后被以弗所学派的创派者赫拉克利特发展到了一种极端绝对的程度，所以之后西方哲学尤其是形而上学的思想家们往往都带有思想上的精英主义的特点。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%913.%E5%BD%A2%E8%80%8C%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E3%80%81%E6%AF%95%E8%BE%BE%E5%93%A5%E6%8B%89%E6%96%AF%E5%92%8C%E7%A5%9E%E7%A7%98%E4%B8%BB%E4%B9%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】哲学之父泰勒斯和米利都学派</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%912.%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E7%88%B6%E6%B3%B0%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%92%8C%E7%B1%B3%E5%88%A9%E9%83%BD%E5%AD%A6%E6%B4%BE/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%912.%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E7%88%B6%E6%B3%B0%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%92%8C%E7%B1%B3%E5%88%A9%E9%83%BD%E5%AD%A6%E6%B4%BE/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 09:30:44 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;哲学之父泰勒斯和米利都学派&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#哲学之父泰勒斯和米利都学派&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;哲学之父泰勒斯和米利都学派&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;哲学之父泰勒斯和米利都学派&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-泰勒斯：水本原说&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-泰勒斯：水本原说&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   泰勒斯：水本原说&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;泰勒斯：水本原说&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;泰勒斯是古希腊小亚细亚米利都城邦的一位哲学家。它生活在公元前7到6世纪。按照后世哲学家的记载，泰勒斯的鼎盛年（40岁正当壮年）大约是在公元前585年。泰勒斯被称为哲学之父，是因为他的一句话：“&lt;strong&gt;万物都是从水中产生，而后又复归于水&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;泰勒斯被称为古希腊的七贤之一，与雅典的立法者梭伦等思想家被齐列为贤人。希腊北边的德尔菲阿波罗的神庙上面有一句箴言，也是泰勒斯的名言：“人啊，认识你自己”。这句话与几百年后的苏格拉底之死也有一定的关系。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="哲学之父泰勒斯和米利都学派"><a href="#哲学之父泰勒斯和米利都学派" class="headerlink" title="哲学之父泰勒斯和米利都学派"></a><strong>哲学之父泰勒斯和米利都学派</strong></h1><h2 id="1-泰勒斯：水本原说"><a href="#1-泰勒斯：水本原说" class="headerlink" title="1.   泰勒斯：水本原说"></a><strong>1.</strong>   <strong>泰勒斯：水本原说</strong></h2><p>泰勒斯是古希腊小亚细亚米利都城邦的一位哲学家。它生活在公元前7到6世纪。按照后世哲学家的记载，泰勒斯的鼎盛年（40岁正当壮年）大约是在公元前585年。泰勒斯被称为哲学之父，是因为他的一句话：“<strong>万物都是从水中产生，而后又复归于水</strong>”。</p><p>泰勒斯被称为古希腊的七贤之一，与雅典的立法者梭伦等思想家被齐列为贤人。希腊北边的德尔菲阿波罗的神庙上面有一句箴言，也是泰勒斯的名言：“人啊，认识你自己”。这句话与几百年后的苏格拉底之死也有一定的关系。</p><span id="more"></span><p>在泰勒斯之前，希腊曾经有过以为游吟诗人，和荷马同时代的，叫做赫西俄德。他曾经在游吟中唱出了一部《神谱》，这部作品中梳理了希腊神的血缘关系。《神谱》讲述了诸神都是从一种叫混沌chaos里面产生出来的。然后从混沌产生的大地盖亚生出了天神乌拉诺斯和海神蓬托斯。大地盖亚有和她的儿子乌拉诺斯结合，生下来一批泰坦神族。泰坦神族一共有12个，都代表着天地之间的山川河流森林草场。泰坦神族最小的一个小儿子叫克洛诺斯，又和他的姐姐相结合，就生下了奥林匹斯神族。</p><p>由于希腊宗教是多神教，不同的神代表着某种自然现象或者社会现象。虽然《神谱》是讲述了神灵们的血缘关系，但是由于祂们分别代表着不同的自然现象又或者是社会现象，所以《神谱》实际上是用前科学/前哲学/神学的思维方式，讲述了宇宙的起源和自然演变。比如最初是混沌，混沌产生大地，大地产生天宇，大地与天宇之间出现了造山造海的运动，各种各样的山川河流森林草场还是出现。之后的奥林匹斯神族代表着风雨雷电这些自然现象，而宙斯的后代们又开始代表不同的社会现象。所以赫西俄德实质上是通过神们讲述了万物的起源。但是终归是靠神们的血缘关系来进行讲述的。</p><p>而泰勒斯的伟大之处就在于第一次摆脱了神话思维，直接从自然物质出发解释万物本源。这代表着人类思维的一大步。</p><p>亚里士多德认为，泰勒斯之所以认为水是万物本原可能是出自于两个方面：（1）通过科学的观察，泰勒斯发现任何种子都必须要靠湿润才能滋生，而水是湿润的本原。所以他提出水是万物的本原。（2）在希腊神话中，水、海神、河神这些象征着水的神灵，都是希腊神谱里面比较古老的神祇。比如在荷马史诗《伊利亚特》里，就有这样的诗句：请你一手抓住丰产的大地 一手抓住金光闪闪的斯蒂克斯河 向我起个誓。大地是最为古老的神祇，而河神也是比较古老的存在。所以要一手抓住丰产的大地，一手抓住金光闪闪的斯蒂克斯河，所以亚里士多德说：“ 对希腊人来说，最古老的东西也是他们最尊重的“。</p><p>所以泰勒斯说水是万物的本原，虽然很简单，但是已经完成了从神话思维向哲学思维的飞跃。</p><h2 id="2-万物有灵论"><a href="#2-万物有灵论" class="headerlink" title="2.   万物有灵论"></a><strong>2.</strong>   <strong>万物有灵论</strong></h2><p>泰勒斯认为，万物都是有灵魂的。这说明泰勒斯不仅侧重于解释万物是从什么东西里面演变过来，他还企图解决万物是如何演变而来的。所以他认为万物都有其灵魂，所以可以运动，可以相互转换。泰勒斯就说过：“铁有灵魂“，因为他可以运动。磁石也有灵魂，因为它可以吸引铁。泰勒斯把事物的一切运动都理解为其有着一种内在的灵魂。虽然这种观点很朴素，但是他开始企图从内在的方面，从灵魂的方面来解释万物运动的原因。</p><h2 id="3-米利都学派"><a href="#3-米利都学派" class="headerlink" title="3.   米利都学派"></a><strong>3.</strong>   <strong>米利都学派</strong></h2><p>泰勒斯出自于小亚细亚的米利都，现位于土耳其。米利都自泰勒斯之后，出现了三位哲学家，形成了米利都学派。</p><h3 id="1-阿纳克西曼德：提出apeiron"><a href="#1-阿纳克西曼德：提出apeiron" class="headerlink" title="(1)  阿纳克西曼德：提出apeiron"></a>(1)  阿纳克西曼德：提出apeiron</h3><p>这位哲学家和我国的哲学家老子几乎是同时代的。按照文献记载，他的鼎盛年大概是在公元前570年，老子大约是在公元前571年出生的。两人基本是同一个时代的人，并且他们的思想也殊途同归。他们的思想都涉及到了一个很深刻的话题——关于道的问题。</p><p>阿纳克西曼德作为泰勒斯的学生，提出了自己关于万物本原的理解。他在哲学史上有很多重要的贡献：</p><p>他最初提出了本原arche这个概念。泰勒斯只是说世界出自于水，但是并没有用本原这个词。本院这个概念据说就是阿纳克西曼德的一个首创。本原这个词指的就是一切事物的开端，一切事物的根本。</p><p>他不认可水本原说。但是他发现除了水之外的事物都有着更多的缺陷。如果水作为本原是有问题的，那么其他的东西可能更有这样的问题。所以他提出了一种否认的、超越的想法来解释万物的本原，即万物的本原可能是一个什么都不是的东西。他发现任何一个具体的东西，任何一个有规定的东西都不足以来说明万物。他就提出万物的本原是一种没有任何规定的东西，用希腊语表述就是apeiron。希腊语中，peiron是规定、限制的意思，而apeiron就是无规定无限制。</p><p>老子在道德经的第一句中说：“道可道 非常道“。也就是说，作为万物本源的道，它本身是说不清道不明的。也就是说它是无法限制无法规定的。当我们去说一个东西是一个东西的时候，是因为它具有着某种规定性。人之为人是有着人之为人的规定性。只有拥有这种规定性，才能说一个东西是一个东西。而任何东西只要是某个东西了，它就很难去描述别的东西。即便是像水这样，解释力度很强的原初事物，它也有它的死角。所以万物的本原就一定是一个任何有规定的东西都可以由它来解释但是它本身却是不可解释的。</p><p>阿纳克西曼德的apeiron和老子的道异曲同工。apeiron是一种没有任何规定的原初状态。但是正因为它没有规定，它可以阐述任何有规定的东西。</p><p>但是apeiron比起道，有着一种优越性。关于如何从apeiron到peiron，老子的解释非常的独断，他是用了一种宣称式的方式。但是我们要问，道如何生一。道和一存在着本质上的差异。道是没规定的，是apeiron的。而一是有规定的，是peiron。阿纳克西曼德提出了冷热干湿的矛盾运动，从而解释了道生一这一过程。apeiron本身固然没有规定性，但是具有两种矛盾，也就是冷热和干湿。这两对矛盾两两结合，也就产生出来了不同的自然物质。比如干和热，就生出了火；干和冷结合产生了土；湿与热结合产生了气；与冷结合产生了水。然后土火水气两两结合，产生了世间万物。</p><h3 id="2-阿那克西美尼：气原说"><a href="#2-阿那克西美尼：气原说" class="headerlink" title="(2)  阿那克西美尼：气原说"></a>(2)  阿那克西美尼：气原说</h3><p>阿那克西美尼是阿纳克西曼德的学生，他的鼎盛年是在公元前546年。他是米利都学派前两位哲学家的思想的一个综合者，所以我们可以把他看作是一位集大成者。</p><p>阿那克西美尼提出，气是万物的本原。气是什么我们暂且不表，毋庸置疑的是，气是一个peiron，不同于阿纳克西曼德的apeiron。从这方面来说，气好像是对apeiron的一个倒退。但事实上，借用黑格尔所说，这经历了一个从肯定——否定——否定之否定的过程。水，是一个肯定，因为我们都知道水是一个什么样的东西。而阿纳克西曼德的apeiron是一个否定，因为它什么都不是。我们固然会惊叹于阿纳克西曼德提出apeiron的水平之高，但是也不由得思考一个问题：我们询问什么是万物的本原，回答却是一个什么都不是的东西，因此我还是不知道什么是万物的本原。你需要告诉我什么是万物的本原，而不是什么不是万物的本原。所以固然apeiron水平极高，但它是一个否定的概念，是对于所有的有规定事物的否定。所以就这点来说，apeiron是不尽人意的。</p><p>所以阿那克西美尼提出个叫气的东西。气相比于其他的事物，最大的优势就是其是虚幻的。和水、火等事物相比，也是最为神秘的。从这方面看，气是否定之否定，兼具了peiron的规定性和apeiron的超越性。</p><p>黑格尔的哲学从是从逻辑学开始，经理三种阶段：有——无——变。有就是有某种东西，无就是什么都没有，无最后会带来变。所以可以说，阿那克西美尼把气作为万物的本原是对于前两位思想家的一个理论总结。</p><p>阿纳克西美尼和他老师一样，也解释了气是如何滋生出其他生物的。阿那克西美尼去掉了干湿这对矛盾，只保留了冷热。他认为冷和热这两种不同的性质就会导致气发生两种相反的运动。随着冷的发展，气就会逐渐凝聚。而热会导致稀散。气凝聚为风，风凝聚为云，云凝聚为水，水凝聚了为土。热会导致稀散，就会产生出火。</p><p>阿那克西美尼给出后世哲学极为重要的启示：（1）越稀薄的东西越具有apeiron的特点，稀薄的东西越具有无定形的特点。这样火作为比气更稀薄的东西，在这个逻辑链下岂不是更有资格成为万物的本原，这就引出了赫拉克利特的火本原说。（2）不同的事物形态的变化和他的凝聚以及稀散的程度有关系。这就引出了毕达哥拉斯的数本原说。在具体的有形形态背后决定着它们的这种形态乃至它们相互转化的恰恰是这个是这个事物所具有的数量规定。也就是说不同的事物的量的规定，就决定了事物的不同状态。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%912.%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E7%88%B6%E6%B3%B0%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%92%8C%E7%B1%B3%E5%88%A9%E9%83%BD%E5%AD%A6%E6%B4%BE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】哲学的基本问题</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%911.%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%911.%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 09:20:03 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;哲学的基本问题&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#哲学的基本问题&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;哲学的基本问题&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;哲学的基本问题&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-哲学是什么&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-哲学是什么&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   哲学是什么&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;哲学是什么&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;哲学是一种智慧，并非常识或者技能&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总是活在两个世界中，一个客观世界和主观世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古希腊：对智慧的热爱。   philosophia=philo+Sophia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荷马史诗——奥林匹亚——神庙——雕塑——绘画——抒情诗——悲剧喜剧——希腊哲学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后哲学攀上了高峰。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="哲学的基本问题"><a href="#哲学的基本问题" class="headerlink" title="哲学的基本问题"></a><strong>哲学的基本问题</strong></h1><h2 id="1-哲学是什么"><a href="#1-哲学是什么" class="headerlink" title="1.   哲学是什么"></a><strong>1.</strong>   <strong>哲学是什么</strong></h2><p>哲学是一种智慧，并非常识或者技能</p><p>人总是活在两个世界中，一个客观世界和主观世界。</p><p>古希腊：对智慧的热爱。   philosophia=philo+Sophia</p><p>荷马史诗——奥林匹亚——神庙——雕塑——绘画——抒情诗——悲剧喜剧——希腊哲学</p><p>最后哲学攀上了高峰。</p><span id="more"></span><p>黑格尔：密涅瓦的猫头鹰只有在黄昏时候才起飞。</p><p>密涅瓦是罗马对于智慧女神雅典娜的称呼。猫头鹰是其象征物。</p><p>智慧往往是在一个时代、一个民族、一个个体的黄昏时候才会到来。</p><h2 id="2-哲学、科学、神学的关系"><a href="#2-哲学、科学、神学的关系" class="headerlink" title="2.   哲学、科学、神学的关系"></a><strong>2.</strong>   <strong>哲学、科学、神学的关系</strong></h2><p>人类面对重大问题最为重要的三门学科。</p><p>罗素：哲学与科学的差别在于是否有确定性答案。问题领域不同。神学和哲学虽然都探讨没有确定性答案的知识范围，但是它们探讨的方法不同。神学是用信仰，哲学是用理性。</p><p>哲学所探讨的终极问题古往今来都是一样。阳关下面没有新鲜事。</p><p>怀德海：整个一部西方哲学史就是对柏拉图哲学的一个注释。</p><h2 id="3-哲学有什么意义呢"><a href="#3-哲学有什么意义呢" class="headerlink" title="3.   哲学有什么意义呢"></a><strong>3.</strong>   <strong>哲学有什么意义呢</strong></h2><p>如果哲学问题是没有终极解的，那哲学不是一门很无聊的学科吗。</p><p>哲学就是一门无聊的学问。因为人就是一种无聊的生物。人的特点就是他的无聊性。无聊就是他不能满足于，停滞于那些确定性的知识范围。她一定要去追问那些永无答案、超越性的问题。这正是人的神性所在。</p><p>人是一种无聊的生物，他被抛入到哲学的境界，哲学是他永不可逃避的一种宿命。任何一个人，哪怕是大字不识一个，也都会在酒足饭饱之余去思考一些哲学问题。</p><p>正是这些无聊的问题使人不断超越。</p><p>哲学就是一种自觉地怀疑意识和批判精神，这就是哲学的一种本性。</p><h2 id="4-西方哲学和中国哲学"><a href="#4-西方哲学和中国哲学" class="headerlink" title="4.   西方哲学和中国哲学"></a><strong>4.</strong>   <strong>西方哲学和中国哲学</strong></h2><p>苗力田：中西哲学是有很大差别的。中国哲学重现世，尚事功，学以致用。主要是道德实践，仁义礼智，忠君孝亲。知行合一，中国哲学的最高境界。西方哲学重超越，尚思辨，学以致知。</p><h2 id="5-哲学探讨的问题"><a href="#5-哲学探讨的问题" class="headerlink" title="5.   哲学探讨的问题"></a><strong>5.</strong>   <strong>哲学探讨的问题</strong></h2><h3 id="1-心物问题"><a href="#1-心物问题" class="headerlink" title="(1)  心物问题"></a>(1)  心物问题</h3><p>心到底是什么，物又是什么，心是从属于物的吗，还是心有其独立性？心和物在最深的地方它是不是相互之间就是融为一体的？心和物到底是什么关系？</p><h3 id="2-目的性问题"><a href="#2-目的性问题" class="headerlink" title="(2)  目的性问题"></a>(2)  目的性问题</h3><p>这个宇宙有没有任何一种统一性或者目的性呢？他是不是朝着某一个目标演进的呢？当今我们相信着进化论，我们相信生物的进化是从低级到高级，从简单到复杂，从单细胞到多细胞，从无生物到有生物，而且不断地向更高的方向发展。是谁规定了这种方向性？这里面是不是会有一个伟大的计划，一位伟大的设计师？我们只能看到结果，但是我们不知道原因。如果有目的性和方向性，这是谁规定的。也许进化本身的发展就是由一位伟大的设计师所规定的。他将一切设计输入到138亿年前爆炸的那个原始物质。这一切都是可能的。</p><h3 id="3-规律性问题"><a href="#3-规律性问题" class="headerlink" title="(3)  规律性问题"></a>(3)  规律性问题</h3><p>我们的教育让我们坚信着有不以我们物质为转移的客观规律。可是到底是这个世界本身有着某种规律，还是我们人是一种喜爱秩序的动物乃至于我们一思考自然，自然就被赋予了某种自然秩序？这就是康德的问题，人给自然立法的问题。到底是世界本身有规律，还是世界是我们人在我们的思考世界的过程中由于我们喜好秩序的天性而给自然打上去的烙印。到底我们看到的东西有颜色还是我们人的眼睛的反射原因。这颜色究竟是客观世界本身就有的，还是我们人具有的一种调节的结果。狗看到的世界和我们看到的色彩一样吗？鸡看到的形状和我们看到的一样吗？究竟是我们看对了，还是它们看对了。又或者从来就没有统一的色彩或者形状，一切是因主体而异了。</p><h3 id="4-人是什么"><a href="#4-人是什么" class="headerlink" title="(4)  人是什么"></a>(4)  人是什么</h3><p>人是不是由一些不纯粹的碳和水化合而成的一小块微小的东西，孤立无援地在一个渺小而不重要的星球上爬行着。还是像莎士比亚在《莎姆雷特》中所说的，宇宙的精华、万物的灵长。我们今天所获得的许多成就，固然是我们人类伟大的印证，但是同时焉知不是我们的行为导致了许多弊端从而导致了自然的灾害。许多的灾难本身出现的原因可能就是我们和自然的关系出现了不协调，我们太狂妄，我们认为人定胜天，最后导致的一系列的恶劣后果。</p><h3 id="5-善的意义"><a href="#5-善的意义" class="headerlink" title="(5)  善的意义"></a>(5)  善的意义</h3><p>我们经常说人生在世，我们应该有道德追求，我们应该追求善，但是善本身到底是否有着永恒性。如果生命注定了就是那么弹指一挥间，就是那几十年上百年的生命，那么我们还有什么必要去追求善？我们为什么不全心全意地去追求幸福，得过且过，及时行乐？善还有什么永恒的价值？那么这种对善的追求，是否一定需要一个彼岸的支撑，一定需要有一个来世的信仰，我们相信好人必有好报。这才是我们此生追求善的一个勇气。否则我们为什么要去追求善呢？</p><h3 id="6-智慧问题"><a href="#6-智慧问题" class="headerlink" title="(6)  智慧问题"></a>(6)  智慧问题</h3><p>我们人自诩是有智慧的，但是我们这种智慧到底是一种智慧，还是一种精致的愚蠢。所以米兰·昆德拉说：人类一思考，上帝就发笑。我们以为我们可以明察秋毫、洞悉万物，可以掌握自然的规律，征服世界、改造自然，焉知我们不是井底之蛙。我们焉知我们不是一群蚂蚁而已。</p><h2 id="6-看门大叔三问"><a href="#6-看门大叔三问" class="headerlink" title="6.   看门大叔三问"></a><strong>6.</strong>   <strong>看门大叔三问</strong></h2><h3 id="1-你从哪里来？"><a href="#1-你从哪里来？" class="headerlink" title="(1)  你从哪里来？"></a>(1)  你从哪里来？</h3><p>古希腊关注的世界的本原问题。</p><h3 id="2-你到哪里去？"><a href="#2-你到哪里去？" class="headerlink" title="(2)  你到哪里去？"></a>(2)  你到哪里去？</h3><p>中世纪基督教哲学所关注的生命归宿问题。</p><h3 id="3-你是谁？"><a href="#3-你是谁？" class="headerlink" title="(3)  你是谁？"></a>(3)  你是谁？</h3><p>现代哲学所关注的主体性问题</p><p>在第二个问题和第三个问题中间，有一个过渡性的时期，这个时期所探讨的是：思维与存在的问题。（也就是我与世界）</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/10/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%911.%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E9%97%AE%E9%A2%98/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【塔罗历史】倒吊人</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/03/%E3%80%90%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2%E3%80%91%E5%80%92%E5%90%8A%E4%BA%BA/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/03/%E3%80%90%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2%E3%80%91%E5%80%92%E5%90%8A%E4%BA%BA/</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 08:38:22 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;一个穿戴整齐一只脚被吊起的人，脸上带着一种超然的表情。对我们来说，这是一个令人费解和神秘的形象。但如果我们生活在文艺复兴时期的意大利小镇，我们每天在市中心办事时都会看到这些倒挂的人。和许多塔罗牌图像一样，我们只需要去看看十五世纪意大利的流行文化就能理解这幅图像所表达的含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在十五世纪，倒吊人牌被称为叛徒（Il Traditore）或被绞死的人（L’Impicatto）。在十六世纪后的法国，它只被称为Le Pendu（被绞死的人）。而几个世纪后，当塔罗牌重新回到意大利时，这个名字又被翻译成了意大利语的L’Appeso（倒吊人），这就是今天所有意大利牌上的名字。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><p>一个穿戴整齐一只脚被吊起的人，脸上带着一种超然的表情。对我们来说，这是一个令人费解和神秘的形象。但如果我们生活在文艺复兴时期的意大利小镇，我们每天在市中心办事时都会看到这些倒挂的人。和许多塔罗牌图像一样，我们只需要去看看十五世纪意大利的流行文化就能理解这幅图像所表达的含义。</p><p>在十五世纪，倒吊人牌被称为叛徒（Il Traditore）或被绞死的人（L’Impicatto）。在十六世纪后的法国，它只被称为Le Pendu（被绞死的人）。而几个世纪后，当塔罗牌重新回到意大利时，这个名字又被翻译成了意大利语的L’Appeso（倒吊人），这就是今天所有意大利牌上的名字。</p><span id="more"></span><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisaGt.png" alt="" data-align="center"><p>让我们先去看一些被绞死的人，然后再了解他们的故事在脱离了意大利文化并被赋予灵性解释后是如何发生变化的。</p><p>倒吊人的图画其实是Pitture Infamanti，即 “耻辱画”（shame painting）的代表。这种画在文艺复兴时期被画在意大利城市的公共区域。那些逃出城去而不能被当场处决的叛徒被以肖像画的形式挂在公共建筑的墙上。 然而由于暴露在天气中，这些图像并不能长时间保留。我们只有安德烈·德尔·萨托（Andrea del Sarto）的几幅初步粉笔画，以及菲利皮诺·利比（Filippino Lippi）在书中的一幅水墨画。 这两人都是15世纪末和16世纪初佛罗伦萨的杰出艺术家。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSiswxf.png" alt="" data-align="center"><center>安德烈·德尔·萨托, 1529</center><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisBM8.png" alt="" data-align="center"><center>菲利皮诺·利比 15世纪</center><p>耻辱画通常由意大利城邦的首脑委托制作，以报复那些背叛他们的人。他们聘请了当时最好的艺术家来制作一幅可辨认的叛徒画像，画中的叛徒在痛苦中扭曲，并附有他的外貌和他的罪行的文字。这里展示的是创作于18世纪的一幅罕见的耻辱画。脚手架上的人正在为佛罗伦萨的公共行政大楼Bargello的墙壁上的绞刑犯作画。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisDsS.png" alt="" data-align="center"><center>创作一幅耻辱画, 1769</center><p>佛罗伦萨的美第奇家族（Medici）是他们镇上的大部分耻辱画的委托人。他们是欧洲最富有的家族，主宰着佛罗伦萨的政治，这自然也招来了嫉妒和定期的叛乱。当美第奇家族战胜了叛乱者后，他们会雇用佛罗伦萨的顶级艺术家来创作Pitture Infamanti，描绘他们无法抓到并处决的叛徒。 艺术家安德烈·德·卡斯塔格诺（Andreadel Castagno）创作了许多耻辱画，因此他被称为Andrea degli Impiccati（画被绞死的人的安迪）。桑德罗·波提切利（Sandro Botticelli）是当时最著名的画家，1478年受伟大的洛伦佐（Lorenzo）的雇佣，创作帕齐家族（Pazzi family）的耻辱画，因为他们在一次失败的叛乱中杀死了洛伦佐的弟弟。</p><p>教皇也是Pitture Infamanti的资助者之一。教皇庇护二世（Pope Pius II）对里米尼（Rimini）的领主西格斯蒙多·马拉泰斯塔（Sigismondo Malatesta）怀有极强的仇恨；这位教皇曾正式宣判他将永远在地狱中遭受折磨，并烧掉他的画像，然后下令绘制一幅耻辱画。这幅画被放置在一座罗马桥的一侧，从画作中西格斯蒙多的嘴里写有一段说明：”我是西格斯蒙多·马拉泰斯塔，潘多尔夫（Pandolfo）之子，反叛者的首领，威胁着上帝和人类，经神圣的元老院投票，被判处火刑。”</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisrqg.png" alt="" data-align="center"><center>罗森瓦德塔罗牌（ROSENWALD TAROT）</center><center>1475年</center><p>未来的米兰公爵弗朗切斯科·斯福尔扎（Francesco Sforza）的父亲穆齐奥·阿滕多洛是一个小贵族，也是一个备受赞誉的雇佣军的首领（condottiero）。1409年，他将自己的军队雇佣给教皇格列高利十二世（Pope Gregory XII），用于教皇国（Papal States）和那不勒斯王国（Kingdom of Naples）之间正在进行的战争。但是由于教皇迟迟没有支付给他军队的费用，所以阿滕多洛就换了阵营，其实这对雇佣兵来说并不稀奇。教皇下令为阿滕多洛画了一幅耻辱画，上面写着：”我是斯福尔扎（Sforza），科蒂尼奥拉（Cotignola）的农民和叛徒。我已经背叛了教会十二次，我违背了我的荣誉。我违背了诺言、条约和契约。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSiscIs.png" alt="" data-align="center"><center>维斯康提塔罗牌（VISCONTI-SFORZA TRIONFI）</center><center>1450年</center><p>看来十二这个数字与作为叛徒的绞刑犯有关系。阿滕多洛十二次背叛教会；犹大是第十二位门徒。在马赛塔罗的倒吊人牌面，绞刑架的直立柱子上有十二个被砍掉树枝的红色桩子。选择这个数字无疑是为了其叛徒的象征意义。</p><p>米兰和斯福尔扎公爵和耻辱画有着悠久的历史。</p><p>在弗朗切斯科·斯福尔扎的早年时期，当他还是一个为保住他在马尔凯（Le Marche）的财产而战斗的雇佣兵首领时，他命令在克雷莫纳（Cremona）的塔楼上张贴两幅投敌的上尉的耻辱画。 (De Gregory)。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisWR0.png" alt="" data-align="center"><center>弗朗切斯科·斯福尔扎，1460年</center><p>1458年，在成为米兰公爵的几年后，斯福尔扎对一个未经许可离开米兰并迟迟不归的牧师非常恼火。于是他宣布，如果该牧师不立即返回，他将下令将城堡中大殿的一面墙刷白，以便在那里放置一幅耻辱画。</p><p>在十四世纪九十年代末，法国人对意大利北部进行威胁，卢多维科·斯福尔扎公爵（也就是弗朗切斯科·斯福尔扎的儿子）不止一次下令为那些秘密替法国人工作的军人绘制耻辱画。</p><p>倒吊人的画像也出现在公共耻辱画以外的其他场所。在博洛尼亚（Bologna）仍然可以看到最令人惊悚的倒吊人画像。1410年，鲍罗尼尼家族（Bolognini family）的首领委托为圣佩特罗尼奥大教堂（Basilica di San Petronio）的家族小教堂绘制一幅地狱壁画时，他告诉艺术家要尽可能地使其恐怖。艺术家乔瓦尼·达·摩德纳（Giovanni da Modena）创作了一个以吃人的魔鬼为主题的诡异场景。在靠近上边缘的地方，有两个人倒挂着，分别标有 “偶像崇拜者”（Idolators）和 “尼努塞克斯”（Ninusrex），这指的是尼尼微城（city of Nineveh）的创始人，该城是异教偶像崇拜的温床。偶像崇拜者是反对上帝的究极叛徒，因为他们崇拜的是虚假的存在，也就是不被教会认可的形象。</p><img title="" src="https://i.328888.xyz/2023/01/03/td7ep.th.png" alt="" data-align="center"><center>鲍罗尼尼小教堂，1410年</center><p>在鲍罗尼尼小教堂被装饰成地狱画像的几年前，乔托（Giotto）在帕多瓦（Padua）的斯克罗维尼礼拜堂（Scrovegni (Arena) Chapel）绘制的壁画《最后的审判》（ Last Judgment）中也有一幅非常类似的地狱幻象，其中有几乎相同的被吊死的人。</p><img title="" src="https://i.328888.xyz/2023/01/03/tdEaU.th.png" alt="" data-align="center"><center>最后的审判（部分），1306</center><p>这里还有一些杂七杂八的例子，显示了在文艺复兴的构想中，倒吊人是如何被认为是叛徒的。</p><p>1527年在威尼斯出版的一本占卜书《Trionpho di Fortuna》，由Sigismondo Fanti撰写，在星座的中央描绘了一个吊死的人。它下面的几行字是：”如果你没有人性，或是背叛了君王，又或是在所做之事相近者，如果你心中无任何尊重，没有任何理性，那么我看到你将被吊死。“</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSis5sU.png" alt="" data-align="center"><center>Trionpho di Fortuna，1527</center><p>意大利皮埃蒙特地区（Piedmont region）的弗朗西斯科·皮西纳（Francesco Piscina）大约在1565年写了一篇关于从塔罗牌中所学到的美德的文章。他把被倒吊人这张牌描述为”不诚实的、虚假的、恶毒的、有害的…” 同时，在意大利中部地区，一位匿名的作者写了一篇关于塔罗牌的品德论述，他把这张牌称为叛徒。</p><p>在博洛尼亚，研究人员佛朗哥·普拉蒂西（Franco Pratesi）在博洛尼亚大学图书馆发现了一份写于1750年的单页手稿。它列出了被简化的博洛尼亚地区的35张塔罗套牌（Tarocco Bolognese deck），其含义估计是为占卜师所使用的。倒吊人在此被提出了另一个名字 “叛徒”，其占卜意义是 “背叛”。</p><p>在1665年左右，由一个富裕的博洛尼亚家庭委托、由朱塞佩·米特利（Giuseppe Mitelli）雕刻的塔罗套牌（Tarocchino deck）中，这位艺术家用一个杀人犯而不是一个倒吊人来象征叛徒这一形象。这个场景描绘了对友谊的最终背叛。由于没有其他塔罗牌有这样的场景，这张牌可能描绘了与委托制作这副牌的家庭有关的事件。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSis7dJ.png" alt="" data-align="center"><center>米特利塔罗牌 1665</center><p>耻辱画通常是描绘了受害者在痛苦中挣扎；然而在塔罗牌中，倒吊人通常是平静和超然的。这种形象可能是经过祛罪的，因为被吊死的人在痛苦中的令人不安的景象会使牌桌周围的气氛也受到影响。</p><p>遭受酷刑和殉道的圣人就保持了他们的平静，因为他们已经超越了人类范围。殉道者圣彼得（St. Peter）就是一个例子，他似乎对嵌在他头骨上的弯刀毫不在意。超然的倒吊人形象为十九世纪精神层面上倒吊人搭建了平台，他们由此开始被动地屈服于上帝的意志。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisHo9.png" alt="" data-align="center"><center>殉道者圣彼得，1476</center><p>如果你问一个基督徒历史上最恶劣的叛徒是谁，他们可能会告诉你是背信者犹大，他为了30块银币出卖了耶稣。一些早期的意大利牌，如罗斯柴尔德（ Rothschild）和罗森瓦尔德牌（Rosenwald）中的牌，显示倒吊人手持着钱袋，这被解释为是指犹大。但他也可能指的是一个不诚实的银行家，或根据谁提供的钱最多而转换立场的雇佣兵。这里所展示的牌是为一位意大利贵族镀金和手绘的，可以合理地套用我上面提到的所有解释。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisLJ1.png" alt="" data-align="center"><p>表情痛苦的倒吊人只在少数塔罗牌中出现，比如马赛类型的塔罗牌和一些皮埃蒙特和伦巴第（ Lombardy）地区的塔罗牌。在诺布利特塔罗牌（Noblet）和其他马赛类型图案的牌中，只有在他的手臂被折断的情况下，手指才会伸出来。基于德拉·罗卡画的米兰地区的塔罗牌有着最为戏剧性的倒吊人，与本文顶部附近16世纪德尔·萨托的画作相呼应。</p><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisORx.png" alt="" data-align="center"><center>德拉·罗卡的塔罗牌, 1880年</center><img title="" src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSisXz6.png" alt="" data-align="center"><center>诺布利特塔罗牌，1650年</center><p>在17和18世纪，一些印刷塔罗牌的人把倒吊人正过来印刷。安东尼·库尔·德·戈柏林（Antoine Court de Gébelin）是我们知道的第一个写神秘主义塔罗牌（esoteric tarot）的人，他说印牌者把倒吊人正着印的行为显示他们的无知。他告诉我们，倒吊人代表的是基本美德中的审慎（Prudence），尽管这个形象并没有关于审慎的典型元素。说这张牌意味着智慧和明辨的作者像是在特地的去对应这个属性。正过来的倒吊人的形象被放入了鲁昂-布鲁塞尔的牌组（Rouen-Bruxelles），就像这里展示的范登博雷塔罗（Vandenborre）一样，它的前身是17世纪的雅克斯·维维尔塔罗牌（Jacques Vievil）。这副牌中，就像早期马赛塔罗，倒吊人的手指伸出了他的肩膀。</p><img title="" src="https://www.hualigs.cn/image/63b3f1e5e0c1d.jpg" alt="" data-align="center"><center>范登博雷塔罗，1762年</center><p>法国没有耻辱画的传统，所以一般的法国塔罗游戏玩家可能并不知道这张牌的原意，甚至可能也不好奇。Le Pendu，以及后来的意大利名字L’Apesso，指的是“他在被吊着“，但不一定是罪犯。对于玩家来说，重要的是这张牌在王牌（即除去愚人牌的大牌）中的地位——它能跟什么牌，以及它能被什么牌跟。这种文化背景的缺失意味着倒吊人这张牌是一块白板，随时可以被十八世纪的神秘主义者赋予新的含义。</p><p>（这里所指的是塔罗牌游戏，并不是塔罗占卜）</p><p>这是标准的马赛塔罗牌，是未来所有塔罗变体的一个基础。倒吊人的双手被绑在背后，他的外套被分成了四个部分。他的脸是宁静的。绞刑架的边柱是树干，上面有六个被砍掉树枝的红色疤痕。</p><img title="" src="https://www.hualigs.cn/image/63b3f21b0b658.jpg" alt="" data-align="center"><center>弗朗索瓦·乔森塔罗牌（FRANCOIS CHOSSON TAROT）, 1736</center><p><strong>倒吊人在传统塔罗占卜中的意义</strong></p><p>我们几乎没有证据去探究塔罗牌在15和16世纪是如何被认为是占卜工具的；但很明显，倒吊人这张牌被认为是叛徒。与这个主题有关的一些牌意是：背叛信任、背叛朋友、放弃计划、出卖。你的世界已经被颠覆了，没有什么是可以去依靠的。这是关于忠诚的立场转化和观点的改变。你的背叛可能招致社会的羞辱、耻辱、地位的丧失、酷刑和暴力的死亡。</p><p><strong>法国隐秘塔罗牌（French Occult Tarot）</strong></p><p>十八世纪的法国神秘学家德·戈柏林和埃特拉（Etteilla），以及一个世纪后的奥斯瓦德·沃思（Oswald Wirth），都把倒吊人解释为一个在人生道路上达到转折点的精神追求者。王牌中的一到十一代表着测试自己的能力和学习自我管理的积极生活，这一切在力量牌中达到顶峰。而倒吊人颠覆了这些世俗的价值观，从而皈依向更高的力量。他放下了过去，围绕着不同的价值观重新去构建自己的思维，并从根本上改变了自己的生活方向。倒吊人不再属于这个世界；他已经超越了人类的范畴。他的身体是无奈的，但他的灵魂是自由的，并散发着巨大的精神力量。</p><p>奥斯瓦德·沃思塔罗的每一个细节都是为了传达这种超然而使用的。</p><img title="" src="https://www.hualigs.cn/image/63b3f269aa71c.jpg" alt="" data-align="center"><center>奥斯瓦德马赛 1887年</center><p>那些散落下来的并不是从他腋下塞着的蓝白相间的袋子里掉下来的金币。它们是倒吊人与世界所分享的精神层面和心智层面上财富。绞刑架上的直立柱子类似于女祭司中所存在的柱子。随着教条式的宗教变得更具生命力和自由，宗教奉献的蓝色渐渐地变成为绿色。</p><p>倒吊人红白相间的外衣告诉我们，他正在积极地实践着自我否定，同时被动地投向他的直觉。外衣上的两个红色纽扣指的是女祭司活跃的神秘生活，而四个白色纽扣告诉我们，而皇帝已经放弃了他的个人意志，从而去行事他所皈依的更高力量的意志。在这个背景下，他口袋上的盈月和残月象征着神秘主义者积极的自我否定，以及收集意象和解释它们的直觉能力。</p><p>神秘主义者图像的几何结构有重要意义。倒吊人的身体是一个倒三角形的结构，而上面有一个十字架，这是完成伟大工作的炼金术标志。而绞刑架类似于希伯来语字母中的Tau（即ת），是希伯来字母中的最后一个字母，也象征着完成。埃利法斯·列维（Eliphas Levi）将他与犹大联系在一起，但也将其与普罗米修斯背叛众神并将火种传给人类而受到永恒的惩罚的故事联系在一起。</p><img title="" src="https://www.hualigs.cn/image/63b3f29807a1e.jpg" alt="" data-align="center"><center>炼金符号</center><p>法国的神秘主义者将希伯来语的字母Lamed（即ל）赋予这张牌，这个字母表示的是一只伸出来的手臂，以向外展现自己的动作投身于整个世界。神圣律法通过神启法从而衍生扩充到整个世界。遵守神法的人将会得到自我的提升，而违反神法的人则受到惩罚——这让我们重新回到对意大利叛徒的惩罚。</p><p>隐秘塔罗牌的解释可以追溯到早期的几个世纪，并涉及到惩罚、暴力的死亡和背叛信任。此外，人们对于牌义的解释还包括对更高权力的皈依，奉献和自我否定。</p><p>黄金黎明（The Golden Dawn）和维特（A. E. Waite）</p><img title="" src="https://www.hualigs.cn/image/63b3f2aab78c6.jpg" alt="" data-align="center"><center>韦特·史密斯塔罗牌，1909 年</center><p>金色黎明赋予这张牌象征水的希伯来字母Mem（即מ）和海王星的属性。他们给这张牌起的名字是 “强大的水域之灵”（Spirit of the Mighty Waters）。这张牌的头部和手臂构成一个倒三角形的结构，也就是水的炼金术符号。这一结合结构也加强了这张牌的水属性。</p><p>一方面韦特强调说，埃利法斯·列维把这张牌与谨慎、伟大工作的完成或殉道联系起来是错误的。另一方面韦特自己却给倒吊人戴上了光环，并称其为 “殉道者的光环”。</p><p>韦特在他的《塔罗牌图解》（<em>The Pictorial Key to Tarot</em>）一书中说，倒吊人并不是在受苦，他是在恍惚状态中，他的生命于此刻是暂停的。韦特是一位基督神秘主义者，他说这张牌本质上是关于神性和宇宙之间的关系以及有关复活的承诺。</p><p>当代的解释</p><img title="" src="https://www.hualigs.cn/image/63b3f2bc506b8.jpg" alt="" data-align="center"><center>归家之歌（SONGS FOR THE JOURNEY HOME） 1996</center><p>这幅归家之歌塔罗的画面中，这位蹦极者的画面延续了黄金黎明的水主题，展示了跳桥者下降到神秘生物栖息的深海中。而谨慎、理智的人通常都只会沿着桥那安全和狭窄的路径一边到达另一边，从未探索过下面的水域。而倒吊人服从了内心的强烈欲望，离开了狭窄的、传统的道路，从而投身于这个彻底的转变过程。也许蹦极者的旧生活使她无法忍受，他们本能地知道，旧生活的唯一的出路是投身于无意识的深水区，与潜伏在那里的神秘存在相遇。</p><p>结论</p><p>那么我们到底该如何在早期意大利的叛徒形象与当代投身于个人转变之路的倒带哦人形象中找到正确的理解？这两个形象本质上都脱离于正常的社会秩序，都坚持着非传统的价值观。叛徒在当权者眼中可能是个罪犯，但他冒着生命危险去追求他所珍视的东西。如果美国在独立战争中失败，乔治·华盛顿和所有开国元勋都会被当作英国叛徒吊死，但他们也会由此作为自由的卫道者变为美国的民间传说。当代的倒吊人也在去过着勇敢的、非传统的生活，被那些不了解内心的人们所谴责。这些不循规蹈矩的人知道他们必须遵循自己的内心，否则就会遭受精神上的死亡。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/">翻译</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/">塔罗历史</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%AD%A6/">神秘学</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2/">塔罗历史</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/03/%E3%80%90%E5%A1%94%E7%BD%97%E5%8E%86%E5%8F%B2%E3%80%91%E5%80%92%E5%90%8A%E4%BA%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
