<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lost Key</title>
    <link>http://lostkey.top/</link>
    
    <atom:link href="http://lostkey.top/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 14:59:05 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】神即精神——黑格尔的绝对唯心主义</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9120.%E7%A5%9E%E5%8D%B3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E2%80%94%E2%80%94%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9120.%E7%A5%9E%E5%8D%B3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E2%80%94%E2%80%94%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 14:57:49 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;神即精神——黑格尔的绝对唯心主义&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;普鲁士国家哲学的代表：黑格尔&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德国古典哲学由康德开创，后面经历了费希特、谢林最后达到黑格尔，也就达到了登峰造极的地步。黑格尔就代表着德国古典哲学的最高峰，并且到了后期他的哲学成为了普鲁士的国家哲学，代表着国家的意识形态。虽然黑格尔只活了61岁，但是他成为了柏林大学的校长，他的哲学成为普鲁士国家的御定哲学，官方哲学，成为了主流的意识形态。虽然后来的马克思开始批判黑格尔，认为黑格尔哲学实际上代表着某种保守的倾向。但是德国古典哲学确实是在此发展到了顶峰。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="神即精神——黑格尔的绝对唯心主义"><a href="#神即精神——黑格尔的绝对唯心主义" class="headerlink" title="神即精神——黑格尔的绝对唯心主义"></a><strong>神即精神——黑格尔的绝对唯心主义</strong></h1><h2 id="1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔"><a href="#1-普鲁士国家哲学的代表：黑格尔" class="headerlink" title="1.   普鲁士国家哲学的代表：黑格尔"></a><strong>1.</strong>   <strong>普鲁士国家哲学的代表：黑格尔</strong></h2><p>德国古典哲学由康德开创，后面经历了费希特、谢林最后达到黑格尔，也就达到了登峰造极的地步。黑格尔就代表着德国古典哲学的最高峰，并且到了后期他的哲学成为了普鲁士的国家哲学，代表着国家的意识形态。虽然黑格尔只活了61岁，但是他成为了柏林大学的校长，他的哲学成为普鲁士国家的御定哲学，官方哲学，成为了主流的意识形态。虽然后来的马克思开始批判黑格尔，认为黑格尔哲学实际上代表着某种保守的倾向。但是德国古典哲学确实是在此发展到了顶峰。</p><span id="more"></span><h2 id="2-绝对精神：黑格尔哲学的核心概念"><a href="#2-绝对精神：黑格尔哲学的核心概念" class="headerlink" title="2.   绝对精神：黑格尔哲学的核心概念"></a><strong>2.</strong>   <strong>绝对精神：黑格尔哲学的核心概念</strong></h2><p>黑格尔哲学和康德哲学相比，特别强调对立面的统一。康德哲学最后导致了一系列的分裂，比如理论与实践、自我和自在之物、思维与存在、理性与信仰等等一些列的二元分裂。而黑格尔就是要完成这个统一，他是使用了辩证法。所以黑格尔哲学的核心观念只有一个，而并非是康德哲学中的自我和自在之物两部分。黑格尔哲学的核心概念只有一个，就是绝对精神。康德是从自我和自在之物这个二元论出发，后来费希特琵批判康德，就把自在之物和自我的对立变成了绝对自我，认为从绝对自我中产生出非我，非我就是自在之物，所以就把二元对立变成了主观唯心主义的绝对自我。再往后，谢林提出了“绝对‘，绝对是最高的东西，也是最初的东西，在其中客观和主观尚未分开。而到了黑格尔，就明确地将其称为绝对精神。绝对精神就是主客观的统一，也就是说绝对精神既包括主观，也包括客观；既包括理论，也包括实践；既包括理性，也包括信仰；既包括思维，也包括存在。黑格尔把一切对立的东西用辩证的方式统一起来，这就叫绝对精神。</p><p>德国古典哲学家虽然都自称为唯心主义哲学家，但是康德是先验唯心主义，费希特是主观唯心主义，谢林是客观唯心主义，而黑格尔是绝对唯心主义。绝对就是要把客观与主观全部结合统一。所以绝对唯心主义本身就是一种狂妄的表现，也是唯心主义达到了登峰造极地步的表现。我的唯心主义是绝对的，是把天上地下，思维与存在一些列东西全部融入其中的。而绝对精神这个概念又是由一个最基础最简单的概念所引出的。黑格尔认为，他的所有哲学阐述都只有一个概念，这个概念不断地进行自我否定，不断地超出自身，然后又在更高的水平上回归自身，然后再超出自身，再回归自身，无限的地通过肯定——否定——否定之否定的过程，最后在对立中不断地走向统一，然后再次走向对立，最后又重新统一，这样把整个世界演变出来。</p><p>这就很类似于宇宙的一切都源自于138亿年前的原始物质。一切的一切都是源自于那个体积无限小质量无限大的原始物质，爆炸之后通过膨胀、红移从而演变成我们现在的这个世界。黑格尔的哲学思想就类似于此，包罗万象的世界就是源自于一个极为简单没有任何规定性的一个原始状态，然后经过不断发展，不断走出自身，在更高水平上回归自身，通过一系列的肯定——否定——否定之否定，通过一系列的辩证统一走向了创造出新的东西，又超越心动内容走向更新的阶段。所以黑格尔哲学充满了生命力，也很有魅力，而理解黑格尔哲学必须理解只有一个个概念，就只有一个角色。这个角色既是导演，又是编剧，还是演员，并且还是观众。它自编自导自演还自我观看，整个世界都是这一个东西，只不过它越演越复杂，越演越宏大，越演内容越新。</p><p>黑格尔提出一个观念，整个世界就是绝对精神不断地自我实现和自我认识的一个过程。绝对精神一边通过自我否定来完成自我实现，而且它在这个过程中完成自我认识，它一边进行演绎，一边进行认识，所以我们说一切都是它。绝对精神通过一系列的正题反题合题和对立统一最后终于完成了整个世界的演变。所以黑格尔思想中有一个三统一，即逻辑学、本体论、认识论（上帝创世）的统一。</p><p>黑格尔的精神就是神，所以黑格尔明确表示神就是精神，就是上帝。只不过相比于宗教的上帝，黑格尔所谈论的上帝并非是超越这个世界之外的东西，而就是这个世界的本身，祂自己创造了自己。所以不是上帝在超越了这个世界的地方创造了这个世界，而是上帝就是这个东西本身。而黑格尔认为，上帝创世的时候，脑子中都已经想好了，所以首先是逻辑学，先创造什么后创造什么，这都是有顺序的。这就像一个工程师在建房子以前首先画蓝图，这就充当了编剧的角色。其次这也包含了本体论，因为之后世界按照逻辑学来进行演变，演员按照编剧的安排来进行演绎，从而出现了我们的这个世界，这就是本体论的体现。最后是认识论，它在这个过程中还在不断地看自己，认识自己，正式它通过不断地自我实现，它不断地完成对自己的认识。</p><p>所以黑格尔就特别强调，整个世界就是一个概念，而真理就是过程和全体。真理就是从138亿年前宇宙大爆炸的那一瞬间到138亿年后的今天，包括了万事万物，一切现象，一切存在，这就叫真理。而概念演变为世界的过程，就像是一个人从幼儿园，到小学，到初中，到高中，到大学，到研究生的过程，在这个过程中，我们不断地完成了自我的实现，而且也不断地认识到了自己。而这个创世的故事，无非就是把上帝创世中的那个超越性的上帝给去除，创世是自己在演绎，而不需要一个额外的存在。</p><h2 id="3-黑格尔哲学的总体结构"><a href="#3-黑格尔哲学的总体结构" class="headerlink" title="3.   黑格尔哲学的总体结构"></a><strong>3.</strong>   <strong>黑格尔哲学的总体结构</strong></h2><p>黑格尔哲学由三个部分构成，第一部分是逻辑学。编剧在拍戏之前构思剧情，编曲人要在演奏之前进行创作，建筑师要在建筑之前完成蓝图，而上帝要在创世之前做好逻辑学，所以逻辑学是本质和核心。逻辑奠定了，事情就基本成了一半了。</p><p>黑格尔哲学从最简单的概念出发，开始进行推理。最简单最没有内容的概念是什么呢，就是存在。总得存在吧，总得开始啊，而我们现在什么都没有，上帝创造世界总得有某些东西在吧，所以是需要存在的。存在就是有，就是开始，就是在。所以第一个概念就是“有“。但是有什么呢？什么都没有，只有”有“，那就是什么都不存在了，从而”有“就很自然地过度到了”无“。当我们在说”有“的时候，我们总得去问有什么，如果有但没有什么，那就是什么都没有了，那就是”无“了。当我们说”有“的时候，它必然有规定性，比如有人，有马，有狗，这就是一种规定了。而现在的”有“就是没有任何规定，就是个纯粹的”有“，只是”有“本身。所以”有“就自然地推出了第二个概念，无。而从有到无以及从无到有就是”变“。因为从有到无就是消灭，从无到有就是产生，从而就出现了第三个概念，”变“。而”变“就是从一个东西到另外一个东西，那每个东西都有它作为质的规定性了，而质的规定性又是由于量的变化而发展变化的，所以它就具有量的规定性，所以质与量就合在一起变成了”度“。有量的规定性的质就是度，超过了量，这个质就变成另外一个东西了，比如过了100度，水就不是水，就变成气了。然后又到了后面的本质自身与现象从而引向了现实，而后到概念，概念有主观性和客观性，最后引出理念，理念就是逻辑学的最高阶段。黑格尔的这一系列思想，就像上帝头脑中创世的计划一样，全程没有任何具体的事物参与，但是最后演变到了理念。理念就是逻辑学的巅峰，就是把主观客观结合在一起。从而逻辑学阶段就结束了，于是就步入了第二个阶段：应用逻辑学。</p><p>应用逻辑学包括两个部分，第一部分叫自然哲学，第二个部分叫做精神哲学。逻辑完满后就要落实，就要开始阐述世界，最早的世界就是无机物的世界，是一个只受力学运动规律而运转的世界，黑格尔就将其叫做机械论。而力学之上，就开始有了热、电、光，这就叫做物理论。物理论再往上，就发展出了生命，这也就是有机论。有机论就从低级向高级发展，从单细胞到多细胞，最后发展到最复杂的人，自然哲学也就到头了，从而引出了精神哲学。</p><p>人的本质是精神，所以发展到这一步就脱离了自然哲学，进入了精神哲学。精神哲学又经历了三个阶段，分别是主观精神、客观精神以及绝对精神。这部分也是黑格尔哲学里极为精彩的一部分，因为黑格尔在这一部分把人类所有的东西，包括法律、历史、精神现象、心理学、人类学，最后再到艺术、宗教、哲学全部都讲了。每一部分他都形成了著作，并且留下了演讲。黑格尔基本把人类所有的精神现象全部分门别类地谈到了，而他的自然哲学其实水平是没有那么高的，因为他本身不懂自然哲学，他的自然哲学都是用概念所推理出来的，都是为了实现精神。</p><h2 id="4-精神的发展历程"><a href="#4-精神的发展历程" class="headerlink" title="4.   精神的发展历程"></a><strong>4.</strong>   <strong>精神的发展历程</strong></h2><p>精神哲学就是精神的自我实现和自我认识的最后场所。绝对精神到了精神这一阶段，最后终于完成了自我实现和自我认识。精神哲学有三个阶段，第一个就是主观精神。主观精神就是探讨我们人类的精神状况，从人类学开始，然后进入到精神现象学，然后再进入到心理学。</p><p>第二部分叫客观精神，也就是精神的客观化，也就表现为法哲学。精神的客观化就是法，人类是生活在法之中的，法哲学又分为三个部分，首先是抽象法，权利，然后是主观意义上的道德，然后是主客观统一的伦理。伦理变现为实体，也就是受道德约束的实体，这个实体又分为三个部分，第一个部分就是家庭，这是最基本的伦理实体，也是人类组成的最基本的单位。第二个就是市民社会，就是在家庭的基础上形成的人和人之间的一个公民社会，一个市民社会。最高的就是国家，国家是最大的伦理实体，国家层面又导致出了国家和国家的关系，从而出现了国家历史，也就出现了世界历史。世界历史就是国家怎么样在空间和实践中发展的过程，从最早的国家一直到黑格尔时期的国家。在这部分，黑格尔就有一部著名的讲演录叫做《历史哲学讲演录》。其中就阐述了人类最早的国家怎么样从中国开始，从东方开始，历经印度、波斯、埃及进入到希腊、罗马中世纪近代西欧国家，最后到普鲁士国家制度。普鲁士当时是开明专制，黑格尔认为这是国家一路发展的最高阶段。黑格尔在书中表明了一个观点，绝对精神在一个时代只选取一个民族作为代表，过了这个时代，这个民族也就退出历史舞台了。所以黑格尔总是从东方开始，总是从古代开始，总是从最简单最抽象的东西开始，他要实现一个三统一。逻辑上是最简单最抽象的，时间上是最古老的，空间上是最东方的，所以他总是从中国开始，以及他认为每一个时代绝对精神只选择一个民族作为它的代表，所以他认为中国早就退出历史舞台了，中国是世界历史的开端，也是第一个被淘汰的。紧接着就是印度为主角，波斯为主角，埃及为主角。黑格尔认为，经过这样的不断登台，最后就到了普鲁士。他认为到了普鲁士也就到头了，最好的国家制度就是普鲁士的开明专制了，所以他的哲学成为了普鲁士的国家哲学。</p><p>但是黑格尔也承认，美国将是明日的希望，因为那时候美国还没崛起，美国是更加西方的，所以也代表着更后的时代。事实确实如此，一直到今天美国依旧是最为强大的。这是客观精神的内容。</p><p>但是客观精神还只是精神哲学的第二个阶段罢了，第三个阶段才是最高的阶段。第三部分就是绝对精神。客观精神，也就是世界历史已经完成了它的客观程序，那只是绝对精神的自我实现，还没有完成自我认识。就类似于演员已经演完戏了，但是观众还在沉思，还在反思，要提高自己的水平。这个时候也就进入到了绝对精神，绝对精神就是见之于主观的客观，也就是客观精神最后还要见之于主观，主客观的统一叫绝对，在绝对精神这一阶段，黑格尔又提出了三个阶段。第一个阶段就是艺术，艺术是一个非常感性的形式。其次是宗教，宗教就比艺术要高，因为宗教是一种象征性的，意向性的。再往上就是哲学，哲学是最高的，哲学是纯粹的理念，是理性的，它是最高的。哲学用概念进行思维，而不是用形象或者意象来思维，所以哲学是最高的。而这三个阶段黑格尔又分别有三大讲演录，在艺术方面黑格尔有三卷本的《美学讲演录》，在宗教方面黑格尔有一大部《宗教哲学讲演录》，在哲学方面黑格尔有四大卷《哲学史讲演录》。这三部著作中他分别讲演了艺术是如何发展的，宗教是如何发展的，哲学是如何发展的。他都是像讲世界历史一样，从最简单最抽象的概念出发，从最古代开始，从最东方开始，从中国开始。艺术首先从东方的象征性艺术开始，然后进入到希腊罗马的古典型艺术，最后进入到西方的浪漫型艺术。同样的，宗教方面也是如此，他认为东方最开始的都是自然宗教，就是把自然现象都人格化，也就是图腾崇拜一类的。到了希腊罗马宗教，他称之为精神个性宗教，固然这些神一就代表着自然现象，但是已经表现了人的特点。到了基督教的阶段就是绝对宗教，它突出的就是精神，而非自然。在哲学方面，也是从古代中国哲学开始，从老子孔子开始，然后经过印度的释迦摩尼，经过波斯的琐罗亚斯德，然后进入到埃及，再到罗马，再到中世纪，再到近代哲学，到经验论、唯理论，最后到了康德、费希特、谢林，最后到了我黑格尔这里，绝对精神在我这里达到了终点。整个客观国家制度到普鲁士的国家制度到了终点，整个精神，绝对精神在我这里到了终点——黑格尔哲学就是最后的真理。所以黑格尔哲学充满了绝对的狂妄性，但是他同样体现了历史、地理、逻辑的三统一，永远都是从最简单最抽象的概念开始，永远都是从古代的最初的开始，空间上都是不断地从东方到西方，时间都是不断地从古代到现代。</p><p>当然黑格尔的思想是东方人不可接受的，因为黑格尔认为每个时代绝对精神只选择一个代表、一个民族，这个民族曾经是时代的主角无比辉煌，但是时间一过它就下台了，从此就默默无闻了，而中国永远都是最早淘汰的，因为中国是最东方的。</p><h2 id="5-黑格尔哲学的方法与体系的矛盾"><a href="#5-黑格尔哲学的方法与体系的矛盾" class="headerlink" title="5.   黑格尔哲学的方法与体系的矛盾"></a><strong>5.</strong>   <strong>黑格尔哲学的方法与体系的矛盾</strong></h2><p>黑格尔从最简单的概念“有“出发，推出了”无“，推出了”变“，最后推出了理念使得逻辑学得以圆满，进展到自然哲学，又从自然哲学进入到了精神哲学，又从主观精神到客观精神，客观精神到绝对精神，然后经历了一系列的变化，最后在客观世界于普鲁士的国家制度终结，在绝对精神世界于黑格尔哲学终结。</p><p>这个世界的上帝不是超越世界的，而是内在于世界的。绝对精神是演员，是编剧，是导演也是观众。所以黑格尔说，起点就是终点，真理就是过程和全体。精神在前进的过程中没有丢下任何有价值的东西，它是携带者一切真理系统一起往前走的。</p><p>黑格尔的哲学思想是革命的，他运用了辩证法使得对立面得以统一，经过了肯定——否定——否定之否定，不断地超越自身，最后达成完满。但是他革命的方法和他的体系本身直接有矛盾，他的体系是一个保守的体系，因为他的体系最后保守于一个点了。在客观世界停止于普鲁士的国家制度，在绝对精神方面停止于黑格尔哲学，这就是一个矛盾。因为它的过程是要不断地超越过去，就像一个蚕不断地从卵中挣扎出来。如果你让它停止在一个状态，那不就是把它给闷死或阉割了吗？所以我们后世评价黑格尔哲学的时候往往会说，他革命性的方法被他保守的体系给闷死了。</p><p>但是这种保守的体系之中也包含着革命的因素，因为黑格尔也指出了美国是明日的希望，虽然他没有加以解释，但是他已经露出了一个缝隙，这个缝隙就很有可能再次孕育出革命的东西，那就是还要继续往西发展。到了后来，美国崛起了，一直到今天依旧没有终结。但是美国的西边呢，美国的西边是太平洋，太平洋的西边就是中国，而我们就在美国的西方。按照黑格尔的革命方法，那下面可能要登场的就是中国了。中国是第一个作为时代的主角登场的，也是第一个退出了历史舞台的，可是谁又知道会不会再次转回来呢？</p><p>康德和黑格尔，一个代表着德国古典哲学的开端，一个是德国古典哲学的终结。这两个不同的古典哲学引出了两个完全不同的潮流。康德后来引出了西方现代哲学，因为西方20世纪的时候都不喜欢黑格尔，因为他的思想太霸道了，按照他的路走的话就没路走了，他把路走到头，走死了。所以黑格尔就是不讨人喜欢，到了20世纪黑格尔就像死狗一样被抛弃了。但是康德敞开了一系列的问题，康德对于自我和自在之物都没有强加解释，知识的两者构成一类的问题也都有很多问题可以继续探讨。信仰和理性，科学和宗教，各自都是敞开的，所以康德给了后世的哲学家无限的可能性。因此20世纪，21世纪整个西方哲学的潮流就是回到康德去。但是从黑格尔中，却发展出了另外一支思想，那就是马克思主义。马克思主义是顺着黑格尔继续发展的，是没有回到康德的。黑格尔说神即精神，黑格尔之后的青年黑格尔派里有一个人叫做费尔巴哈，他就明确的指出精神是人。神是精神的话，精神的主体就是人，所以费尔巴哈就把精神发展到了人，这样就把以精神为主体的唯心主义发展成以人为主体的唯物主义。马克思就紧接着费尔巴哈提出，人就是生活在特定的社会关系中的实践的结果。所以人就是人的社会，就是他的生产关系，就是他的社会关系。所以人就是人的社会关系，所以马克思就把自己的眼光从对感性意义上的人转向了社会关系中的人。马克思就开始研究人之为人的社会背景。这样马克思就把对神的批判，对精神的批判，对人的批判转向了对人所赖以维系的社会关系的批判，最后就发展出了马克思的共产主义理论和历史唯物主义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9120.%E7%A5%9E%E5%8D%B3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E2%80%94%E2%80%94%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9119.%E5%A4%B4%E9%A1%B6%E7%9A%84%E6%98%9F%E7%A9%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%BF%83%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E5%92%8C%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9119.%E5%A4%B4%E9%A1%B6%E7%9A%84%E6%98%9F%E7%A9%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%BF%83%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E5%92%8C%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 16:16:21 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-德国古典哲学的文化背景和基本问题&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-德国古典哲学的文化背景和基本问题&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   德国古典哲学的文化背景和基本问题&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;德国古典哲学的文化背景和基本问题&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德国古典哲学可以说是西方哲学史上的一个最高峰，德国古典哲学开始于康德，终结于黑格尔，无论是开创者康德还是终结者黑格尔都是西方哲学史上的思想巨擘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍莱布尼茨的时候就已经提到了德国的社会背景。整体就是经济比较落后，政治处于分裂状态，文化也很闭塞。即使到了康德的时代18世纪下半叶到19世纪初，德国仍然政治分裂，德国的几十个邦国中最大的叫做普鲁士，其中还包括奥地利。普鲁士发展壮大，到了19世纪下半叶，1871年完成了德意志的统一，最后出现了德意志帝国。因此康德生活的时代德国还是分裂的。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学"><a href="#头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学" class="headerlink" title="头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学"></a><strong>头顶的星空与心中的道德律——康德的知识论与道德哲学</strong></h1><h2 id="1-德国古典哲学的文化背景和基本问题"><a href="#1-德国古典哲学的文化背景和基本问题" class="headerlink" title="1.   德国古典哲学的文化背景和基本问题"></a><strong>1.</strong>   <strong>德国古典哲学的文化背景和基本问题</strong></h2><p>德国古典哲学可以说是西方哲学史上的一个最高峰，德国古典哲学开始于康德，终结于黑格尔，无论是开创者康德还是终结者黑格尔都是西方哲学史上的思想巨擘。</p><p>在介绍莱布尼茨的时候就已经提到了德国的社会背景。整体就是经济比较落后，政治处于分裂状态，文化也很闭塞。即使到了康德的时代18世纪下半叶到19世纪初，德国仍然政治分裂，德国的几十个邦国中最大的叫做普鲁士，其中还包括奥地利。普鲁士发展壮大，到了19世纪下半叶，1871年完成了德意志的统一，最后出现了德意志帝国。因此康德生活的时代德国还是分裂的。</p><span id="more"></span><p>当时可以说德国的思想上有两个传统，一个是16世纪马丁·路德进行宗教改革开启的一种文化源流，将信仰看作至高无上，从而导致了唯独信仰、唯独圣经、唯独恩典的思想，这对德国人民的影响极深。也是因此，德国之后被开化的民族看作是落后和愚昧的民族。但是德国人民在宗教信仰上是极为虔诚的，路德的宗教改革就是要把信仰变得纯洁，由此唯独信仰的传统对后来德国人的内心真诚产生了重大影响。在宗教改革之后，德国对于政治的发展和经济的繁荣并不是非常关注，而是关注内心的真诚，强调心中的虔诚。这也对德意志塑造民族性格起到了重要作用。我们可以将这个传统称之为虔敬的传统。这种传统最后就奠定了德国近代唯心主义的根基，因为这使得德国人民认为内在发展比外在发展更加重要。所以这份传统虽然没有让德国的外在进行发展，但是德国民族一旦完成了精神上的修炼，开始从内向的精神走向外在的政治经济，它迅速崛起，让世界震惊。所以当德国开始发展经济和政治的时候，它很快使得整个欧洲刮目相看，甚至是带来了灾难。但是德国人后来自我反省，自我悔改也是非常真诚的。</p><p>另外一个传统就是从莱布尼茨开始的，莱布尼茨受英法的理性精神影响比较大，所以他开创了一种非常强调理性的精神特点。这种精神特点也导致了德国的启蒙，就是不断提升人的理性精神。所以莱布尼茨的思想是充满了精密的理性精神的。</p><p>莱布尼茨这样的思想衣钵被他的弟子沃尔夫所继承，所以后来从18世纪40年代以后，莱布尼茨、沃尔夫的理性主义精神就成为普鲁士各大学的主流精神。各大学的哲学教授基本上都是在莱布尼茨-沃尔夫体系之中发展起来的。这样的背景也深深的影响了康德。康德的思想中既有着理性的精神，也有着传承自路德的虔诚，这也是由德国的这一对充满了矛盾的思想背景所导致的。</p><p>在这个背景下，德国从康德开始，到黑格尔整个古典哲学的发展基本上是围绕了两个问题，一个是显性的问题，这个问题从康德到后来的费希特、谢林、黑格尔始终是一个非常引人注目的问题。这个问题就是思维与存在的关系问题。这也是哲学的基本问题里所提到的思维与存在何者为第一性的问题以及思维与存在有没有统一性的问题。这就是思维与存在的关系问题。</p><p>这个问题就是从德国古典哲学开始的，就是去思考思维和存在到底是什么关系，到底是谁决定了谁，两者之间是否有关系，这就是德国古典哲学所关注的头等问题。这是显性的问题。</p><p>除此之外还有一个隐性的问题，那就是理性与信仰的关系问题。新兴的理性和德国传统的信仰精神之间的关系，一方面德国有着根深蒂固的马丁·路德开创的信仰传统，把信仰看的至高无上。另一方面德国作为一个落后的国家，开始受到英国、法国、荷兰这些新兴的资本主义国家的影响，而这些国家的启蒙就是高扬理性。所以理性代表着一个时代方向，这种普世的理性精神和具有德意志特征的传统的信仰之间就有一个关系，这个关系问题也一直影响着从康德到黑格尔这些哲学家的哲学思想。当我们分析他们的思想的时候，我们可以很明显看到这一点。</p><p>德国是物质相对贫乏的国家，因为它经济落后，政治分裂，也没有走向资本主义快车道，这也反过来导致了德国精神的狂妄，最后也就引出了德国独具特点的唯心主义蓬勃发展。从康德的先验唯心主义，到费希特的主观唯心主义，再到谢林的客观唯心主义，再到黑格尔的绝对唯心主义都是如此，并且公开表示自己是唯心主义，这和法国启蒙运动公开打出无神论和唯物主义的大旗是不同的。</p><h2 id="2-德国古典哲学的开创者：康德"><a href="#2-德国古典哲学的开创者：康德" class="headerlink" title="2.   德国古典哲学的开创者：康德"></a><strong>2.</strong>   <strong>德国古典哲学的开创者：康德</strong></h2><p>康德是德国古典哲学的开创者，也是此前欧洲经验论和唯理论两种相对的哲学思想的综合者。在西方哲学史上，古今有两位绕不开的伟大思想家，都起到了承前启后的作用，把此前的所有思想都汇集到自己的体系中，从而开创了后来的思想源流，一位是古代的亚里士多德，一位是近代的康德。康德不仅是经验论唯理论思想的综合者，也是德国古典哲学的开创者，而且还是西方现代哲学的思想先驱。20世纪以后的哲学都喜欢回到康德，因为康德哲学最大的特点就是敞开了无限的问题。康德哲学不像后来的黑格尔哲学那么霸道，它是温和的，也是开放的。它留下了很多很多发展的可能性，也留下了很多的问题。康德本身给我们留下的答案是不可知论，他认为很多问题是没有答案的，无法认识的，也是无法解决的。这就为20世纪的哲学提供了很好的进路。所以现代哲学都喜欢回到康德，都喜欢绕开黑格尔，因为黑格尔已经把话说绝了，他把康德哲学推到了一个极端，所以跟着黑格尔已经无话可说了。而康德把此前的思想全部汇聚于此，而后又向后世开放了无限的可能性。所以康德就像一个蓄水池，此前的思想都流入其中，此后的思想在此流出。</p><p>康德生活于1724年到1804年之间，也就是18世纪的上半叶到19世纪初，活了80岁。康德一生最主要的思想表现为他的三本著作，叫做三大批判，一本叫《纯粹理性批判》，一本叫《实践理性批判》，最后一本叫《判断力批判》。无论是纯粹理性还是实践理性，实际上都是康德广义的理性中的一个组成部分。康德的整个哲学可以叫做理性批判哲学，一般叫做批判哲学。而理性又分为纯粹理性、实践理性和判断力。康德哲学的特点就在于系统考察了理性本身的一些问题。18世纪法国启蒙运动导致理性的无限膨胀，启蒙运动最大的特点就是举起了理性的大旗对于一切领域进行了批判，他们批判一切的时候恰恰忘记了对于理性的批判。没有经过自我批判的理性是没有资格去批判其他东西的，这就是康德的意思，也是康德的问题意识。一个批判任何其他东西的绝对法官是首先需要自我批判的，而他们没有做这个工作，而康德需要做这个工作。康德认为理性首先要完成对于本身的批判，才能够去批判别人。所以康德的三大批判就是对于理性的三大部分进行批判，这个批判不是我们所认为的否定性的批判，而是一种理性的检讨，就是要理性地对待理性，而不是盲目地对待理性，考察一下理性到底有多大能力，理性有没有限制，理性的边际在哪里。所以康德的三大批判就是对于知识论、道德行为以及我们的审美等等方面进行批判。</p><h2 id="3-康德的知识论"><a href="#3-康德的知识论" class="headerlink" title="3.   康德的知识论"></a><strong>3.</strong>   <strong>康德的知识论</strong></h2><p>康德的认识论和其他方面的内容一样，都是要批判地考察理性，看一看理性具有什么样的形式，有多大的范围，到底有没有限度，如果有限度那么限度在哪里。在康德的时代，科学已经在发展，而科学就是一种理性认识，所以我们就需要考察理性本身有哪些形式等问题。这就是康德知识论的核心问题。</p><p>康德在做批判的时候，他提出了知识论的一个中心问题，叫做：“先天综合判断如何可能“。康德哲学具有建筑学的特点，它就像造房子一样，是一块一块砌起来的，所以对它的分析要从术语入手，从而考察康德的知识论大厦是如何建立起来的。所以我们先分析这句话的含义。</p><p>近代的知识论不管是经验论还是唯理论都要追求科学知识，而科学知识被看成有两个特点。一个是必须具有普遍必然性，即放之四海而皆准，就像物理学定律在何时何地都是有效的，所有的科学知识都是如此；一个是不断具有新的内容，科学如果只是同义的反复那就没有意义了，科学知识就是不断地拓展我们对于世界的认识，所以不是一个简单的逻辑中a=a，它必须拓展出许多新的内容，不断地扩展我们的只是眼光，就是让我们获得未知的东西。所以任何科学知识都必须具有这两个特点，这两者结合起来才能是科学知识。但可惜的是，过去的经验论不断地拓展新的内容，但并没有普遍必然性，比如n+1的反例；而过去的唯理论从天赋观念出啥，通过严谨的逻辑推理从而得出知识体系，所以它有着普遍必然性，但是又缺少了拓展新的内容。而康德完成了对于两者的综合工作，即既要有普遍必然性也要有新的内容，这就是康德所说的先天综合判断。</p><p>先天综合判断的先天就保证了普遍必然性，综合就保证了有新的内容，所以“先天综合判断如何可能“就是既具有普遍必然性又具有新内容的知识如何可能。而所有的科学知识都是这种判断，都符合了先天综合判断。所以康德就在思考这样的知识是怎么形成的。在康德看来，他的哲学就像是一个大树，它是从两个根基开始生长的，一个叫先验自我，也就是莱布尼茨所说的我们与生俱来的某种天赋的东西，康德把它叫做形式，也就是知识的形式，是天赋的。正是因为我们有这种知识形式，我们才能形成科学知识，这种知识形式所提供的只是一种形式，但是光有形式是不行的，还需要有内容，而内容是来自自在之物，也就是客观世界。康德就从先验自我和自在之物两个方面，一个提供了知识的形式，一个提供了知识的内容，两者结合就构成了科学知识。</p><p> 先验自我，也就是经验，从经验论和唯理论开始就都在讨论这个概念，笛卡尔的“我思故我在“的我到底是什么？莱布尼茨认为就是一些与生俱来的天赋的潜能、倾向、禀赋，但这个禀赋是什么呢？康德认为这就是形式。形式就是只有人可以这样来观察事物和思考事物，比如只有人一看到一个问题就去想这个问题的原因是什么，结果是什么，而换做动物并不会。</p><p>在康德看来，我们的自我就是提供了一套认识世界的形式，而这个形式又从低到高分为了三层。第一层就是感性，也就是感觉事物，而我们感性的形式叫做先天直观形式。也就是一个时间一个空间，当我们感受世界的时候，我们是把它放在空间中来感知，而我们的内心把它放在时间感知，所以我们看到一个事物的时候，首先是感受到长宽高，另一方面我们也看到了过去现在未来。这并非是客观世界的事物所拥有的，而是我们所感受到并加在事物上面的。康德认为感性形式是我们先天具有，不是客观世界具有的，不是桌子本身有长宽高，而是我们一看到桌子，一摸到桌子，一感受到桌子，我们就可以使其具有了长宽高。也就是说，我们的感性像是一个大染缸，比如其中都是红染料，一个客观的自在之物只要掉进来，它就变红了。所以人的观察是在染缸之中所进行的，人所看到的任何事物都是红颜色的了，而在它掉进去之前是什么样子我们都并不知道，但是它一掉进去就意味着它成为了感官对象，而一感受，它就是红色的了。所以事物不是本来如此的，而是在我们的感官中是如此的。如果是一只动物看到了这个事物，看到的东西就不同了。</p><p>所以康德认为，时间空间不是客观事物本身有的，是我们观察事物的一种形式，只要我们观察事物、体验事物就会将其放到时间和空间中来感受。今天我们的科学理论提出了钟满尺缩，如果一个人站在了一个高速运转的宇宙飞船上，他的世界感和我们在地球上是不一样的，当一个人坐在宇宙飞船上以光速行驶，他回来之后他的孙子都已经比他大了，因为钟满了，尺缩了，天上一日地下十年是有可能的。用中国古代的庄子的观点来说就是朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，但是上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋，这一切都是相对的。所以时间是我们人感受世界的一种主观的形式，就像空间是我们直观事物的一种主观的形式，而并不是客观世界的。</p><p>也就是说，自我提供了时间和空间提供了感性形式，自在之物提供了材料，也就是质料。质料与形式结合就已经被染色了，原来的样子我们是不知道的，只要我们想要认识它，它就已经变成了有空间有时间的东西了，这样我们认识的东西就不是世界本来的样子了，而是已经被我们打上了一种主观印象。今天围观物理学的测不准定律其实就在说明这个道理，观察的对象不可能不受观察者本身的作用，所以观察的已经不是客观的东西，而是一个被打上了某种主观、某种观察者的烙印的东西了。</p><p>所以康德的哲学思想就是从感性开始，感性提供了一种叫做先天直观形式，就是空间和时间。任何东西要成为你的对象，就需要放在空间和时间中来进行认识，但是一旦成为了你的对象，你就已经无法认识到原本的东西了。而这种对象康德称之为现象，现象不是自在之物，自在之物是一个纯客观，不受我们任何主观污染的东西，而现象已经是被打上了时间和空间的烙印，我们也就想象不出原本的样子了。因为我们能够想象出没有东西的空间，但是想象不出没有空间的东西，我们只要想东西，一定就有空间。这恰恰说明空间时间是人的主观东西，这就像是天生所带有的红色眼睛，我们可以看到没有东西的红色，但是我们看不到没有红色的东西。</p><p>康德认为，时间空间作为先天直观形式只是第一层的感性。而第二层叫做知性，知性的特点就是有12个范畴，这12个范畴就是我们的思维模式，我们总是合逻辑的思维逻辑。我们总是喜欢探讨个别性和整体性，讨论偶然必然，讨论质量。而其他的生物就不会思考这样的问题，因为我们的思考模式不是如此。所以当第一层形成的现象来到知性的层面，又被我们知性放在12个范畴里进行思考，所以我们会说这个东西是因，这个事物是果。并非两者有因果联系，而是我们一思考他们就有了因果联系。而当这种因果联系加上了普遍性和必然性，它就变成了科学知识。所以康德认为科学知识就是这么形成的。而其他生物就不会如此的思考，这也就说明逻辑思维是人的一种本性，是人的一种主观能力，而不是客观世界本身具有的，这样就回到了之前罗素所讨论的问题，并非世界拥有规律性，而是我们人是一种喜欢秩序的动物所以我们一思考世界我们就把秩序加载了世界上面，从而世界就尽然有序充满了规律性。而我们以为这就是科学知识，但是可能这一切都是我们的自娱自乐，就像一套小孩子自己制定了一套规则，他们严格按照规则，而我们按照大人就会觉得很滑稽，但是孩子认为不可以，这是规定。而我们进行科学研究的时候焉知没有一个更高的存在看待我们就像看孩子一样，我们搞的那些规律和规则只不过是我们喜欢这样的思维，世界就有了这样的规律性。因此米兰·昆德拉就说：“人类一思考，上帝就发笑“。上帝看我们煞有介事的科学研究，就像看孩子在玩游戏一样，人们坚持的不可颠覆的规则和我们坚持的不以我们意志为转移的客观规律不是一回事吗，不都是一种主观、长期、约定俗成构建出来的东西，不是客观世界的东西。在上帝眼里这个世界的样子可能和我们完全不一样，动物认识的世界和我们所看到的世界完全是不同的，而我们通过科学而认识到的世界也许和上帝直观看到的世界又是不同的。到底哪个世界才是真实的世界？每个人都只能生活在每个人的眼光之中，每一种物种都只能活在这个物种的眼光和思维逻辑之中，所以我们无法看到上帝眼中的世界。康德就为我们揭示了这个道理。</p><p>也是在这样的基础上，康德很豪迈地提出了人给自然立法。也就是说自然的规律不是自然本身拥有的，而是我们人在思考自然的时候加给他的。过去我们认为自然界颁布给我们规律，而康德指出这是我们所赋予的。</p><p>而在知性之上就到了理性的层次，在这个层面，我们所思考的经验知识形成了先验的幻相，我们就开始思考灵魂，思考宇宙，思考上帝等狂妄的概念，这已经是一种僭越。</p><p>康德的知识论的最终结论指出，我们作为人只能看到我们人所看到的东西，我们作为人只能通过我们作为人的思维模式，而不能超越自己，无法认识到客观的自在之物。我们的一切思考都只能在现象的范围之中，而不能超脱于范围去认识自在之物。康德同时也指出我们的科学知识只能限制在经验的范围之内，只能客观世界提供质料，主观提供形式，从而结合形成知识。而知性上升到理性，就会产生出先验的幻相，这就变成了虚无飘渺的领域，也就容易引发出错误。所以康德认为，我们还是停留在知性为好，而不是继续上升到理性。</p><h2 id="4-康德的道德哲学"><a href="#4-康德的道德哲学" class="headerlink" title="4.   康德的道德哲学"></a><strong>4.</strong>   <strong>康德的道德哲学</strong></h2><p>康德的道德哲学和他的知识论就形成了互补，康德认为理性不仅是向自然颁布法律，理性也给自我，人自身颁布法律，而理性给自我颁布的法律就是具有应然状态的道德律。自然规律是实然的，就是实际如此，而应然就是应该如此。所以自然律是世界所有的事物必须遵守的，而道德律是应然的，就代表着不是实际遵循而是应当遵循，道德律使我们心中的道德的呼吁，道德良知的要求，对我们人来说只有应然性。</p><p>我们每个人心中都会听到道德的呼声，当我们在做不道德的的事情的时候，我们都会听到道德的谴责，这恰恰说明了道德在我们心中是一种应然的状态，是应该的，而不是实际发生的。康德认为，理性在道德律方面叫做实践理性，在自然律方面叫做理论理性。理论理性给自然立法，而实践理性给自身立法，它颁布的就是有应然性的道德律。道德的呼声在我们心中永远都是回响着你应该怎么做，也包括你不应该怎么做。我们每个人都可以听到这种内心的道德呼唤。</p><p>康德认为道德律必须符合几个层次，第一个就是要符合普遍必然性，它必须是普遍的，对于每个人都一样。康德从来都不说一个人应该怎么样，不应该怎么样，从来不直接告诉什么是道德的什么是不道德的，他只告诉人道德的形式是什么样。第一点就是要普遍必然的，是和自然律一样普遍必然的，普遍道德就是看能不能普遍推广。我们不敢干什么事情都看看能不能成为一个普遍的立法原则。比如我肚子饿了，我看到别人家里有东西吃的，我就偷了别人家的食物。这件事情是否道德关键看它是不是能成为普遍立法，可不可以普遍推广。那么就会发现这个事情不能普遍推广，因为这样的话大家都会互相投到了，所以不能成为普遍立法。而私有财产神圣不可侵犯可以成为普遍立法，这样就是道德的。一条具体的行为能不能成为符合道德律的关键在于能不能普遍推广。</p><p>第二点就是，任何道德法则一定是把人当成目的，而不仅仅是把人当作手段。所以我们和人打交道的时候，一定不能把他仅仅当作一个手段，一个工具，而且还要把他当作是一个目的。</p><p>第三点，道德律的最高境界就是意志自律，就是自己给自己制定法律，同时我自己严格遵守，这叫做自己立法自己遵守，就是我们做任何事情都给自己立法，并且严格遵守，并且这个立法又是普遍的，又是以人为目的的，这样就是道德律了。所以当我们说一个人很自律，很有毅力，说明他自己给自己定下了一些道德的法则，他就按照这个法则来行动。而如果一个人是被老师家长逼着的，这种就谈不上道德了。所以一个能够意志自律的人，一个能够严格立法严格遵守的人，才是一个遵守了道德律的人。</p><p>所以道德律就分为三个层次，第一个就是是否能普遍立法，第二个就是要把人作为目的，第三个就是意志自律，自己立法自己遵守。</p><p>康德本人就是这样遵守的。他一辈子没有离开过普鲁士的一个小城市，叫做柯尼斯堡，这个地方现在已经属于了俄国，今天叫做加里宁格勒。康德活了80岁，他除了一次短暂的乡间旅行他从来没有离开过柯尼斯堡，他一生都生活此处。他早年再柯尼斯堡大学受教育，后来成为柯尼斯堡大学的教授，在那教了一辈子的书，一辈子也没结婚，每天过着像时钟一样准确的生活，每天下午三点钟准时出来散步，走到哪里，走多少步，走多长时间都是完全一样的。所以有一句玩笑叫做柯尼斯堡的人民是用看的出来散步来校对钟表的，除了有一次看卢梭的《爱弥儿》忘记了时间，除此之外他从来不耽误。这个人就是完全自律的，他干什么事情都严格地按照规则。</p><p>康德认为，当我们做到了意志自律之后，还有一个问题就是幸福。</p><h2 id="5-德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德"><a href="#5-德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德" class="headerlink" title="5.   德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德"></a><strong>5.</strong>   <strong>德福问题：现实世界的德福矛盾与理想世界的以福配德</strong></h2><p>于是我们就来到了道德与幸福的矛盾之中。我们每一个活在现实世界的人都很清楚，我们固然想成为一个有道德的人，但是我们更希望能够过上幸福的生活。而现实生活中，往往有道德的人不幸福，道德崇高的人活不长。相反，那些不讲道德的人活得很好。所以我们发现再现实世界里面，出现了令人尴尬和沮丧的状况：有道德的人往往不幸福，幸福的人往往不道德。这样一来我们还有什么必要去坚持道德呢？我们直接追求幸福不就好了，因为幸福是一件很直接的事情啊。我追求快乐追求幸福不需要道德，那我们该怎么坚持道德呢，这样对于那些坚持道德的人不是当头一棒嘛？</p><p>康德认为，这就需要两个假设了。第一个假设就是，我们的灵魂是不死的，我们此生完成的道德修养未尽的事业，我们下辈子可以接着干。但是这还是不够的，因为即便我们经过了无数次的轮回转世，经过了无数代人的努力，最后做到了意志自律，但是依旧没有得到幸福。所以我们又必须再次假定一个东西，使其成为道德配享一定幸福的根据。在一个理想的世界里面应该是一个人的道德水平越高，他的幸福是水平就越高。相反，一个道德修养地下的人必然与幸福无缘，遭受痛苦。这才是公平的状况，这才有助于鼓励此生坚持道德的人。这也就是我们所说的好人要有好报，而且好报不一定是在今生，也可以是在来世，但是终究要实现。所以我们会说善有善报，恶有恶报，不是不报，时候未到。所以即便我们此生生活痛苦，贫困潦倒，恶疾缠身，但是我们必须要坚持道德，从而在来生可以获得幸福。这样的理论就可以对于此生坚持道德起很重要的推动作用。</p><p>所以最为理想的状况就是德福相配，但可惜并非是现在的世界。而是可能在来世，并且还必须假定有一个上帝存在，也就是有一个最高的东西存在，这个东西会根据我们的道德状况来分配我们的幸福。所以康德通过他的道德哲学，又把上帝给拉了回来。在康德的知识论中，上帝是没有用的，也是没有参与知识的形成的。也就是说，上帝对于我们的科学知识来说是多余的，但是上帝对我们的道德是有意义的。虽然上帝不能直接决定我们的道德，但是上帝可以根据我们的道德来分配相应的幸福，来保证好人必有好报，这就是上帝存在的必要性。</p><p>康德的道德哲学影响了之后西方宗教的发展。当今时代，西方的人们已经被科学知识所武装，上帝也早已经从自然界中退出去。但是上帝就在我们的心中，所以当人们遇到了天灾人祸的时候，人们还是会向上帝祈祷，希望他保佑我们。在道德方面，我们需要上帝作为我们的支撑。所以后来19世纪的大文学家海涅就评价道，康德在知识论，在《纯粹理性批判》里面他把上帝杀了，在科学世界里面不需要上帝，天使们倒在血泊中痛苦地呻吟，过去基督教的那套东西在科学世界全部无效了。但是你们以为这样就结束了吗，没有。一场悲剧以后是需要一场喜剧的，当康德这样做的时候，他发现老兰培（就是康德的仆人）满脸不安的泪水，他突然意识到老兰培需要一个上帝，我是个哲学家我无所谓，但是老兰培是个好人，如果没有上帝，老兰培就不能坚持道德，所以为了老兰培，一定要让他复活。所以康德又在他的《实践理性批判》里又用实践理性这个魔棍让上帝复活了。</p><p>海涅说，康德的做法就像我的一个朋友在柯尼斯堡的格兰隆大街所干的事情，我这个朋友砸碎了这条大街上所有的路灯，然后在黑暗之中发表了一通关于路灯必要性的讲演。他说，他之所以在理论上砸碎这些路灯就是为了告诉我们在实践上如果没有这些路灯，我们会多么不方便。</p><p>康德在知识领域把所有关于上帝的说法都解构证伪了，但是在实践领域上，他指出必须有上帝，否则老兰培就得不到安宁，他就没有勇气实践道德，所以上帝在实践中是必要的，在知识上是不重要的。我们在理论中无法证明上帝的存在这并不妨碍我们在内心中可以信仰上帝，上帝属于信仰，不属于科学。从此西方世界的科学与宗教，理性与信仰就并驾齐驱，分道扬镳，但是相互补足。所以到了现在的西方文明社会，虽然科学已经高度发展，但是宗教观念依旧深入人心。科学已经不是简单地排除上帝，排除宗教，宗教也不是个简单的迷信，宗教不干预科学，宗教只安抚人的内心，只抚慰我们的道德和情感，这就是它们的补充。</p><p>所以我们今天片面地发展科学，我们的内心总是少了一个支柱，所以我们中国人老是着急，惶惶不可终日，内心没有底线。这是因为我们在外在的科学发展方面固然获得了长足的成就，但是我们在内心上缺乏一个稳定的根基。我们的道德情感无处栖身，尔康的就给我们指出了方向。所以康德有一句名言，有两样东西我们思考的越多，我们就越为感动，一个是头顶的星空，一个是内心的道德律。前者就是自然界所遵循的必然规律，后者就是实践活动所遵循的道德法则。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/02/02/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9119.%E5%A4%B4%E9%A1%B6%E7%9A%84%E6%98%9F%E7%A9%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%BF%83%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E5%BA%B7%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E5%92%8C%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】伏尔泰和卢梭的世纪之争</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/02/01/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9118.%E4%BC%8F%E5%B0%94%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B9%8B%E4%BA%89/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/02/01/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9118.%E4%BC%8F%E5%B0%94%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B9%8B%E4%BA%89/</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 17:03:12 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;伏尔泰和卢梭的世纪之争&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#伏尔泰和卢梭的世纪之争&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;伏尔泰和卢梭的世纪之争&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;伏尔泰和卢梭的世纪之争&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-18世纪法国启蒙运动的文化背景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-18世纪法国启蒙运动的文化背景&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   18世纪法国启蒙运动的文化背景&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;18世纪法国启蒙运动的文化背景&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;法国自17世纪以后，开始取代意大利在文化方面独领风骚，成为了文化的旗帜。但是法国的思想和政治上也进入了高度的专制。当时的法国国王路易十四废除了16世纪法国末叶亨利四世所颁布的《宽容法令》，也叫《南特敕令》，这个敕令主要是针对当时法国内部宗教分裂而颁布的，法国主流宗教是天主教，但是法国西南部有一些是加尔文教，也叫做胡格诺派的新教徒。《南特敕令》发布于1598年，一方面宣布法国的国教是天主教，另一方面也宣布法国西南部的贵族领域依旧可以信仰加尔文教。但几十年以后，1685年路易十四废除了敕令，宣布只能信仰天主教，而西南部的加尔文教教徒们要么改信天主教，要么离开法兰西。这个行为其实是很反动的，因为当时欧洲结束了三十年战争，颁布了《威斯特伐利亚和约》，宣布了宗教宽容的原则。不同的国度的人民可以各自信仰不同的宗教，宗教信仰逐渐达到了宽容，尤其是在先进的资本主义国家。但是路易十四的这个措施也是有积极意义的，他以此来加强中央集权，反对封建分裂，从而防范那些打着加尔文教来分裂国家的贵族。规定以后都不得信仰加尔文教，要么来到巴黎过养尊处优的生活，要么离开法国，凡尔赛宫就是用来收纳改教的贵族的，但是必须放弃政治独立性。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="伏尔泰和卢梭的世纪之争"><a href="#伏尔泰和卢梭的世纪之争" class="headerlink" title="伏尔泰和卢梭的世纪之争"></a><strong>伏尔泰和卢梭的世纪之争</strong></h1><h2 id="1-18世纪法国启蒙运动的文化背景"><a href="#1-18世纪法国启蒙运动的文化背景" class="headerlink" title="1.   18世纪法国启蒙运动的文化背景"></a><strong>1.</strong>   <strong>18世纪法国启蒙运动的文化背景</strong></h2><p>法国自17世纪以后，开始取代意大利在文化方面独领风骚，成为了文化的旗帜。但是法国的思想和政治上也进入了高度的专制。当时的法国国王路易十四废除了16世纪法国末叶亨利四世所颁布的《宽容法令》，也叫《南特敕令》，这个敕令主要是针对当时法国内部宗教分裂而颁布的，法国主流宗教是天主教，但是法国西南部有一些是加尔文教，也叫做胡格诺派的新教徒。《南特敕令》发布于1598年，一方面宣布法国的国教是天主教，另一方面也宣布法国西南部的贵族领域依旧可以信仰加尔文教。但几十年以后，1685年路易十四废除了敕令，宣布只能信仰天主教，而西南部的加尔文教教徒们要么改信天主教，要么离开法兰西。这个行为其实是很反动的，因为当时欧洲结束了三十年战争，颁布了《威斯特伐利亚和约》，宣布了宗教宽容的原则。不同的国度的人民可以各自信仰不同的宗教，宗教信仰逐渐达到了宽容，尤其是在先进的资本主义国家。但是路易十四的这个措施也是有积极意义的，他以此来加强中央集权，反对封建分裂，从而防范那些打着加尔文教来分裂国家的贵族。规定以后都不得信仰加尔文教，要么来到巴黎过养尊处优的生活，要么离开法国，凡尔赛宫就是用来收纳改教的贵族的，但是必须放弃政治独立性。</p><span id="more"></span><p>这样的做法虽然在思想上是反动的，但是在政治上是有力的。只有进行了中央集权，国家才能够聚集力气发展资本主义，从而推动国家的发展。从后世角度来看确实如此，哪个国家先完成对封建势力的削弱，哪个国家就走到了资本主义的快车道。相反，如果长期处于分裂状态，国家就会陷入政治的分裂和经济的贫弱。</p><p>但同时，法国的天主教也在推行宗教的专制。法国就形成了两种专制，沆瀣一气的格局。一个是君主专制，波旁王朝的政治专制，另一个是天主教会的宗教专制。从欧洲来看，法国在思想上相比是落后的，这就导致了法国的知识分子的愤怒，他们认为法国是如此落后的，相比于英国和荷兰，法国是落后与保守的，从而就引起了启蒙运动。法国启蒙运动就是反抗君主专制的政治专制，反天主教专制。</p><p>另一方面，法国从17世纪就已经取代了意大利，成为了文化方面的旗帜。法国当时成为欧洲文明程度最高的国家，路易十四时期的法国不仅有凡尔赛宫、卢浮宫这些宫殿，而且在文学艺术方面都独领风骚，文学上以高乃依、拉辛、莫里哀为代表的古典主义影响了整个欧洲，在艺术上，巴洛克艺术对于贵族阶级金碧辉煌的生活的表现也影响了欧洲各个国家。以至于19世纪法国思想家丹纳在他的《艺术哲学》中写道：17到18世纪，法兰西的宫廷，教会了欧洲一切开化和半开化民族一套说话、行礼和微笑的方式。这一套礼仪规范很快传到了普鲁士，也传到了欧洲各国，甚至传到了俄国，以至于后来到了拿破仑时代，拿破仑带着法国的将领攻打俄国，双方的将领都清一色说法语，戴假发，配花剑，按照法兰西人的战斗方式敲战鼓、吹喇叭来打仗。</p><p>所以法兰西在17世纪在文明方面独领风骚，经济也很繁荣，但是思想上极其反动，政治上极其专制。而法国启蒙运动的思想家们就处于在这种矛盾之中，他们很多人都出生于上流社会，或者即便是出生平民也喜欢跻身于上流社会。所以法兰西的启蒙运动的社会批判非常猛烈与犀利，直接把矛头指向了政治专制和宗教专职，但是他们代表的是当时欧洲的反动的贵族们来从事批判。</p><p>因此，由于当时法国的两种专制，启蒙运动的思想家们既要反政治上的专制也要反宗教上的专制。他们面对着双重的专制，并且利用着专制君主和罗马天主教会之间的矛盾来进行反宗教，他们的矛头更多的指向了反宗教，当然也是反政治专制的。因此他们也就提出了许多极为激进甚至是骇人听闻的观点，比如战斗的无神论和唯物主义。</p><p>在此之前，没有任何人敢承认自己是无神论者。以前的人们即便不满于基督教，也只能是打着上帝的大旗来进行批判，而无神论已经是变成了魔鬼的象征。所以唯物主义也是很邪恶的思想，因为人们认为唯物主义只追求肤浅的世界，而唯心主义都是很崇高的，追求精神的。</p><p>而当时法国公开打出了这两个旗帜，这也是法国的特点。法国哲学激烈，犀利，但是绝不深刻，远不如德国哲学深刻。</p><h2 id="2-法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰"><a href="#2-法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰" class="headerlink" title="2.   法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰"></a><strong>2.</strong>   <strong>法国启蒙运动精神领袖：伏尔泰</strong></h2><p>伏尔泰是法国启蒙运动的一位领袖，也是名满欧洲的法国大文豪。他是整个欧洲启蒙运动的精神领袖，名气极大，也影响了一大批年轻的启蒙思想家。</p><p>伏尔泰出生于豪门之家，是平民但并非贵族，从小受到了很好的教育，但也显露出了反动的思想，对于法国的专制斗充满了批判，尤其是对于法国天主教，他极为愤慨。所以伏尔泰年轻时被关到巴士底狱，也几度流亡。1726年，伏尔泰流亡到了英国，他在那里接触到了以洛克与牛顿为代表的民主与科学的思想。洛克开创了民主，牛顿开创了科学。伏尔泰来到英国的时候，洛克和牛顿已经去世了，但是他自诩为洛克与牛顿的学生，他在学习了洛克与牛顿的思想后，发表了一本著作叫做《哲学通信》，在《哲学通信》中他向法国人介绍英国的民主思想，科学思想，文学艺术。这样就把英国文化带到了法国，所以当他回到了法国之后他大力宣扬英国的一切都比法国要好，甚至说英国的月亮都比法国圆。</p><p>伏尔泰不断地宣扬着他的思想，也不断地受到通缉。他曾经埋名隐姓在一个侯爵夫人家里居住了十五年，以匿名的方式发表了大量的文章著作。很快大家知道这都是他写的，所以伏尔泰在欧洲大名远扬，人人都知道伏尔泰，并且他的笔触极其辛辣刻薄，入木三分。他如果想要发文讽刺一个东西，可以将其批判得体无完肤。所以伏尔泰成为了欧洲影响极大的文学家，从而后来成为了整个欧洲启蒙运动的精神领袖。、</p><p>法国启蒙思想家至少可以分为两辈，伏尔泰属于是老一辈的启蒙思想家。他和同时代的孟德斯鸠以及更早的培尔，都是最早的反叛，那个时候还不敢过于公开，还是犹抱琵琶半遮面的状态。所以伏尔泰他们往往都自称自己是自然神论。自然神论是起源于英国的一个思想流派，这个思想流派最大的特点就是认为上帝是个理性的创造者，上帝按照理性的法则创造了世界，所以这个世界是充满了理性的规律。这样就把世界变成了科学的对象，同时也把耶稣基督看作是一个道德上的模范，由此可以提高我们的道德水平。这是自然神论最重要的思想。</p><p>伏尔泰他们当时批判法国天主教专制的时候，不敢直接说自己不信上帝，而是高举自然神论的大旗。我们也信仰上帝，但是我们信仰的是理性的上帝，和你们之前的那种暴戾的，非理性的，奇迹的上帝完全不一样。</p><p>伏尔泰的宗教批判可以分为几个方面。第一个方面就是承认上帝的存在，他在英国受到自然神论的影响，他认为这个世界充满了规律性，我们对世界研究越深，我们越认为世界是由一个伟大的设计师所设计出来的。如此尽然有序的世界绝不可能是自己发展出来的，而是设计出来的。世界的和谐精美程度超过任何事物。伏尔泰还认为，即便从世界的精美程度的角度来论证上帝是存在的是不可行的，但是从人心角度来看上帝的存在也是必要的。没有上帝我们的道德就缺少了支撑，我们就无法理直气壮地谴责罪恶，弘扬善良。上帝是道德的保证，我们的道德善良都需要上帝来支撑，就像今日美国的总统依旧要手放在《圣经》上宣誓，因为他们认为上帝是公平与正义最后的保证。所以对于道德、人心、法律来说，上帝是很重要的。所以伏尔泰说出了一句名言：“即使没有上帝，也必须创造出一个来”。</p><p>伏尔泰除此之外，对于天主教会的任何方面都进行了深刻的批判。对教会的体制，对神学思想，对教会礼仪，对神职人员，甚至《圣经》的文字，都进行了批判。比如他指出《圣经》中的文字有很多地方是矛盾的，《圣经》中伊甸园里对于两条河流的描述是完全不同的，所以伏尔泰认为《圣经》完全就是胡编乱造，所以伏尔泰最后认为宗教本身就是一个被精心设计出来的骗局。他有一句名言：“上帝是第一个傻子遇到的第一个骗子”。伏尔泰认为，傻子傻，骗子居心叵测，傻子就把骗子当作是上帝。所以启蒙就是要拨云见日，弘扬我们的理性，从而消除宗教的骗局。所以伏尔泰提出了一个口号：“粉碎一切卑鄙无耻的东西”。所以他一直把对宗教的批判当作自己整个哲学的主要目标。但是同时伏尔泰又表现出了法国人典型的机智，他知道如果自己被看作是无神论者，将会遭受到很可怕的下场，所以他一方面批判了法国的天主教会，但是不断强调自己是信仰上帝的，并且高举上帝的旗帜。伏尔泰后来长期居住在法国和瑞士边境上的一个小镇，他自称是凡尔纳教长，他在庄园那里修了一个小教堂，上面写着伏尔泰为上帝修建。由于伏尔泰本身名气远扬欧洲，所以这里也就成为了当时欧洲进步人士的聚集场所。他经常还会煞有介事地组织宗教祈祷，表示自己崇拜上帝。虽然他到了晚年依旧在猛烈地批判天主教，但是在他临终之前依旧邀请教父为他举行临终忏悔。这个批判了一辈子天主教的人最后还是要按照天主教的临终忏悔仪式来结束生命，因为他害怕被认为是无神论者从而曝尸荒野。</p><p>伏尔泰一直到八十多岁高龄，他荣归故里，衣锦还乡，回到了巴黎。当时万人空巷，法兰西学院的全体院士在巴黎大剧院门口向他顶礼致敬，他的塑像在他活着的时候就被搬上舞台，他的最后一场歌剧在巴黎大剧院上演，他坐的马车后面成千上万的法国居民欢呼雀跃，高喊着伏尔泰的名字。伏尔泰在生命的最后一年享尽了荣华富贵，最后在辉煌中去世。而他的死对头卢梭，此时在巴黎的郊区默默无闻，过着贫困交加的日子，疾病缠身，贫穷潦倒，靠每天帮人写乐谱来维持生计。他们两人是法国启蒙运动中最伟大的两个人物，两个最典型的启蒙思想家，但是他们的命运却天差地别。</p><h2 id="3-第二代启蒙思想家：百科全书派"><a href="#3-第二代启蒙思想家：百科全书派" class="headerlink" title="3.   第二代启蒙思想家：百科全书派"></a><strong>3.</strong>   <strong>第二代启蒙思想家：百科全书派</strong></h2><p>百科全书派以狄德罗、达朗贝为首，当时他们编撰出了《百科全书》。我们今天的《百科全书》就是这么来的，这本著作就是重新更新知识体系，把各方面都分明别类地进行阐述。他们邀请了各个领域的大师来进行条目的撰写，所以这本著作可以说是聚集了当时欧洲最伟大的一批思想家，它也成为了当时思想解放的一个重要的代表。百科全书派也因为这部作品而得名，他们就是狄德罗、达朗贝、霍尔巴赫、爱尔维修等思想家，以及后来的卢梭也加入过。</p><p>百科全书派的思想各不一样，我们也只能粗略的梳理。百科全书派的主流是狄德罗、霍尔巴赫和爱尔维修这三位，他们的主流思想就是无神论。他们公开打出了无神论的大旗，并且直接宣布自己是上帝的敌人，其中霍尔巴赫直接说我和上帝不共戴天、势不两立。霍尔巴赫写了一本《袖珍神学》，对基督教所有的东西都进行了讽刺和批判，认为基督教就是一个骗局。而狄德罗用自然的唯物主义理论来支撑无神论，认为世界不需要上帝，整个自然世界就是一个独立发生的自然体系，它遵循物质运动的基本规律，不需要神来作为原因。这也就是今日我们教科书中的唯物主义基本观点。按照狄德罗的观点，这个世界就像是一个受精的鸡蛋，它开始孕育孵化，最后孵出小鸡，整个世界就是一堆物质，最后发展出复杂的自然世界。所以这个世界根本就不需要上帝，这样也就把上帝赶出了自然世界，也由此通过唯物主义的自然论来支撑起了无神论的结论。</p><p>第二个观点就是功利主义。他们认为不仅上帝是不需要的，而且他们认为耶稣作为道德楷模也是不需要。基督教宣扬的忍受和禁欲，以及天国理想都是不利于我们现实生活的。我们的这个时代是科学的，是科学推动了人们的福祉。所以我们应该推动一种功利主义的道德观，应该理直气壮追求现实的基础，没有必要说自己有罪，总是想着前往一个天国的彼岸，我们应该及时行乐，尽情享受现实的生活。这种观点在当时是极为新潮的，因为基督教所宣扬的使得当时的人们是很沉闷的，人们活着就会去想该如何赎罪进入天堂。</p><p>最后，他们主张一种启蒙思想。他们认为所有的宗教都是欺骗加愚昧的结果。所以宗教就是一场骗局，这也是百科全书派从伏尔泰那里所继承的观点。比如他们中有一个人叫梅叶，还是个天主教神父，他认为宗教就是被那些别有用心的骗子所编造出来的，而后被那些利欲熏心的统治者们加以推广，加以宣扬，然后被江湖术士加以传播，最后被愚昧的百姓加以信仰。所以宗教就是一场骗局，霍尔巴赫说：“宗教是被野蛮人发明出来的，一直到今天还影响还制约着我们的文明人。所以我们现在文明人不应该信仰宗教，宗教就是个迷信”。这个观点对于我们的影响是很深的，因为对于我们受到教育的人来说，宗教就是骗子，就是骗局，宗教就是迷信，就是傻子遇到了骗子。但是说实话，这种观点虽然非常尖锐，非常犀利，但是很浅薄，极其肤浅。乃至于后来19世纪德国的一批思想家比如黑格尔在谈论到他们的观点时说到：“把基督教这种千百年来无数人为之而生，无数人为之而死的宗教居然说成是欺骗二字，这恰恰说明说这个观点的人是个傻子，这种人才是个傻子，它怎么会这么简单呢？千百年来无数人为之而生为之而死的这种宗教，难道就是欺骗二字可以解释的吗？”百科全书派的人们过于简单化了，这是典型的法国思想，所以他们实际上时很肤浅的，所以事实上这种无神论思想在欧洲并没有影响很多人，而很快导致了法国大革命，最后又导致了宗教的复兴，一直到了今天欧洲大多数人还是信仰的基督教。</p><h2 id="4-卢梭：反主流的新思想"><a href="#4-卢梭：反主流的新思想" class="headerlink" title="4.   卢梭：反主流的新思想"></a><strong>4.</strong>   <strong>卢梭：反主流的新思想</strong></h2><p>法国启蒙运动两位重要的代表就是伏尔泰和卢梭。卢梭和伏尔泰是两辈人，差不多相差20岁，伏尔泰活了80多岁，卢梭只活了60多岁，所以两人去世的时间是很接近的，都是1778年去世。这两个人就代表了整个法兰西的启蒙运动的两个完全不同的潮流，伏尔泰属于老一辈的启蒙思想家，而卢梭作为新一代，也曾经和百科全书派的人们过往密切，但是很快就和百科全书派反目成仇，分道扬镳。</p><p>卢梭本身不是法国人，是瑞士人。瑞士是日内瓦的共和国，而法国是个王国，所以卢梭在法国经常宣扬着自己是日内瓦公民，而不是法兰西国王的臣民。他以此来表示于法国人的不同，与百科全书派的不同。卢梭从小出生于一个平民家庭，母亲早亡导致他敏感的心理，甚至是有点神经质，而他父亲又是不负责任的，经常把卢梭一个人扔在自己的家里。卢梭从小就开始当学徒，没有受过任何系统的训练，但是在他十几岁的时候，他出去郊游，回来的时候日内瓦的城门关了，他索性就不回区了，就开始流浪。他流浪到了法国与瑞士边境的一个叫做安纳西的地方当时有一个贵妇人的庄园，这个贵妇人叫做华伦夫人。华伦夫人收留了他，他就在那里和华伦夫人生活了大概将近20年的时间，然后和华伦夫人之间发生了一段极其暧昧的关系，他一方面把华伦夫人叫做妈妈，另一方面随着年龄增长又和华伦夫人之间发展成了情人关系。 而华伦夫人是一个极其有修养的贵妇人，所以卢梭近乎所有的教育都是在华伦夫人的帮助下完成的。他文学、艺术、音乐的教养全都是华伦夫人教授的，所以在他心里华伦夫人就是他的母亲，同时又是情人关系，所以一直到卢梭晚年在贫穷潦倒的时候始终对华伦夫人念念不忘，虽然那个时候华伦夫人早就已经过世了。卢梭离开华伦夫人以后，就像当时很多年轻人一样，怀揣着梦想，前往了巴黎。卢梭就结识了和他年纪差不多，都一文不名的百科全书派的那些人。在这个过程中，卢梭就认识了伏尔泰。</p><p>卢梭本身在音乐很有天赋，他为《百科全书》写了音乐篇。卢梭就曾经有一次为伏尔泰的一个歌剧谱写了乐曲，这对他来说是莫大的荣耀。所以他一直怀着对伏尔泰的崇敬，一直拜读于其著作，开始自己的启蒙过程，但是当他后来逐渐羽毛丰满功成名就之后他发表了很多思想，这些思想就让他与百科全书派的人们以及伏尔泰渐行渐远，最后矛盾越来越深，卢梭索性直接公开与他们决裂，孑然一身反抗整个社会。所以卢梭就像堂吉诃德一样，单枪匹马反抗所有强大的法兰西启蒙思想家。</p><p>卢梭不仅批判法国的两种专制，他还把矛头指向了和他一样批判现实的法国启蒙思想家。所以卢梭不仅遭受了当时的宗教迫害，也被当时启蒙思想家认为是洪水猛兽般的邪恶人物。所以卢梭晚年很悲惨，他当时表述的思想几乎和当时的主流完全相反，但是却极为的深刻。</p><p>卢梭的思想可以分为几个方面。首先是他与当时讴歌科学的主流思想完全违背，当时的主流思想都认为科学的发展将会推动人类的发展和道德的圆满。一直到今天依旧如此，科学是第一生产力，科学的发展将会推动人类的社会的发展，福祉的增加。但是卢梭背道而驰，他认为科学技术的每一次进步都会导致我们人类道德的一次堕落。所以科学技术越进步，人类道德水平越败坏。所以卢梭的这种主张就很容易被批判。</p><p>第二个方面，卢梭曾经写过一本书叫做《论人类不平等的起源和基础》，他提出资本主义的发展讴歌私有制，同时天赋人权的观念也导致了私有财产神圣不可侵犯，所以私有财产权就是人的基本权利，就和人的生命权相提并论。但是卢梭在这本书里提出，私有制是万恶根源，他认为人类不平等的起源就起源于私有制，正是由于私有财产，人类走向了不平等，最早是财富的不平等，经济不平等，后来导致政治不平等，强弱不平等，最后导致主人和奴隶的不平等，最后导致绝对专制，所以必须推翻这些不平等才能回到平等。所以卢梭提出：“人是生而自由的，但是却无往不在枷锁中的”。这就是私有制导致的，所以他公开提出反对私有制，这和当时的社会发展是完全背道而驰的。</p><p>第三点在于，当时西方民主政治强调三权分立，相互制衡，立法、司法、行政。也就是洛克的观点被孟德斯鸠进一步完善，从而形成了三权分立。这也是西方的宪政民主的根源。但是卢梭在《社会契约论》里明确提出，主权在民，反对分权。因为人民代表着主权，国家主权者于人民，不允许分权，一切权力属于人民。所以他反对三权分立，这种主权在民的观点的基础上建立出一种平等的理想，最后被法国大革命推向极端，最后容易导致多数人的暴政。这种旗帜容易被多数人所打出，从而形成暴政，这也就导致了集权政治，因为人民永远是一个虚概念，人民又是谁来代表？很容易有一个人出来说我代表全体人民，这个人把所有权力拿到手上，最后以人民的名义来进行感召，作为自身实行集权和独断专行的根据。希特勒也是如此，西方人认为斯大林也是如此。</p><p>在教育方面，卢梭特别强调人要发展人的自然本能，要发展人的个人良心，提倡人性化教育。所以卢梭的教育学在今天很时髦，反对了刻板的教育，以及反对从小给孩子灌输迷信的行为。从小进行的学前班和培训班实际上是压制人性的，卢梭认为应当让孩子回归自然，在自然中顺其天性进行教育。所以卢梭有一部著名的书叫做《爱弥儿》，他在书中提出了他的教育思想，完全让他融于自然之中来发展，而不要认为的强制性灌输理性的知识，这是压抑他的人性的行为。这个观点也和当时提倡进行系统性教育以及理性教育的思想是背道而驰的。所以后来，卢梭有一本书叫做《新爱洛伊丝》，他就提出，弘扬情感，反对理性的主张。因为当时启蒙运动最大的旗帜就是理性，要求一切都要拉到理性的法律面前进行审判，理性成为了新的霸权和权威。而卢梭是批判理性的，认为理性实际上是一个新的暴君，和当初的信仰一样。而他主张弘扬人的情感，因为情感以前受到信仰的压制，现在又受到理性的压制，而情感是才是人生命的最重要的体现。所以他体现了浪漫的情节，所以它成为了欧洲浪漫主义运动的鼻祖，开启了欧洲浪漫主义的先河。</p><p>可以看到，卢梭的思想各方面都和主流思想背道而驰。所以卢梭就成为了特立独行的典范，而最为重要的就是卢梭的宗教思想。</p><p>卢梭的宗教思想也和百科全书派以及伏尔泰完全不同。卢梭始终宣称自己是信仰上帝的，但是他的宗教思想又和天主教不一样，所以他一方面宣称批判天主教，但是另一方面我的思想不同于无神论。他和百科全书派的同伴们分道扬镳，因为他不同意无神论，他认为无神论有时候比天主教暴虐更加有害于人心。因为无神论使我们麻木无情，使我们没有良知，让我们变得冷冰冰的，唯利是图，所以他认为无神论比宗教专制更加有害于我们的道德良知。所以他不承认什么叫教会，也不承认传统宗教的规范，他说到：“一颗真正的心，就是上帝的真正的殿堂”。他认为上帝就在我们的良心之中，我们要寻找上帝不是向外面寻找，不是在教会按照规范去寻找，而是进行反躬自省，我们转向自己的良心，从我们的良心和道德情感看到上帝，上帝在我们的心中。所以卢梭开启了西方宗教信仰的内在化转型。就把上帝从外在世界转向内在世界，一个真正有宗教信仰的人是一个会在心中发现上帝的人，而不是到外界世界去寻找。也正是如此，卢梭就主张，我们应该有宗教信仰，但是宗教信仰的最大特点是宽容和美德。宗教应该宽容，允许有不同的信仰，同时应该以美德为根基，一个真正的基督教徒就是一个有崇高道德的人，一个有美德的人。所以卢梭开启了内心宗教，或者说公民宗教，情感宗教的先河。卢梭个人为了刻意和上流社会启蒙思想家表示一刀两断，他不仅和他们分道扬镳，还做出了许多骇人听闻的事情。他推出了贵妇人沙龙，他为了向贵妇人沙龙那种谈情说爱，假惺惺的情人之风一刀两断，他就公开与一个下流社会没有任何文化知识的厨娘同居，叫做瓦瑟，与她生活了20多年没结婚，在天主教是不可理解的，因为不结婚是不能同居。并且卢梭还和瓦瑟生了五个孩子，生的孩子他一个都不抚养，全部送到了孤儿院，后来法国的启蒙思想家就批判他就是洪水猛兽，连自己的孩子都不爱，还宣称爱人类。卢梭为自己辩护说，因为我不能收养他，卢梭一贫如洗，是个贫民，他说自己也没法养活孩子们，而女方也都是下流社会的社会渣滓，如果让他们在我们家长大，那孩子都会变坏的，所以我最好也只能把他们送到国家建立的育婴堂，抚养孩子是国家的责任。他认为我动机是善良的，所以这也就遭到了很多人的非议。但是卢梭这个人确实心中有着很多的理想，这些理想对德国的大思想家康德产生了巨大的影响。</p><p>卢梭和伏尔泰的反目成仇也就代表着启蒙运动思想家们的分道扬镳。1755年里斯本大地震，引发了这两位思想家之间的彻底决裂。此前卢梭是读伏尔泰的书长大的，从而受到了启蒙教育的。所以他对伏尔泰是极为的崇拜，但是后来由于他这种行为与思想，他和伏尔泰就慢慢分离了。伏尔泰很不喜欢卢梭，认为他就是个怪物，伏尔泰代表着崇高典雅，而卢梭代表着反传统的。所以两者差异越来越大， 最后基本就不怎么来往。1775年里斯本大地震的发生就导致了两人的彻底决裂。伏尔泰写作了《里斯本大地震》一诗，在其中对上帝冷嘲热讽，说面对这样悲惨的现象，我们还有什么理由相信上帝，同时也批判莱布尼茨的最好世界理论。卢梭读到这个诗之后，怒不可遏，向伏尔泰写了一封绝交信。信中内容大概就是说我拜读了你的著作，我感到尤为的恶心，因为你的行为就是一个养尊处优的哲学家在遭受痛苦的人民的伤口上撒了一把盐，你干的事情尤其令人恶心，当这些痛苦的人正在里斯本大地震的浩劫之中，在断壁残垣中痛苦地挣扎，或者一些人被剥夺了生命的时候，他们最需要的就是上帝的存在，只有上帝能给他们最后的慰藉。而你居然把他最后一点希望给剥夺了，你这不就是在伤口上撒盐吗？这也就导致这两位大思想家彻底决裂，从此以后再也不来往。但是伏尔泰是处于优势，而伏尔泰一直是弱势。</p><p>当晚年卢梭得知伏尔泰去世，卢梭没有任何的欣喜，反而很忧郁地说我的命运和这个人是连在一块的，他既然已经去世，我也将不久于人间。果然两个月以后，卢梭就在贫困交加之中离开了人世。1778年，两个人同时去世，但是这两个人的灵柩最后都被迎入了法国最重要的先贤祠。一进先贤祠，一边是伏尔泰的灵柩，一边是卢梭的灵柩，这两个生前的死对头死后仍然面对面在一起，而在这先贤祠里的都是法国的各类英雄人物，政治家都是不得入其中的。比如居里夫人、维克多·雨果、大仲马、左拉，还有一些大名鼎鼎的科学家、艺术家、作家全部都埋葬于此。而一进门的就是伏尔泰和卢梭。所以如果说17世纪是由两个英国人洛克和牛顿代表的，18世纪就由两个法国人伏尔泰和卢梭所代表的。甚至到了19世纪，维克多·雨果在写著名的小说《悲惨世界》的时候，最后在第四册他讲到1832年巴黎巷战，他借小流浪汉伽弗洛什之口，他没有受到过任何教育，是一个妓女之子，他在巴黎巷战中站在人民这个方面，为起义军捡子弹，冒着枪林弹雨，一边捡子弹一边吹着顺口溜。一口一个伏尔泰，一个卢梭。第一段叫做：“南泰尔人丑八怪，这只能怨伏尔泰；卡内索人大脓包，这也只能怨卢梭”。到了最后他被一颗子弹打中，倒在了水沟里面，他还在唱着，大概是说一颗子弹打中了我，这只能怨伏尔泰；鼻子埋在水沟里，这也只能怨卢梭。最后唱着伏尔泰和卢梭，命赴黄泉。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/02/01/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9118.%E4%BC%8F%E5%B0%94%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B9%8B%E4%BA%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9117.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E8%8E%B1%E5%B8%83%E5%B0%BC%E8%8C%A8%E7%9A%84%E5%8D%95%E5%AD%90%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%A5%9E%E4%B9%89%E8%AE%BA/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9117.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E8%8E%B1%E5%B8%83%E5%B0%BC%E8%8C%A8%E7%9A%84%E5%8D%95%E5%AD%90%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%A5%9E%E4%B9%89%E8%AE%BA/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 11:39:42 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;莱布尼茨算是德国第一个有名的哲学家，在此之前德国的哲学家大多都没有什么重要的思想。德国虽然出现了马丁·路德，但他是神学家。这一点的原因也在于当时德国比较落后，分裂严重。近代的英国、法国、荷兰等国家开始发展资本主义的时候，德国依旧处于分裂的封建状态。即便三十年战争席卷了整个欧洲，德国仍然分裂成几十个国家，外加上经济落后，处于农本经济，而同时期的法国、荷兰等国家已经是在文化和经济上都迅猛发展，所以在当时法国人眼里，德国人都是野蛮人。这一切也都导致德国的思想无法登上台面。在这样的情况下，整个德国人们的思想都非常压抑与闭塞，长期奉行马丁·路德开创的路德宗的宗教信仰，这也使得德国人们更加保守、压抑。所以一直到17世纪后半叶，德国才出现了一个真正的、具有世界性影响的大思想家，也就是莱布尼茨。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论"><a href="#我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论" class="headerlink" title="我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论"></a><strong>我们的世界是最好的世界吗——莱布尼茨的单子论与神义论</strong></h1><h2 id="1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨"><a href="#1-德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨" class="headerlink" title="1.   德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨"></a><strong>1.</strong>   <strong>德国天才哲学家和科学家：莱布尼茨</strong></h2><p>莱布尼茨算是德国第一个有名的哲学家，在此之前德国的哲学家大多都没有什么重要的思想。德国虽然出现了马丁·路德，但他是神学家。这一点的原因也在于当时德国比较落后，分裂严重。近代的英国、法国、荷兰等国家开始发展资本主义的时候，德国依旧处于分裂的封建状态。即便三十年战争席卷了整个欧洲，德国仍然分裂成几十个国家，外加上经济落后，处于农本经济，而同时期的法国、荷兰等国家已经是在文化和经济上都迅猛发展，所以在当时法国人眼里，德国人都是野蛮人。这一切也都导致德国的思想无法登上台面。在这样的情况下，整个德国人们的思想都非常压抑与闭塞，长期奉行马丁·路德开创的路德宗的宗教信仰，这也使得德国人们更加保守、压抑。所以一直到17世纪后半叶，德国才出现了一个真正的、具有世界性影响的大思想家，也就是莱布尼茨。</p><span id="more"></span><p>莱布尼茨是一位伟大的、天才的哲学家和科学家。他不仅是唯理论重要的哲学家，而且还是微积分的创立者。他和英国的牛顿两个人几乎同时通过不同的道路开创了微积分，还因此引发过一段公案来判断两人到底是谁开创了微积分。牛顿是通过力学的角度而进入到微积分的，而莱布尼茨更多地是从几何学的路径进入的。并且从表述上来看，莱布尼茨的更为精确，我们现在所使用的主要还是莱布尼茨的表述方法。但是牛顿的影响和名气更大，所以人们都会觉得是牛顿先发明的。</p><p>并且莱布尼茨本人是一个天才人物，他出生在书香门第，他的父亲就是莱比锡大学的教授，所以他从小饱读群书，15岁就考上了莱比锡大学。之后就不断学习，到处求学讲学，并且还当过大使馆的秘书，所以就和法国的一批思想家接触密切，同时也和英国的许多思想家包括牛顿有通信来往。所以可以说当时欧洲的所有伟大的哲学家与科学家都跟他有关系。</p><p>所以莱布尼茨的眼界是放在整个世界的，虽然他是个德国人，但是他和但是其他欧洲国家一样，看不起德国。所以莱布尼茨一生不使用德语来写作，只用拉丁语和法语。可是他的思想确实是开创了德国思想的先河。</p><p>莱布尼茨还是数理逻辑和计算机的先驱，他最早创立了01这样的二进制的算式，也启发了计算机。莱布尼茨是一位百科全书式的人物，天上地下的任何方面他都研究，从欧洲一直到中国，甚至和当时很多统治者通信，比如中国的康熙皇帝，俄国的彼得大帝，和普鲁士的国王，他在信中建议建立科学院，据说彼得大帝就接受了他的建议最后在彼得堡建立了第一个科学院。而他本人也是柏林建立的科学院的创建者，他成为第一任的院长。</p><p>莱布尼茨的哲学与英国的经验论和法国的唯理论都不一样，并且也比较晦涩、神秘，往往涉及到精神，这也是德国哲学的特点。后面的康德和黑格尔的哲学都是充满了这种特点。一上来就不同凡响，并且很深刻，比较神秘和晦涩。虽然德国的物质是很贫乏的，但是这往往会导致精神的狂妄与超越，从而就创造出很多思辨的产物。这些思想在思辨的水平上来看很高，我们很难想到这些问题。莱布尼茨就是这样，而他本人又是微积分的创建者，微积分中的无穷、极限又是具有非常神秘的特点的东西，这些在我们的经验世界都是很难去感受到的，它纯粹是一种算法，是思辨的结果。数学对于所有的自然科学以及哲学对于所有的人文科学来说，都是最为神秘的，都是通过思辨和逻辑推理。而莱布尼茨作为微积分的创始人，他的哲学思想就极为体现崇尚思辨的特点。</p><h2 id="2-单子论"><a href="#2-单子论" class="headerlink" title="2.   单子论"></a><strong>2.</strong>   <strong>单子论</strong></h2><p>莱布尼茨不同于其他哲学家所持有的本体论，他提出万物的本原是一些最小的东西。他早期极为欣赏古希腊德谟克里特所提出的原子论，世界是由最小的不可分的东西——原子所组成的。但是莱布尼茨很快就发现原子有个问题，原子即便是不可分的，最后的东西，但是按照德谟克里特的思想，原子是一个东西，是一个物质，那么就必然要有其广延。而一旦有广延，有长宽高，那么从理论来说它就必然可以再次一分为二。这样莱布尼茨就发现，一切物质只要有广延，那么就必然不是不可分的，所以原子这个概念只要说是物质性的，那么就必然是不成立的。</p><p>所以莱布尼茨提出，如果这个世界有一个最后的单元，相当于atom原子，那么这个东西一定不是物质性的，而是精神性的。 这样就没有广延，就不会再被分了。所以他把德谟克里特的物质性原子改造为精神性的，他称之为单子monaden。单子和原子最大的不同就在于，单子是世界上最后的点，最小的不能再分了，但是它却是个精神的。</p><p>莱布尼茨认为，这个世界古往今来有两大哲学难题始终困扰着我们，一个是不可分的点与连续性的问题。也就是说我们把这个世界拆分到最后，我们想找到世界最后的单元一定要找到一个不可分的点。而莱布尼茨的单子就是这个最后的点，但是单子与单子之间必然是有空隙的，有空隙就说明没有来连续性，也就说明这个世界没有连续性。任何两个点之间都可以再次插入无数个点。这其实和微积分的一些思想是相同的。所以莱布尼茨认为，这是一个大问题，是哲学不能解决的。</p><p>莱布尼茨提出有三个点，一个是物理学上的点，就是实实在在的点，比如原子。但是这个点是实在的，是有广延的，并非是不可分的。第二种点是数学上的点，数学上的点是没有广延的，也是不可分的，但是没有实在性，它是个虚拟的。第三种点就是形而上学的点，也就是单子，它即是不可分的，又是具有实在性的，但是它并非是以物质的形式存在而是以精神性的形式存在。莱布尼茨认为这个世界就是由这个精神性的最后的单位以一种聚合的方式从而构成的现象。</p><p>但是精神性的单子是没有广延的，它是如何聚合起来从而形成了我们看到的有广延的事物呢？0+0怎么也是无法得出1的。他对此进行解释，万事万物都不是单子构成的一个结果，而是单子构成结果的现象。所有的事物在我们人眼里所展现出来的都是现象，而不是事物本身就是如此。比如彩虹，我们看到的是七彩颜色，天上的桥，但是实际上并不是桥，而是无数的小水珠折射了阳光而已。同样的，单子构成的世界实际上还是一堆没有广延的单子，但是在我们人这种生物的眼里它就呈现为具有广延的东西。而比我们人类更低级的动物是由水平更低的单子所构成的， 它呈现的东西又是不一样的了，比如对于狗来说，世界只有黑白灰三种颜色。所以不在于这个东西本身是怎么样，而是在于不同单子所构成的生物眼里所看到的是不同的现象。而对于上帝来说，这些东西就是一堆单子。这个世界没有任何广延，最后在不同生物的眼里就是不同的了。所以这个世界是由单构成的一个现象，现象是相对于主体的，对于不同的主体来说，现象也都是不同的，所以只有上帝才能看到这个世界是什么样的。</p><h2 id="3-单子的特性"><a href="#3-单子的特性" class="headerlink" title="3.   单子的特性"></a><strong>3.</strong>   <strong>单子的特性</strong></h2><p>单子的第一个特性是没有广延，其本性是一种精神的“欲望”。单子是精神性世界的最后的单元，所以没有广延，它的本性就是原始的力，这个力我们称之为欲望，这种欲望就是支配着它运动的最后的根据。</p><p>第二个特点用莱布尼茨的话来说就是“单子没有可供事物出入的窗子”。单子和单子之间是不发生作用的，所以每个单子都是自因的，自己是自己的原因。他认为只有一个单子是至高无上的，叫做太上单子，也就是上帝。他认为上帝在一瞬间把所有单子都创造出来，也可以一瞬间让所有单子都毁灭，单子没有任何其他的可以生灭的变化的原因。所以单子是自因的，也是自由的。</p><p>第三个特点是单子没有量的差别，只有质的差别（“知觉”能力）。单子没有广延，所以没有所谓的单子和单子相比哪个更大哪个更小，只存在质的差别，也就是知觉能力。每个单子都具有内在的精神特征，表现为欲望，也表现为知觉能力。所以单子和单子之间的直觉能力不同，有的单子的知觉能力很差，莱布尼茨称之为微知觉，再往上有的叫知觉，有的叫统觉，在往上就是上帝。我们人就达到了统觉，因为人已经有理性。所以这些不同知觉的单子也就构成了不同的事物。一块石头也是单子构成的，它也能感受这个世界，但是极为模糊。然后到了低级生物，比如昆虫，它构成的单子也比较低，但是相比于石头是比较高的，虽然它反映的世界也很差很模糊。再到一般的动物，比如鸡鸭一类的，它们已经有了知觉，所以感受到的就更为清晰了。而我们人是有统觉的，我们是由那些有统觉的单子所构成的，所以构成我们人的单子所反映的世界就更为清晰了。再往高就是天使、上帝，它看到的就更加地清晰。</p><p>这样就把客观的差别转化为了主观的差别，主观的表现能力不一样所以表象出的东西就不一样。</p><p>并且，莱布尼茨还提出，单子世界要遵循两条原则。他用比喻的方式来进行表述，第一条原则就是差异律，即“世界上没有两片完全相同的树叶”，也就是说，每个单子在知觉能力上都是有差异的。据说莱布尼茨在向一个贵妇人阐述这个思想的时候，贵妇人不服气说世界上怎么会没有两个完全相同的树叶呢？就让她的女仆去找，结果发现果然找不到，不是树叶的颜色不一样，就是大小不一样。也就是说整个单子系列中，任何两个单子是一样的，质上面都是不同的。</p><p>除此之外还有连续律，他阐述为“自然不作飞跃”。也就是说，两个在知觉能力上不同的单子之间，还可以再插入另一个比上不足比下有余的单子，而这三个单子之间又可以继续插入新的单子，这和微积分的思想也是一致的。所以任何两个单子之间，都可以插进无数个比上不足比下有余的单子，这样也就构成了连续，是不间断的。所以世界也是连续的，这也就解决了莱布尼茨认为的哲学第一问题，不可分的点与连续性的问题。所以可以说他的哲学思想和他的微积分是异曲同工的。</p><p>但是如果每一个单子之间都无法相互作用，各行其道，并且每两个单子之间又可以插进无数个单子，那单子不就是一团乱麻了嘛。莱布尼茨说并不会，他就举了交响乐的例子。一个交响乐团，大提琴手根据他的谱子来拉大提琴，小提琴手按照他的谱子来拉小提琴，所有的乐手都根据自己的谱子来奏乐，这样就奏成了一部和谐的交响乐。自己拉不会乱套的原因就在于，上帝是那个指挥，是那个作曲家，他已经写好了谱子。单子世界也是如此，就像是一群瞎子挤在一个房间里面，他们之间可以再插进别的瞎子，他们再房间里行走，但是却能够步调一致，谁也不会碰到谁。这是因为上帝已经安排好了各自的方向，保证了差异性和连续性的统一。我们称之为前定和谐。上帝在创造世界以前，已经把一切的程序输入进了这个世界，所以世界并不会乱，这就是前定和谐。</p><h2 id="4-有纹路的大理石"><a href="#4-有纹路的大理石" class="headerlink" title="4.   有纹路的大理石"></a><strong>4.</strong>   <strong>有纹路的大理石</strong></h2><p>莱布尼茨作为唯理论哲学家，他的第二个思想是在知识论上。笛卡尔哲学的最大特点就是天赋观念。当时英国的洛克批判了笛卡尔的天赋观念，认为一切都是后天学习来的。莱布尼茨比洛克要晚一些，所以他捍卫笛卡尔哲学，但是也认为洛克的思想是有道理的，所以他综合总结之后提出了有纹路的大理石这个结论。</p><p>莱布尼茨认为，所谓的天赋观念是确实是天赋的，但并非是现成的。逻辑学的基本规律和几何学规律并非是我们天生就有的，而只是一种倾向和潜能。它是模糊的，就像是大理石上的纹路。而后来通过感官经验的不断刺激，我们心灵中的纹路就逐渐得以加工，从而就雕塑出了不同的样子。所以纹路仍然是先天的，但是不能否认后天的经验刺激。</p><p>并且莱布尼茨还提出，天赋观念中不仅只有几何学的基本公理，逻辑学的基本规则，他认为所有的知识都有先天性，是通过刺激而不断回忆起来的。所以他站在了柏拉图的回忆说的立场上。</p><p>莱布尼茨认为，笛卡尔所认为的天赋观念通过严谨的逻辑推理从而得出结论的这一类知识，是最为可靠的，被叫做必然性知识。但是他同时也承认通过经验我们也可以学习到新的知识，这时候我们不是通过逻辑的推理，不是通过矛盾律、排中律、同一律，而是通过他所推出的新的规律——充分理由律，也就是说我们只要寻找一个充足的理由就足够了。我们在研究经验事物的时候，并不是再进行推理，而是在寻找一个充足的理由作为其根据。他认为这并不是必然性的真理，而是偶然性的，但是或然性已经足够高可以支撑起科学知识。必然性知识是必然为真的，而经验知识是可以被颠覆的。</p><h2 id="5-最好世界理论（神义论）"><a href="#5-最好世界理论（神义论）" class="headerlink" title="5.   最好世界理论（神义论）"></a><strong>5.</strong>   <strong>最好世界理论（神义论）</strong></h2><p>神义就是神的正义。莱布尼茨有一个命题：“我们的世界是一切可能的世界中最好的世界”。他认为上帝是一个全知全能全善的存在，祂从无数个可能的世界备案中选择除了一个最好的，从而创造出了我们这个世界。上帝完全可以创造出一个完全不同的世界，比如一个太阳从西边升起的世界，一个人是从大到小的世界，而上帝选择了这样的世界来进行创造，这就足以说明我们的世界是最好的。所以这个世界是一切可能的世界中最好的世界。这个观点很容易得罪那些批判社会的人，说这个世界充满了罪恶，怎么可能是最好的世界呢？</p><p>莱布尼茨认为，哲学中有两大问题古往今来困惑着人们，一个是不可分的点和连续性问题，一个就是自由和必然的关系问题，或者说上帝的正义和世间的罪恶的关系问题。这个世界就是上帝所创造的，所以充满了必然性。上帝是全知全能全善的存在，祂所创造的世界为什么会有如此多的罪恶与痛苦?而我们作为人，作为上帝最宠爱的生物，为什么我们要遭受天灾人祸？我们为什么不能长生不老，而是只有短暂的生命？这一切都是为什么。中世纪的大哲学家奥古斯丁认为这是人的自由所导致的，是人自己要犯罪，所以这就上帝创造的必然世界与人的自由所导致的罪恶问题。</p><p>莱布尼茨首先分析恶，他把这个世界的恶分为三种，一种是形而上学的恶，就是缺陷。也就是说任何事物和上帝相比都必然有着缺陷，任何事物都有着其缺陷。这就是形而上学的恶，这也是无法避免的。第二种恶是道德的恶，就是因为人的咎由自取，也就涉及到了亚当夏娃偷吃禁果的故事，最后背负了原罪。道德的恶也就是罪恶，这就是滥用自由所出现的恶。第三个恶就是形体的恶，也就是苦难。也就是说，我们人生在世所受到的苦难，天灾人祸、生老病死这都是形体的恶。莱布尼茨认为，形体的恶实际上是一种惩罚，是上帝为了表现公正而对于我们滥用自由所导致的罪恶的惩罚，是道德的恶的结果。所以第三个恶和第二个恶是联系在一起的，是一个因果关系。</p><p>分析完了恶，莱布尼茨说上帝是全知全能全善的，上帝在创造这个世界之前创造了很多蓝图，最后选择了现在我们世界的蓝图。祂选用这个蓝图的原因就是上帝认为我们的世界就是最好的，最合理的。可是为什么上帝会选择我们这个世界呢？</p><p>莱布尼茨认为，只要一个世界被上帝创造了，那么必然都会有形而上学的恶，这是毫无疑问的。所以所有的蓝图中都必然包括着形而上的恶，而道德的恶确实是一个问题。上帝选择了给人以自由，但是如果上帝并没有给人自由，那么人就不会不听上帝的话去偷吃禁果，那么人们就会像亚当夏娃一样永远地幸福生活在伊甸园，这不是很好吗？但是莱布尼茨认为并非如此，他认为从综合的角度看，局部的恶会导致这个世界在整体上更加地和谐。就像一幅画只有亮点没有暗点，就像一个曲目只有高音没有低音。好的作品必须有亮的地方也有暗的地方，有高亢的声音也有低沉的声音。所以有着罪恶的世界要比一个没有罪恶的世界更好。正是这个世界有了欠缺，有了罪恶，这个世界才更加地整体，更加地综合。因为罪恶可以彰显出正义，坏人可以彰显好人，死亡会让我们更加珍惜生命，这些东西反过来衬出了全局的和谐。</p><p>更重要的是，从自由的角度来说，上帝为了自由宁愿容忍罪恶。近代西方哲学最核心的观点就是烘托自由。所以到20世纪裴多菲俱乐部有一首名诗，叫做生命诚可贵，爱情价更高，若为自由故，两者皆可抛。莱布尼茨明确表述，本来世界只有着形而上学的恶，也就是事物本身的缺陷。上帝给了人自由，人有了选择权，人选择了偷吃禁果。自由最首要的表现就是偷吃禁果背叛上帝。所以上帝完全可以不给人自由从而就没有罪恶，也就没有了形体上的生老病死的惩罚，但是上帝选择了给予人自由，他宁愿忍受人们犯罪，因为在上帝眼中，自由是更高的价值。</p><p>如果这个世界只有亮点没有暗点，那么就无从正义与自由。世界也就变成了一个木偶的世界，就像人造的世界一样。这个世界还有什么意义呢？所以莱布尼茨认为，虽然这个世界有着罪恶，但是依旧是上帝所选择的所有世界里面最好的世界。</p><p>但是这个理论提出来以后，很快就遭到了很多人的误解。很多人认为莱布尼茨是胡说八道，我们这个世界充满了如此之多不尽人意的事件为什么还会是最早的世界呢？所以之后就引起了法国大文豪伏尔泰的批判。1755年，莱布尼茨已经去世了，里斯本发生了一场大地震，无数无辜的生灵死于这场地震，伏尔泰就由此写了一首长诗叫《里斯本地震》，其中就点名了对于最好世界理论的批判，说面对着这些在断壁残垣中痛苦挣扎的那些人群，面对着被飞来横祸夺取生命的那些无辜的生灵，我们还有什么理由相信这是个最好的世界呢？这些人是无辜的，他们为什么就失去了生命？</p><p>伏尔泰就认为，莱布尼茨的最好世界理论就是有些媚俗的，就为现实世界涂脂抹粉，掩盖罪恶，粉饰太平。伏尔泰的名气使得当时他的批判影响很大，所以人们就认为莱布尼茨是德国庸人。德国庸人的特点就是思想深刻但是世界怯懦，精神上的巨人行动上的矮子。当时人们认为，德国庸人不敢面对现实，只会粉饰太平，讨好权贵，所以就把莱布尼茨看作是一个小人。</p><p>但是毫无疑问莱布尼茨的思想是深刻的，上帝创造我们这个世界是通过智慧，而非是善良或是人类的幸福。所以莱布尼茨说，在上帝的眼里，人的价值当然比狮子的价值高，但是上帝绝对不会因为人类而牺牲狮子这个种群，因为上帝认为狮子也必须存在。即便狮子吃人，人的利益比狮子更高，但是上帝不能因为人而牺牲掉狮子，祂要考虑整个世界的和谐。所以人的利益问题，人的幸福道德问题固然很重要，但并不是唯一考虑问题的要素。上帝还要考虑其他的东西，所以上帝的智慧高于善良与仁慈。</p><p>莱布尼茨思想中高举自由的旗帜，自由也成为了德国后来哲学的一条主脉，所以后来德国古典哲学从康德开始一直到黑格尔都把自由看作是至高无上的东西，整个哲学的终极目标就是呼唤自由。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9117.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E8%8E%B1%E5%B8%83%E5%B0%BC%E8%8C%A8%E7%9A%84%E5%8D%95%E5%AD%90%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%A5%9E%E4%B9%89%E8%AE%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9116.%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%93%B2%E5%AD%A6%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%80%9D%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9116.%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%93%B2%E5%AD%A6%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%80%9D%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 11:38:18 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   唯理论哲学奠基人：笛卡尔&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;唯理论哲学奠基人：笛卡尔&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当英国经验论发展的同时，笛卡尔开创了唯理论。笛卡尔不仅是哲学家，也是科学家。他不仅是唯理论的创建者，也是解析几何的开创者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笛卡尔出生于贵族家庭，从小在教会学校受到系统的经院哲学的学习。当他成年之后，他十分失望于他所学习的东西，认为都是过时了的。所以他拒绝了深造，决定到社会去阅读世界。当时的欧洲正在进行30年战争（1618-1648），所以笛卡尔就选择了参加军队，参与了这场战争。在1619-1620年的冬天，他的部队驻扎于德国的巴伐利亚，因为前线也并无战事，所以笛卡尔就在巴伐利亚的一座老宅子里度过了一个冬天。按照他的回忆录所说，那个冬天极为寒冷，他一头躲进了巴伐利亚的壁橱里，一待就是一个冬天，而当他出来的时候，他的哲学思想也就基本成熟了。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在"><a href="#笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在" class="headerlink" title="笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在"></a><strong>笛卡尔与唯理论哲学：我思故我在</strong></h1><h2 id="1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔"><a href="#1-唯理论哲学奠基人：笛卡尔" class="headerlink" title="1.   唯理论哲学奠基人：笛卡尔"></a><strong>1.</strong>   <strong>唯理论哲学奠基人：笛卡尔</strong></h2><p>当英国经验论发展的同时，笛卡尔开创了唯理论。笛卡尔不仅是哲学家，也是科学家。他不仅是唯理论的创建者，也是解析几何的开创者。</p><p>笛卡尔出生于贵族家庭，从小在教会学校受到系统的经院哲学的学习。当他成年之后，他十分失望于他所学习的东西，认为都是过时了的。所以他拒绝了深造，决定到社会去阅读世界。当时的欧洲正在进行30年战争（1618-1648），所以笛卡尔就选择了参加军队，参与了这场战争。在1619-1620年的冬天，他的部队驻扎于德国的巴伐利亚，因为前线也并无战事，所以笛卡尔就在巴伐利亚的一座老宅子里度过了一个冬天。按照他的回忆录所说，那个冬天极为寒冷，他一头躲进了巴伐利亚的壁橱里，一待就是一个冬天，而当他出来的时候，他的哲学思想也就基本成熟了。</p><span id="more"></span><p>而笛卡尔本身的思想，无论是形而上的沉思还是哲学原理的探索，都是从批判开始。</p><h2 id="2-普遍怀疑与我思故我在"><a href="#2-普遍怀疑与我思故我在" class="headerlink" title="2.   普遍怀疑与我思故我在"></a><strong>2.</strong>   <strong>普遍怀疑与我思故我在</strong></h2><p>英国由于传统历史上大家就比较注重于经验，注重实践。而欧洲大陆充斥着思辨色彩和形而上的气息，经院哲学的在这里的氛围极其浓郁。笛卡尔就是在这样的环境成长学习，所以当他在壁炉中思考的时候，他便逐渐认为自己以前学的都是无用的过时的。所以他就开始了批判。因此笛卡尔和培根一样都是从批判开始的，培根是从四假象开始批判，而笛卡尔是从普遍怀疑开始批判。</p><p>笛卡尔在著作中上来就对以前学过的所有知识进行怀疑，他认为这些知识全部都应该怀疑掉，而且这个客观的世界也可以怀疑。因为这个世界只要欺骗过一次，我们就不能知道哪个是真的哪个是假的。因为只要有一次我们的感官或者我们的知识使我们觉得我们所获得的认识有问题，我们就无法断定什么是真什么是假。比如一根筷子我们看着是直的，放在水里就弯曲了；再比如我们远看一座塔是圆的，但是走近一看却是有棱有角的。所以笛卡尔怀疑客观世界，认为客观世界可能就是个假的。笛卡尔进行这样的怀疑是为了引出他的哲学体系，所以后人会批判笛卡尔在这个部分故弄玄虚，说一个有健全意识的哲学家根本就不应该做出这样的怀疑。但是笛卡尔就是有意的，要把过去所有他接受的知识以及通过经验感受到的世界全部都要怀疑。</p><p>最后笛卡尔怀疑了自己，肉体也是可以被怀疑的。比如一个士兵在战斗中失去了腿，但是到了阴天下雨他会感觉到腿疼，即便腿都没有了还是会感觉到腿疼，这样子就是很荒唐的了。我们在做梦的时候会梦到自己没有身体，那我们就不太知道到底是梦中的我是真实的还是现实的我是真实的。</p><p>所以笛卡尔把知识怀疑掉了，把客观世界怀疑掉了，把自己的肉体也怀疑掉了，最后他说甚至连上帝也只是一个经常做恶作剧来欺骗我们的虚构的东西。</p><p>从而笛卡尔把一切的知识，客观世界，我们自身，上帝都怀疑了，但是笛卡尔说在怀疑了一切之后，他发现有一个东西是不能够被怀疑掉，那就是我“我在怀疑”，即使我在怀疑“我在怀疑”，我还是在怀疑。所以笛卡尔提出我的怀疑是有原则的，我的怀疑的目的不是为了怀疑而怀疑，也不是为了否定一切东西，笛卡尔怀疑的目的是为了去扎走出那个不可怀疑的东西。那么就需要有一个标准来判定什么东西是不可怀疑的，他认为只有一个标准：清楚明白。凡是清楚明白地设想到的东西都是真的。而之前所说的那些，比如客观世界是会欺骗我们的，我们的梦与肉体也是会欺骗我们的，而只要是欺骗过我们那就不是清楚明白的。只有一点是清楚明白地，那就是我在怀疑。</p><p>由此笛卡尔就确立了他的真理的第一标准：清楚明白。而他又说，自己的怀疑只是为了改变自己的思想，而不是想去改变世间的秩序。</p><p>经过了这样的普遍怀疑，笛卡尔就得出了他的哲学第一原则：我思故我在。</p><p>怀疑就是在思想，但是思想总是需要一个载体，那就是我。所以从我在思想中就可以推出至少“我”是存在的。我将这个世界的一切知识和事物都怀疑掉了，最后只剩下一个在思考着的我。</p><h2 id="3-“我”与“思”"><a href="#3-“我”与“思”" class="headerlink" title="3.   “我”与“思”"></a><strong>3.</strong>   <strong>“我”与“思”</strong></h2><p>笛卡尔最为重要和有名的命题就是“我思故我在”，这也是他的第一出发点，而后来的很多哲学家也对这个命题进行了批判、怀疑和解构。这个命题里主要有两个要去思考的地方，一个是“我”，一个是“思”。思是一个真是的过程，因为思就是怀疑，这是无可置疑的。但是“我”是什么呢？像是休谟就认为，我就是彼时彼刻又或是此时此刻的不同的心理过程的一个集合，一个逻辑上的主语，只是一个假设而已。我们就需要假设思想、情感、感受、情绪都需要一个支撑的东西，我们也都已经习惯于使用“我”来进行描述。“我”在我们使用的时候也并非是肉体，而是精神的。但是我们也只能感受到“我”的感受、情绪罢了，而感受不到那个“我”。所以后来的哲学家认为，笛卡尔只能说“思故在”，而不能说“我思故我在”。</p><p>笛卡尔本身也认识到了这个问题，所以他认为，“我”就是“思”，“思”就是“我”。肉体消失以后，“我”是一个精神性的主体，“我”的唯一本质属性就是思维。笛卡尔说过：“严格地说，我只是一个在思想的东西，也就是说，我只是一个心灵、一个理智或一个理性”。所以“我”就等于是心灵。也是因此，后来法国的哲学家伽桑狄嘲笑笛卡尔原来只是一个心灵，只是一个精神。</p><p>但是笛卡尔这样的表述就是把“我”和“思”结合在一起了，所以后人把笛卡尔这种从“思”推出了“我”的想法认为是一种僭越，是不能成立的。但是笛卡尔的本意其实是，“思”就是“我”，“我”就是“思”。</p><p>笛卡尔的“我思故我在”的命题的意义在于，他把哲学的起点从上帝改变为了自我。后来黑格尔评价笛卡尔说，笛卡尔思想最大的意义就在于他把自我意识确定为哲学的出发点，以前大家都从上帝出发，因为之前受到神学的影响，所以之前哲学的出发点就是上帝。但是笛卡尔把上帝也否认掉了，所以哲学的出发点就从上帝转向了自我，这也意味着17世纪西方哲学中的自我意识的觉醒，也就代表着哲学的一个新的开端。在笛卡尔以后，近代哲学越来越多地开始强调自我，而自我的特点就像笛卡尔说的是精神。</p><h2 id="4-从狭隘的自我走向广阔的上帝"><a href="#4-从狭隘的自我走向广阔的上帝" class="headerlink" title="4.   从狭隘的自我走向广阔的上帝"></a><strong>4.</strong>   <strong>从狭隘的自我走向广阔的上帝</strong></h2><p>虽然笛卡尔把哲学的出发点从上帝变成了自我，但是下一步该怎么办呢？因为现在就只剩下自我了，什么都没有了，那么哲学该怎么发展呢？如果一切都只停留在第一原理，那么哲学的后面就什么都没有了。</p><p>所以笛卡尔必须再次走出自我，因此他搬出了安瑟伦的上帝本体论证明，要把这个前面已经怀疑掉的上帝重新复活，因为只要有上帝的概念，难题都可以顺理成章地解决了。所以笛卡尔也给出了关于上帝的本体论证明。</p><p>笛卡尔说，“我思故我在”这个命题中，我本身是有局限的，是不完满的。因为我在怀疑，相对于确定我是缺憾。并且我是一个很有限的，不完满的东西，而我之所以知道我自己是不完满的，是因为我的心里有一个完满的观念。如果不存在这个观念，那我的不完满就无法感知了，所以这个完满的东西不应该只是我心中的一个观念，还应该包括存在，因为如果不包括存在，这就不是个完满的东西，就是缺憾的。这和安瑟伦的证明如出一辙。</p><p>笛卡尔再次搬出本体论证明，从不完满的自我又推出了完满的上帝。他之所以把上帝又搬回来，他就只能一直憋在只有自我的世界之中了，他的哲学也就无法发展了。所以后来黑格尔评价笛卡尔、贝克莱等遇到困难无法走出的这些人说到，上帝就是一个理论的大阴沟，所有的理论困难只要往里面一丢都能解决。所以有任何困难都可以让上帝的概念解决。</p><p>笛卡尔搬回上帝主要是两方面，一个是本体论的需要，用上帝来保证真实的客观世界，使其恢复回来。可靠的不是我们的感觉，而是上帝。从而达到客观的物质和主观的精神相统一的二元世界。而另一方面是认识论的需要，我们只有搬出上帝才能够说明我们心中所谓的与生俱来的那些天赋观念为什么是可靠的，因为是上帝赐予的，以此来表现他的理论是不可质疑的。而后来西方世界的天赋人权中，生命权等权利都是不可置疑的，这也是因为上帝所赐予的。所以笛卡尔认识论中上帝所赐予的天赋观念也是真理性的，不容置疑的。</p><h2 id="5-“天赋观念”和理性演绎法"><a href="#5-“天赋观念”和理性演绎法" class="headerlink" title="5.   “天赋观念”和理性演绎法"></a><strong>5.</strong>   <strong>“天赋观念”和理性演绎法</strong></h2><p>笛卡尔之所以成为唯理论的创始人，就是因为他创造了一套唯理论的基本原则。唯理论的基本原则就是从不证自明的天赋观念出发，遵循理性演绎法，建立知识论体系（几何学）。</p><p>近代的哲学无论是经验论还是唯理论，其目的都是建立科学知识体系。因为近代科学知识的发展，哲学家们就要建立一套科学知识体系。因为近代哲学家往往也是科学家，所以当时哲学首要解决的问题就是我们的科学知识体系是怎么建立起来的。英国的经验论从经验出发来解释，欧洲大陆的唯理论是从理性出发来解释的。相比于经验论，唯理论注重的不是感觉经验，而是推理和逻辑演绎。它们更注重使用严谨的亚里士多德的三段式演绎然后建立一套拥有普遍必然性的知识体系。所以两者都是建立知识体系，只不过他们的解释方法不同。经验论是从每个人的普遍感觉出发的，经过感知、观察，从而进行概括和归纳，从而上升到一般的原理。而唯理论注重的是数学方法，它注重的是逻辑推理。近代科学中有两个线路是并驾齐驱的，一个是实验，一个是数学。比如牛顿的万有引力的规律，都是从数学模式中推理出来的。所以实验固然很重要，但是数学方法也很重要。经验论就更加偏向于世间。</p><p>唯理论认为几何学是最为完满的学科。笛卡尔早年怀疑一切，唯独对于几何学奉如神明。他认为这才是真正的科学，所以笛卡尔说如果我们所有的知识体系都像几何学一样如此清晰，如此一目了然，如此规范，那才是真正的科学。古代欧几里得几何学最大的特点就是一步一步地，通过严谨的逻辑和演绎来进行推理，从而得到几何学的大厦。从几条公理，一步一步推出一条条定理，最后建构出了几何学的大厦。而这一套东西就是笛卡尔所创立的。这也是笛卡尔提出的唯理论的第一原则，因为这样所获得的结论必然是真的，并且必然普遍的。这就和经验论的原则不同，理智之中的必然在感觉之中，这和唯理论是不同的。唯理论的前提是天赋观念，是所有人心里的那个大前提，所以以此大前提通过正确的逻辑推理所获得的结论也是必然普遍的。</p><p>也正是因此，笛卡尔提出有三种天赋观念。第一类就是几何学的公理，这是不需要证明的，比如婴儿本身也是懂得两者之间线段最短的。第二类就是逻辑学的基本规则，其中有三个，同一律，矛盾律，排中律。同一律就是a就是a，矛盾律就是a不是b，排中律就是要么是a，要么非a，这些道理都是人们普遍明白的。第三类就是上帝的观念，这是天生的，所以上帝的观念本身也是不证自明的。即便我们心中的并非是上帝YHVH，但是我们也坚信世界的背后必然有着某个东西，是终极的原因。</p><p>笛卡尔认为我们的知识来源除了天赋挂念以外，还有另外两种。一个就是我们的感觉经验，但是他认为这个是不可靠的，因为这些经验经常会欺骗我们。第三类就是心灵虚构的观念，比如构造出一个怪物，这样的心灵虚构是更加虚无缥缈的。所以笛卡尔认为三种来源只有天赋观念是可靠的。</p><h2 id="6-心物二元论与身心交感说"><a href="#6-心物二元论与身心交感说" class="headerlink" title="6.   心物二元论与身心交感说"></a><strong>6.</strong>   <strong>心物二元论与身心交感说</strong></h2><p>笛卡尔通过上帝的概念来恢复此前被他所否认掉的客观世界，由此也提出了一整套本体论观点。他认为这个世界从根本上还是上帝，虽然他的哲学是从自我出发的，但是由于再次过度，所以上帝是唯一的绝对实体。笛卡尔对于实体的定义是，独立存在的，不靠别的东西的，自己是自己的原因。也就是说上帝是一切的终极原因，而除此之外他还提出了两个相对实体。一个相对实体叫做物质，另一个叫做精神。所以精神和物质也都是实体，但是它们是相对的，因为它们都是依赖于上帝的，是被上帝所创造出来的。这样他就认为，虽然物质和精神还是需要上帝来说明，但是它们作为两个相对实体，它们最大的特点就是并不相互影响。它们是两个各行其道、相互独立的相对实体，它们彼此相互不影响，这种思想我们称之为二元论。</p><p>物质和精神作为相对实体各具有其本质属性。物质的唯一本质属性是广延，遵循自然规律。比如一个瓶子，它占的位置就是广延，也就是长宽高。而精神的唯一本质属性是思维，根据自由意志。所以笛卡尔明确提出，物质无思维，精神无广延；二者彼此独立，互不干涉。我们称这个思想为古典二元论。</p><p>但是笛卡尔提出这个观点之后，很快意识到了一个问题，那就是我们人两者都有。我们的肉体是个物质，而我们的心灵是精神。在我们的身上这两者是要起相互作用的。比如肚子饿了就会伸手拿吃的。这就说明这一切并不是互不影响的。从而笛卡尔作为大心理学家就解释道，我们的身体中，有一种东西，叫做松果腺，这就是物质和精神发生交汇的地方。我们的身体是物质的，而我们的身体受到刺激以后，就会产生一种叫做血液精华的东西（生精），这种血液精华就会流向松果腺，从而转化为精神，以此对我们的心灵产生反应。而心灵受到了刺激之后，做出了反应，这种反应又通过松果腺转化为血液精华，从而再次转化为我们的身体，我们就做出了相应的反应。这就是身心交感说。也就是身体——血液精华——松果腺——心灵的一个顺序。</p><p>这个观点是为了解释两者的相互作用，他还举了古希腊的一个例子，亚里士多德曾经提出过一个舵台理论，舵台上有一个舵盘能够掌控舵的方向，而船的行驶就是通过舵来进行控制的。水流作用到舵上，舵盘也就进行了影响，从而影响到舵手。而松果腺就类似于舵台。</p><p>但是这种理论也导致了身心交感说和心物二元论的矛盾。一方面笛卡尔说物就是物，心就是心，两者相不影响，但是两者又在松果腺产生交汇。所以后来有人就批判他，那松果腺到底是物质的还是精神的。如果松果腺是物质的，那他是怎么把物质的转化为精神的；如果它是精神的，那精神无广延，那松果腺在哪里我们都是没法知道的。所以松果腺作为一个调和心物矛盾的方法是无法解决问题的，所以在笛卡尔之后有哲学家提出用别的方法来解释心物之间的关系，比如马勒伯朗士就提出来偶因论。就是说其实并没有心和物的相互影响，而是上帝作为绝对实体在背后调整。就像一个钟指向了11点，而钟就响了11下，不能说钟影响了发出的声音，也不能说声音使得钟指向了11点。是上帝进行的调整，让钟响了11下。再比如斯宾诺莎就提出一切都是上帝事先调整好了，一切都是提前安排的。所以心物二元论和身心交感说的矛盾影响了后世很多的哲学家和思想家，大家都想去解决这个矛盾。</p><p>笛卡尔作为唯理论哲学的创始人，一个是我思故我在使得哲学的出发点从上帝变为了自我，另一个是他再次搬出了上帝，从而确保天赋观念的真理性，同时以此为出发点建立起唯理论的知识体系。并且还提出了古典二元论，以此阐述心物关系。而这其中的矛盾也就留给了后世。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/30/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9116.%E7%AC%9B%E5%8D%A1%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%93%B2%E5%AD%A6%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%80%9D%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/27/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9115.%E8%B4%9D%E5%85%8B%E8%8E%B1%E7%9A%84%E4%B8%BB%E8%A7%82%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E4%BC%91%E8%B0%9F%E7%9A%84%E6%80%80%E7%96%91%E8%AE%BA/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/27/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9115.%E8%B4%9D%E5%85%8B%E8%8E%B1%E7%9A%84%E4%B8%BB%E8%A7%82%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E4%BC%91%E8%B0%9F%E7%9A%84%E6%80%80%E7%96%91%E8%AE%BA/</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 05:19:24 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;洛克创立了经验论的理论体系，并且提出了基本原则：凡在理智之中的，无不先在感觉之中。但同时，洛克又先验地假设了有两个实体，一个为精神实体，一个为物质实体，这是我们认识不到的，但却又是我们一切认识的根基。这个矛盾被后来的哲学家所捕捉，并且进一步推动，从而引出了贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-英国经验论哲学家：贝克莱&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-英国经验论哲学家：贝克莱&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   英国经验论哲学家：贝克莱&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;英国经验论哲学家：贝克莱&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;贝克莱是爱尔兰克罗因地区的一个主教，他是17到18世纪的一位哲学家。贝克莱是英国经验论五位哲学家中的第四位。英国经验论的开创者是培根，其次是霍布斯的铺垫，洛克的体系建构，然后就是贝克莱和休谟。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论"><a href="#贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论" class="headerlink" title="贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论"></a><strong>贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论</strong></h1><p>洛克创立了经验论的理论体系，并且提出了基本原则：凡在理智之中的，无不先在感觉之中。但同时，洛克又先验地假设了有两个实体，一个为精神实体，一个为物质实体，这是我们认识不到的，但却又是我们一切认识的根基。这个矛盾被后来的哲学家所捕捉，并且进一步推动，从而引出了贝克莱的主观唯心主义和休谟的怀疑论。</p><h2 id="1-英国经验论哲学家：贝克莱"><a href="#1-英国经验论哲学家：贝克莱" class="headerlink" title="1.   英国经验论哲学家：贝克莱"></a><strong>1.</strong>   <strong>英国经验论哲学家：贝克莱</strong></h2><p>贝克莱是爱尔兰克罗因地区的一个主教，他是17到18世纪的一位哲学家。贝克莱是英国经验论五位哲学家中的第四位。英国经验论的开创者是培根，其次是霍布斯的铺垫，洛克的体系建构，然后就是贝克莱和休谟。</p><span id="more"></span><p>贝克莱从事哲学的时间有限，他的作品也只有几份小册子。但是他顺着洛克的物质实体进行解构工作，但是对于精神实体是保留的。毕竟他也是大主教，他相信上帝，由此把矛头指向物质实体，并且他也明确地意识到物质实体就是唯物主义最后的壁垒。贝克莱作为唯心主义阵营，他知道彻底击溃唯物主义就是要把物质实体这个一切的基石给解构和拆除。</p><h2 id="2-实物观念化和唯我论"><a href="#2-实物观念化和唯我论" class="headerlink" title="2.   实物观念化和唯我论"></a><strong>2.</strong>   <strong>实物观念化和唯我论</strong></h2><p>贝克莱提出了一个极为重要的命题：事物是观念的集合。当我们对某个事物产生感觉和观念的时候，我们的步骤是首先存在一个物体，然后这个事物有一些可感知的性质刺激到我们，我们就产生了感觉。</p><p>贝克莱就对这个过程进行逐步分析。他首先说，我们从来没感觉到过这个事物，我们只能感觉到他可感的性质。就像我们从来没认识到苹果，只认识到了可感的性质，而其中的一些可能我们还感受不到，比如超声波。所以一切事物无非都只是我们的可感性质，而这一切都基于我们的感觉，所以感觉才是最重要的。</p><p>所以我们对于苹果的所有人是无非是基于自身的。视觉给我们形成了红和圆，触觉让我们感受到了硬度，嗅觉给我们感受到了香。而我们将这些来自不同感官的感觉和印象，我们将其合在一起，从而得到了苹果的观念。所以苹果无非就是我们观念的集合。而物我们从来就没有感觉到过，我们只感觉到了一些性质。因此事物就是观念的集合。</p><p>而对于一切性质都要附着于一个基质上的问题，贝克莱认为一切事物都是基于我的精神之上，而不是附着于一个客观物体上。所以这一切可感性质的基质，并非是物质实体，而是精神实体。</p><p>虽然我们会觉得这个观点有些违背常识，有些过于唯心，但是却很难反驳。因为我们确实只能认识到事物的可感性质。而贝克莱认为，这些事物根本没有任何的客观意义，这一切都是我们把不同感官组合在一起然后给出一个名字，而苹果不是一个事物，只是我们头脑中所假定的一个东西。</p><p>由此，贝克莱提出了第二个命题：存在就是被感知。就如第一个命题一样，我们的一切感官都是来源于可感性质。而贝克莱认为，如果一个事物你无法感受到，那就不可以说它存在。当我们在生活的时候，空气中存在着病毒、微生物，但是我们无法感知到，那我们又怎么能知道它存在呢？那如果你先假定了它存在，那你的假定就是没有依据的，因为经验论的基本原则是凡是在理智之中，无不先在感觉之中。我没有感觉到它，我们就不应该有关于它的概念。所以凡是无法被我们所感知的，我们就不能说它存在。当贝克莱得出存在就是被感知的命题的时候，就走向了主观唯心主义。</p><p>诚然贝克莱的前提是有道理的，我们所有关于客观事物的知识都是来自于可感性质，我们没有感觉到这个性质我们就不能说它有，我们确实可以由此来否定客观意义上的存在。但是这样的命题也很容易得出没有被感知的，就是不存在的这样的命题。</p><p>在贝克莱提出这样的观点之后，法国的启蒙思想家狄德罗称贝克莱像一台发了疯的钢琴，他以为世界上所有和谐的声音都是他奏出来的。</p><p>当贝克莱的主观唯心主义被推向了极端，走向了唯我论，一切事物都离不开我的时候，就变成了很糟糕的观点。贝克莱也发现了他的命题是有缺陷的，所以他进行修改。他说即便没有被我感知，被任何人感知都是可以的。如果我们都感觉不到那也没事，上帝感觉到就好了，上帝的感觉才是唯一的。这样贝克莱就从唯我论（我感知）回到了自然实在论（上帝感知）。所以贝克莱一再强调，我并非是否认一切具体事物的性质的存在，而只是否认物质实体。</p><h2 id="3-英国经验论哲学的终结者：大卫·休谟"><a href="#3-英国经验论哲学的终结者：大卫·休谟" class="headerlink" title="3.   英国经验论哲学的终结者：大卫·休谟"></a><strong>3.</strong>   <strong>英国经验论哲学的终结者：大卫·休谟</strong></h2><p>大卫·休谟是英国最后一位经验论哲学家，他把英国经验论推到了极端，但是也把英国的经验论引向了一个死胡同。</p><p>大卫·休谟是一个非常杰出的苏格兰思想家，他的思想充满了理性精神，极其理性与严谨，他的审慎和严谨达到了登峰造极的水平，令人无法不佩服。他在洛克建立的经验论框架基础上，顺着贝克莱的思想，揭示了洛克思想中的矛盾所在，并且进一步将这种对于实体的怀疑推向了极端，从而就达到了怀疑论。</p><p>休谟的思想可以分为两个方面，一个就是对于实体的怀疑。贝克莱否认了物质实体，但是完全保留精神实体，甚至最后还搬出了上帝来进行命题的修复。所以可以说贝克莱是一个半途而废的怀疑主义者，颠覆主义者。休谟不仅是将对于实体的怀疑推向了极致，并且还对于因果观念进行了质疑，后来也极大地影响了康德。</p><h2 id="4-对实体的怀疑"><a href="#4-对实体的怀疑" class="headerlink" title="4.   对实体的怀疑"></a><strong>4.</strong>   <strong>对实体的怀疑</strong></h2><p>休谟一上来就对洛克的经验论的基本原则进行了更加清晰的阐述：我们的观念超不出我们的经验。休谟说：“我们既没有关于外物的经验，也没有关于与我们知觉的关系的经验。我们所经验的只是印象和观念本身，所以物是观念的集合”。这句话的意思其实就是，我们没有关于外物的经验，我们没有见过外物的经验，而只有关于我们的感官经验。同时我们也没有见过外物与我们感官的关系的经验，我们只能感受到一个个的可感性质和我们，我们看太阳的时候，我们只能感受到太阳感官性质，但是不能感受到太阳的感官性质和我们看到之间的关系。所以休谟严格遵守我们的观念是超不出我们的经验的，他从这点出发，对于贝克莱否认物质实体的观点进行了两点修正。</p><p>第一点就是，我们确实没有见到过任何物质实体，我们没有经验，但同时我们因此既不能说它存在，也不能说它不存在，也就是说我们不知道它存不存在。这个说法相比贝克莱是更加严谨的，我们现在无法感知到超声波，但是以后有可能就可以感知到了。所以对于没有感知到的东西，我们即不能说不存在，也不能说是存在，而是不可知。</p><p>第二点在于，贝克莱质疑了物质实体，但是保留了精神实体。休谟认为，精神实体和物质实体一样，都是不可知的。我们虽然都使用“我”，但是我们何曾感受到过“我”。我们只能感受到我们的心理状态，我们何曾感受过一个没有任何心理状态的“我”呢。我们感受的都是心理活动，心理感受，就像我们只看到了苹果的感官性质，而从来没有看到过苹果。所以这个“我”也是假定的，也是值得怀疑的。我们不知道“我”到底存不存在，我们只能说不可知。最后休谟认为上帝也是如此，我们从来没有感知到过上帝，所以他认为上帝无非是推理的结果，但是从来都没有感知到，所以我们不能断言上帝是否存在。</p><h2 id="5-对因果联系的客观必然性的怀疑"><a href="#5-对因果联系的客观必然性的怀疑" class="headerlink" title="5.   对因果联系的客观必然性的怀疑"></a><strong>5.</strong>   <strong>对因果联系的客观必然性的怀疑</strong></h2><p>我们每个人都进行过科学的教育与训练，而无论我们学习都是什么科目，我们都会相信科学的一个最基本的规律，即因果律。我们所有的科学研究都是通过因来得到果，或者通过果推出因。所以科学的前提就是，我们相信这个世界本身是有着因果联系的，并且不为我们意志所转移的。它是自然界万物运行的客观规律。牛顿三大定律就是如此，这一切都涉及到因果律。所以我们认为，因果律是客观自然界的一种必然性的规律。但是休谟对于这方面进行了质疑。</p><p>休谟说，让我们思考一下，因果联系是建立在什么之上的。比如太阳在天上发光，我们摸一摸石头在发热，这就是一个因果。但是问题在于，我们从太阳发光和石头发热之间总结出因果关系的依据是什么呢。我们的经验只有两件事情，一个是我们看到天上太阳在发光，另一个是摸到地上的石头再发热。但是我们从来都没有经验到这两件事情之间的因果联系，只不过这两个事情总是一前一后地出现，无数次以后就认定这两件事情有着因果联系。但是我们无法知道在第n+1次的时候，会不会出现太阳发光而石头不发热，因为没有任何的理论依据告诉我们这是必然的。所以休谟认为，因果联系实际上就是由两件事情构成，一件事情是两个不同事物之间的恒常会和，两个东西总是一前一后出现。第二个事情就是由于两者的恒常会和，我们就形成了一种叫做心灵的习惯联想。我们喜欢联想，所以我们一看到a就会想到b。即便是对于动物也是如此，比如巴甫洛夫的狗。</p><p>举个例子，一个孩子，从来都没有见过狗。他第一次遇见的是马戏团训练有素的狗。他摆出5个东西，而狗每次都叫5声。从而孩子就相信5个东西和狗叫5声之间有因果关系，一旦有狗叫了4声，那么这个孩子的观念就将被彻底地颠覆。但是这只狗从来就没有出错过，所以我们就认定这其中必然有着客观必然的联系，但这实际上不是客观必然的，而是主观上我们的联想。</p><p>休谟的这个观点就把因果关系的客观性和必然性给颠覆了。从客观性来说，因果之间的关系并非是本身就有的，而是我们通过联想而赋予的。从必然性来看，因果关系并不是必然的，而可能是偶然的，它虽然有着很高的概率，但它并非是必然的，它很有可能在n+1次就违背了我们假定的因果联系。</p><p>但是休谟也承认，这样的因果关系对于科学来说也是足够的了。我们的科学并不追求绝对普遍的因果关系，而是把因果律建立在主观的习惯联想，具有统计学上很高的或然性就足够了。这个观念其实是惊人的，因为现代宏观规律在微观上是失效的，而用宏观世界的力学是无法解释的，两个隔离很远的量子之间有相互纠缠的现象，超距的作用。这也就恰恰说明所有的科学规律都只是在一定的时间和空间里有效，超出了这个时间和空间，它可能就失效了。</p><p>并且康德的思想启发了18世纪下半叶德国伟大的思想家康德，康德认为因果联系必须是必然的，否则就会出现n+1。但是康德非常赞同休谟的观点，因果联系不是客观的，而是我们主观思维的联系，是我们思维的定式。所以我们只要一思维，我们就总是把事物放在因果联系中思维，不是客观世界本身有因果性，而是由于我们人是一种喜欢秩序的动物。我们人只要一思考，我们就会把事物放在因果联系中思考，所以我们看到的世界是一个充满了因果律的，井然有序的世界。其他的动物的思考方式和我们的不一样，他们看到的世界和我们就是不一样的。所以康德说，人给自然立法。这就回到了基本问题中，罗素的观点，到底是这个世界本身有规律，还是因为我们人是喜欢秩序的东西乃至于我们一思考世界就被赋予了某种规律性。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/27/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9115.%E8%B4%9D%E5%85%8B%E8%8E%B1%E7%9A%84%E4%B8%BB%E8%A7%82%E5%94%AF%E5%BF%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%92%8C%E4%BC%91%E8%B0%9F%E7%9A%84%E6%80%80%E7%96%91%E8%AE%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/26/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9114.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BD%95%E5%A4%84%E2%80%94%E2%80%94%E6%B4%9B%E5%85%8B%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/26/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9114.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BD%95%E5%A4%84%E2%80%94%E2%80%94%E6%B4%9B%E5%85%8B%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 07:23:19 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;约翰·洛克是17世纪英国的大哲学家，是思想史上非常重要的一个人物。他在经验论方面是整个体系的奠基者，而且在政治思想上也是西方现代民主的开创者。洛克的三权分立、君主立宪、天赋人权的思想对于后世西方的民主政治影响极大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17世纪的英国，有两位极其杰出的人物，一位是约翰·洛克，一个是牛顿。约翰·洛克给我了我们一套社会运行的基本规范和法律的框架，从而形成了民主的象征。牛顿给我们勾勒了一幅自然界演变的图形，揭示了自然规律的运行。我们曾经所经常使用的德先生和赛先生放在17世纪，就是洛克和牛顿。洛克在经验论的发展中起到了承前启后的作用，如果说经验论哲学最早的奠基者是培根，把经验论被推到极端的人是大卫·休谟，而在这两人之间，经验论哲学达到顶峰，在理论上形成体系的功劳就属于洛克。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学"><a href="#我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学" class="headerlink" title="我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学"></a><strong>我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学</strong></h1><h2 id="1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克"><a href="#1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克" class="headerlink" title="1.   经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克"></a><strong>1.</strong>   <strong>经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克</strong></h2><p>约翰·洛克是17世纪英国的大哲学家，是思想史上非常重要的一个人物。他在经验论方面是整个体系的奠基者，而且在政治思想上也是西方现代民主的开创者。洛克的三权分立、君主立宪、天赋人权的思想对于后世西方的民主政治影响极大。</p><p>17世纪的英国，有两位极其杰出的人物，一位是约翰·洛克，一个是牛顿。约翰·洛克给我了我们一套社会运行的基本规范和法律的框架，从而形成了民主的象征。牛顿给我们勾勒了一幅自然界演变的图形，揭示了自然规律的运行。我们曾经所经常使用的德先生和赛先生放在17世纪，就是洛克和牛顿。洛克在经验论的发展中起到了承前启后的作用，如果说经验论哲学最早的奠基者是培根，把经验论被推到极端的人是大卫·休谟，而在这两人之间，经验论哲学达到顶峰，在理论上形成体系的功劳就属于洛克。</p><span id="more"></span><h2 id="2-批判天赋观念与创立白板说、"><a href="#2-批判天赋观念与创立白板说、" class="headerlink" title="2.   批判天赋观念与创立白板说、"></a><strong>2.</strong>   <strong>批判天赋观念与创立白板说、</strong></h2><p>洛克有一本很重要的著作，叫做《人类理解论》或者叫《人类理智论》。洛克生于17世纪，死于18世纪初。洛克在这本书里面首先批判了当时欧洲大陆的唯理论哲学家笛卡尔的天赋观念。天赋观念是笛卡尔提出的一个很重要的观念，他认为我们的很多观念是与生俱来的，而洛克作为经验论的重要思想家，他认为我们的所有知识都是来自感觉经验，所以洛克就坚决反对这种天赋观念。天赋的观念有三类，第一类就是天赋的思辨原则，也就是说我们每个人都会有逻辑学的基本规则，几何学的基本定律。这第一类的意思就是，我们每个人一出生就知道几何学的基本定律，比如两点之间直线最短，这是不需要学的，所以小孩子从a点到b点都会直走过去。第二是天赋的实践原则，即每个人的道德良知都是与生俱来的，就像我们孟子说的四端之心，人皆有之。第三点是天赋的上帝观念，也就是说上帝的观念是与生俱来的。笛卡尔就认为，这三个观念都不用学，是与生俱来的。而洛克就坚决反对这种观点，所以在他的《人类理解论》中，他上来便批判了笛卡尔的天赋观念，以及一些思辨的原则，也就是逻辑学、几何学。</p><p>首先洛克提出，根本就不存在什么普遍同意。笛卡尔认为，我们每个人都一样，有很多东西是我们不用学普遍同意的，因为后天学的肯定是不一样的，而先天的肯定是一样的。而洛克认为，根本没有普遍同意，大家在这些问题上并不是完全一致的，并且即使有普遍同意也不能证明那是天赋的，而是受到了普遍的教育。所以首先不存在思辨原则，其次也不存在天赋的道德原则。所谓的良知以及道德这些都是后天教育的结果而已。比如有的民族就把杀人当作是一件很荣耀的事情，获取对方的头盖骨都是习以为常的。所以可见这是狡猾的行为，所以也不存在什么实践原则。第三，洛克认为所谓上帝只不过是我们对于自然界进行研究和推理的假设的第一原因，是我们假定最开始必定有一个头，而不是我们与生俱来就拥有的这个观念。所以从这个意义上来看，这也是后天的。</p><p>洛克通过对于笛卡尔的批判，就得出来了经验论最重要的基本原则。洛克就提出了白板说，他认为我们的心灵就像是一张白板，上面所有的东西都是后来写上去的，都是通过经验印上去，所以我们所有的知识都是通过经验印到这个白板上的，所以没有什么是天生的，都是后来印上去的。所以他提出了：“凡在理智之中的，无不现在感觉之中”。凡是我们头脑中思考的东西，都是先从感觉中出现的。比如我们看到了无数个苹果后，形成了苹果的概念。这也符合哲学的从感性到理性的一个发展的路线。</p><h2 id="3-经验论哲学的知识体系"><a href="#3-经验论哲学的知识体系" class="headerlink" title="3.   经验论哲学的知识体系"></a><strong>3.</strong>   <strong>经验论哲学的知识体系</strong></h2><p>洛克系统地阐述了我们的经验知识是怎么形成的。所以洛克极为重要的一点就是他系统地提出了经验论的理论框架，而不是只提出原则。</p><p>观念有虽然都来自于经验，但是又可以细分为两个来源，一个叫做感觉，一个叫做感想。一个就是我们的感官，获得的各种各样的感官，这就是外在知识的来源。另一个是反省，这是通过自己的心灵，通过我们对于自己内心活动的注意，比如我们现在意识到我们正在沉思，正在忧虑，正在兴奋等等，这都是我的内在感受与反省。我们的所有知识来源就来自这两个，没有什么先天的。</p><p>洛克认为，这两种来源给我们所形成的观念又可以分为两种，一种是简单观念，也就是直接来自于感觉与反省的观念，心灵无法进行选择，只能被动接受，比如当我看到一面墙是白色的，这不是由人决定的。另一种是复杂观念，是由心灵能动性组合而成的观念，我们对于简单观念进行加工、组合，从而获得观念，比如实体、存在等哲学观念，又或者父子观念一类的关系观念。</p><p>当我们通过感觉和反省对于外部进行感受的时候，会有两种性质。一种是我们所看到的事物的性质，比如说形状，硬度，数量等等，这都是本身具有的，这就是第一性质。第一性质就是客观事物本身具有的。第二性质就是客观事物对我们发出刺激，而我们主观接受的时候我们的感官对于客观刺激进行了加工，比如色声香味。颜色不是客观事物本身有的，而是刺激来到我们眼睛进行的反射的结果，普通人和色盲看到的就是不一样的，这就是第二性质的表现，所以第二性质是主观客观结合的。</p><h2 id="4-实体的吊诡性"><a href="#4-实体的吊诡性" class="headerlink" title="4.   实体的吊诡性"></a><strong>4.</strong>   <strong>实体的吊诡性</strong></h2><p>桌子上放了个苹果，我们看到圆的，红的，硬的等等，这一切性质组合成一起就得到了苹果。这个苹果除了红色，圆的等感官特性以外，应当还有某种东西，正是这个东西使得苹果呈现出红色的，圆的，硬的这些特征，但是这个东西我们是感觉不到的。当我们通过感官知道了苹果、桌子、椅子等客观事物，然后赋予了它们名字，但是承担了这个名称的东西除了这些感官之外，还有什么。我们从来没有感受到这个东西，但是又必须存在这个东西，否则我们就无法说什么是香的，什么是甜的。这个“什么“就是实体，这个实体从亚里士多德那里就已经有了描述，实体是第一性的，独立的，所有属性都要附着于它上面。</p><p>一方面我们必须承认所有的这一切感受到的性质都是来自于这个实体，但是我们也同样要承认，我们从来没认识过这个实体，而按照经验论的基本原则，凡是理性之中，必在感官之中，我们从来都没有感受到过这个实体，我们就无法去认识这个存在。但是如果没有存在，那也就无所谓红、甜、香等性质。性质必须是某个东西有这个性质，才能够是有意义的。比如对于一个苹果，我们除了闻到了香味，摸到了硬感，看到了颜色，除了这些感觉印象之外，我们对于苹果就一无所知了。而在这一切的印象之下，就存在着这个叫做苹果的东西，正是这个东西发出了香味，拥有硬度，看起来是红颜色的。所以苹果到底是什么东西呢？</p><p>所以我们必须假定，一切来自于感觉的简单观念都必须有一个依托的基质，这一切都性质都必须寄托于此。但是我们从来都没有感受到过这个基质本身。</p><p>反省的角度看也是如此。我们经常会说我，可是我是什么。我们从来就没有感受到过“我”，我们只感受到了此时此刻我的感觉和思想，彼时彼刻我的感觉与思想，但是我们从来就没有感受到“我”。当我在思想，只有思想；当我在忧郁，只有忧郁；当我在高兴，我只有高兴。但是反省到的只是观念，从来就没有“我”。这一系列反省到的观念必须有一个东西在支撑着。谁在高兴，谁在忧郁，谁在思想，而这都是“我”。所以我是谁，我就是一系列的心理活动而已。</p><p>洛克对于这个问题，他认为无论是物质实体还是精神实体，都是假定的。任何给我们提供感觉刺激的，给我们形成简单观念的客观事物，我们都认为它是一个物质实体；任何体验着内心活动的，我们都假定它是个精神实体。因为我们从来都没有感觉过这个东西，否则我们获得的一切观念就无从落脚。</p><p>这就使得洛克陷入到了自相矛盾之中，他说在经验上我们不能产生任何关于实体的观念，物质实体和精神实体都是由心灵构造出来的复杂观念；在逻辑上，我们又必须假定实体的存在。这样经验论的基本原则就自相矛盾了。所以洛克之后的经验论中，贝克莱·休谟就开始拆墙了。因为洛克自己也承认是有矛盾的，而休谟只能保留其中的一个，他只能坚持经验论的基本原则。休谟的选择是，凡是我感受得到的就是承认的，而我感受不到的就不承认了，所以休谟不承认有什么实体，甚至连上帝都不承认，我只承认一个一个的感觉经验还有一个一个的反省观念。这样就走上了怀疑论或者不可知论。</p><p>针对洛克的经验论思想中的矛盾，蒯因提出了本体论承诺，我们任何人都拥有着朴素的意识，都必须承认有一个世界。但是如果我们按照洛克的经验论观点来看，世界的一切都是观念的组合，而我们又怎么能假定在经验世界形成之前就已经存在了世界呢？</p><h2 id="5-洛克的政治学：天赋人权与三权分立"><a href="#5-洛克的政治学：天赋人权与三权分立" class="headerlink" title="5.   洛克的政治学：天赋人权与三权分立"></a><strong>5.</strong>   <strong>洛克的政治学：天赋人权与三权分立</strong></h2><p>洛克是西方民主政治的奠基人，17世纪西方民主理论的重要开创者。所以他和同时代的牛顿被认为是赛先生和德先生的代表人物。</p><p>洛克写了《政府论》，分为上下篇，上篇是反驳菲尔麦的君主专制，下篇就阐述了他对于政治制度的设置与规划。17-18世纪，出现了自然法学派，这个学派强调自然法，强调社会的契约论思想，洛克也是其中之一。他们这些社会契约论思想家注重于社会的契约性，同时提出了自然状态的概念。</p><p>人最初没有建立国家的时候，没有制定法律，没有出现政治统治之前，人们生活在自然状态。在这种自然状态下，人被赋予了一种权利，这就是天赋人权的思想。洛克认为，人有着两条天然的权利，谁也无法剥夺。一个是人身安全的权利，另一个是私有财产的权利。</p><p>后来人们缔结了社会契约，建立了国家，大家组成整体保护自己的基本权利，所以大家放弃一部分权力结为整体，建立政府，定制法律，出现了国家。这一切的目的都是为了更好地保护与生俱来的天赋人权。</p><p>而人们为了更好地维护自己的权利，推出了君王。但是君王如果滥用他的权力，从而使得人们的基本权利无法获得保障，那么人们应当进行革命，推翻政府，从而保护自己的基本人权。</p><p>在洛克之前也有一位英国经验论哲学家，叫做霍布斯。他提出了绝对君权的思想，他认为是人民自己去制定了契约，把权利让给国王的，所以国王并没有受到契约的限制，从而就得到了绝对君权的观点。而洛克认为国王也是签订契约的一部分，所以也必须遵循契约的规定。从而得到了君主立宪的观点。</p><p>洛克最早地明确提出了三权分立的主张，他认为权力不能集中在一个机构和一个人手里，权力必须相互制衡与分离。但是由于他作为第一个开创者，其主张依旧有些粗糙。洛克提出的三权分别是立法权、行政权和外交权，而非今日的司法权。后来到了18世纪法国的孟德斯鸠就改进了三权分立的思想，从而一脉相承至今日的各个西方国家。</p><p>洛克提出了宗教宽容，即便我们的信仰不同，观念不同，教条不同，但是我们应当相互宽容，相互体谅，相互理解，从而和谐相处。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/26/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9114.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BD%95%E5%A4%84%E2%80%94%E2%80%94%E6%B4%9B%E5%85%8B%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】知识就是力量——培根与经验论哲学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9113.%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%94%E2%80%94%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9113.%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%94%E2%80%94%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 09:34:03 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;知识就是力量——培根与经验论哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#知识就是力量——培根与经验论哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;知识就是力量——培根与经验论哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;知识就是力量——培根与经验论哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;培根生活在1561年到1626年之间，马克思称他为英国实验科学和经验哲学的真正始祖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;培根早年从政，之后锒铛入狱，出狱之后对政治心灰意冷，便专注于学术。所以他的著作基本都是17世纪发表的。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="知识就是力量——培根与经验论哲学"><a href="#知识就是力量——培根与经验论哲学" class="headerlink" title="知识就是力量——培根与经验论哲学"></a><strong>知识就是力量——培根与经验论哲学</strong></h1><h2 id="1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖"><a href="#1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖" class="headerlink" title="1.   弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖"></a><strong>1.</strong>   <strong>弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖</strong></h2><p>培根生活在1561年到1626年之间，马克思称他为英国实验科学和经验哲学的真正始祖。</p><p>培根早年从政，之后锒铛入狱，出狱之后对政治心灰意冷，便专注于学术。所以他的著作基本都是17世纪发表的。</p><span id="more"></span><h2 id="2-17-世纪西欧的时代精神特征"><a href="#2-17-世纪西欧的时代精神特征" class="headerlink" title="2.   17****世纪西欧的时代精神特征"></a><strong>2.</strong>   <strong>17****世纪西欧的时代精神特征</strong></h2><p>16世纪，欧洲发生了一场极为重要的文化变革，即宗教改革。14-16世纪，南意大利发生了文艺复兴，而北部欧洲以德国为中心发生了宗教改革。当时以马丁·路德为代表的北方朴素虔诚的德国人以及北欧的民族对于罗马天主教皇为代表的那些南方民族打着宗教信仰的大旗干着蝇营狗苟的邪恶勾当的行为非常不满。他们认为南方民族虽然有文化，有教养，但是他们道德堕落、信仰虚假。所以马丁路德为首的这批北方的思想家包括人民就发动了一场反对南方罗马天主教会腐败堕落的一场文化运动，这就是宗教改革。</p><p>早期的基督教徒们信仰十足，教父们将基督教推到了最高位。而随着基督教的一统天下，不断发展，掌握了权力，基督教会就开始走向了堕落腐败。所以到了中世纪后期，到了16世纪的时候，教会腐败极为严重，这也就激起了一批虔诚的基督教徒们的反抗、愤怒。所以宗教改革直接导致的结果就是重振基督教信仰。所以马丁·路德的神学思想史因信称义，即一个人只是因为信仰才被上帝拯救，不靠任何其他的东西。</p><p>但是信仰不仅砍向了南方罗马教廷的腐败堕落，而且也砍向了新兴的科学理性精神。16世纪改革中最重要的口号是唯独信仰、唯独圣经、唯独恩典。所以到了17世纪，就出现了新的时代潮流——理性的充分觉醒，就是要用理性来突破信仰的权威。</p><p>在信仰独断的时代，哥白尼生前不敢发表自己的日心说；布鲁诺因为主张日心说被烧死在意大利的鲜花广场；伽利略不得不在悔过书上签字。</p><p>而到了17世纪，一批伟大的哲学家和科学家像雨后春笋一样涌现出来。在哲学上，出现了托马斯·霍布斯、弗兰西斯·培根、约翰·洛克，还出现了笛卡尔、斯宾诺莎以及莱布尼茨。在科学上出现了伽利略、开普勒、惠更斯、波义耳、列文虎克以及牛顿。</p><p>所以我们称17世纪为理性的时代，而这种科学理性主要就表现在怀疑精神和经验主义。怀疑精神是针对信仰而言的，以此打破信仰的浓郁氛围，突破信仰的藩篱。但是17世纪的怀疑精神不同于古希腊的怀疑主义，并不是为了怀疑而怀疑，它是为了找到那个不可怀疑的东西来进行怀疑的。所以它的目的是通过怀疑去找到不可怀疑的东西，那就是经验。于是就形成了怀疑主义开道，经验主义最后奠基的画面。</p><p>而这个经验又可以分为两个经验，一个叫外在经验，一个叫内在经验。外在经验就是通过我们的感官感受事物，通过感觉获得关于外在世界的知识。内在经验就是对于自我的意识，我们每个人通过内在经验意识到我们的心理活动和精神状态。这也就是近代科学和哲学的起点。所以17世纪产生了两个哲学流派，一个是外在经验导致的经验论哲学，由培根代表，另一个是内在经验导致了唯理论哲学，由笛卡尔为代表。经验主义的观点是，我们通过感官去获得大量的经验，从而在这些经验的基础上进行实验研究，从而发展出科学；唯理主义的特点是强调对自我的反思，首先要把自我树立起来，然后以此为起点经过逻辑的演绎推论出所有的知识论。</p><p>17世纪还有一个重要的背景就是对自然的发现。这个自然并非是狭义上的自然，这个nature既是指自然界的自然，它也是指万物的本性。所以就出现了两个自然，一个是外在自然，那就是自然界；一个是内在自然，就是我们人之为人的本性，也就是理性，而理性体现为一系列的逻辑。前者更多是经验论关注的对象，后者更多是唯理论关注的对象。</p><p>英国是最早在科学和哲学上觉醒的国度，在17世纪，英国出现了一种思想氛围，叫做自然神论。自然神论也信上帝，但是它把上帝说成是一个理性的创造者，所以17世纪还有一个油画来表现上帝，就是手持圆规创造世界的形象。上帝的理性一方面表现在客观世界的自然规律，一个方面表现为我们主观的思维逻辑。这两个东西都是上帝理性的结果，所以我们可以用我们的逻辑来认识客观世界的自然规律。这就为近代科学的发展提供了重要的理论基础。</p><h2 id="3-四假象（怀疑精神）"><a href="#3-四假象（怀疑精神）" class="headerlink" title="3.   四假象（怀疑精神）"></a><strong>3.</strong>   <strong>四假象（怀疑精神）</strong></h2><p>弗兰西斯·培根作为经验论的创始人，典型地表现了一破一立，通过怀疑精神来破除过去地知识体系，通过一套新的逻辑来研究出认识世界、研究世界的科学方法。</p><p>关于他思想里的破，他提出了一个非常重要的思想，叫四假象。培根最著名的话是“知识就是力量”。这句话的具体意思是，培根认为天国的知识都是虚无飘渺、不着边际的，而只有自然界的知识才是真实的，我们只有通过对自然规律的认识才能后的支配自然的力量。但是很可惜的是，培根认为现在依旧有着很多的假象妨碍着我们获得科学的知识，所以首先要从破除这些假象开始。由此培根就提出，有四个假象妨碍着我们正确地认识自然规律。</p><p>第一个假象是族类的假象，也就是人性的偏见。我们人是一个族类，和任何其他的生物都是不同的族类，而我们作为族类就会有这先入为主的思考方式。我们总是喜欢把所有的东西都按照我们人类的习惯来思考，比如我们人干什么事情都是有目的性的，所以我们觉得自然界也有目的性，比如托马斯·阿奎那的目的性证明。而培根认为，自然界哪有什么目的，只是人有目的。就像是我们一日吃三餐，我们也给宠物一日三餐，可是宠物哪有这样的习性呢，是我们人把我们的习性加在它的身上了。不同的事物，族类不一样，它的想法与思考方式也是不一样的。而我们总是喜欢把我们人的偏见加到一切非人的事物之上，这也就会导致错误的见解。</p><p>第二个假象是洞穴的假象，也就是环境和教育的影响。这个洞穴假象就来自于柏拉图所提出的洞穴说，培根借此认为我们每个人都生活在特定的教育环境之中，生长环境不一样，教育环境不一样，我们最后形成的思想也是不一样的。比如一个人在无神论的世界中长大，那么就会认为世界上没有上帝；你受唯物主义的教育，那么你会觉得这个世界从根本上就是物质的；如果你生活在一个有神论的世界里，大家都信仰上帝，那你就会觉得上帝是存在的。这就形成了人的成见，也就决定了最后思想的形成。这就是洞穴的假象。</p><p>第三个假象是市场的假象，也就是概念词语的误用。市场上有充斥着很多赝品，同时还存在着很多的假币。同样的，在学术和研究环境里，我们的很多概念都是假概念，空洞无物。培根的这个说法主要是针对中世纪的一些概念，比如必然偶然、形式的概念。这些概念人们都是听不懂的，也是摸不到的。而从17世纪开始，以英国为开端，一大批新概念开始出现，这批新概念开始取代旧概念，并且直到今天我们依旧很熟悉，比如物体、运动、时间、空间、速度等等。不同的时代有着不同的概念，而多个时代的概念填充会导致混乱，所以培根是想要破除中世纪的一些经院哲学的空洞无物的概念，而重新引进一批新概念。</p><p>第四个假象是剧场的假象，也就是对权威教条的盲目信仰。培根说我们喜欢崇拜偶像，就像我们看戏，我们就把舞台上那个演员的角色当作真人了。我们看哈姆雷特我们就会崇拜哈姆雷特，我们看俄狄浦斯王，我们就会崇拜俄狄浦斯王。这个观点主要是针对当时流行的亚里士多德主义。从13世纪开始，亚里士多德哲学开始成为欧洲所有大学的必修课，而亚里士多德所开创的形式逻辑所注重的演绎三段式在培根看来是空洞无物的。所以培根认为，我们把亚里士多德和亚里士多德的思想当作剧场上的偶像加以崇拜，实际上这种东西都是空洞无物的。</p><p>所以他想要颠覆亚里士多德的这种形式逻辑。</p><h2 id="4-科学归纳法（经验主义）"><a href="#4-科学归纳法（经验主义）" class="headerlink" title="4.   科学归纳法（经验主义）"></a><strong>4.</strong>   <strong>科学归纳法（经验主义）</strong></h2><p>培根批判了亚里士多德的形式逻辑，然后立起了科学归纳法。今天我们所熟知的科学归纳法就是来自于培根。在培根之前，也有归纳，比如亚里士多德也涉及到了归纳，但以前的归纳水平比较低，是简单的枚举。比如找10000只天鹅是白的，那么我们就得出所有的天鹅都是白的，而这样子的归纳只要有一个反例就被颠覆了。并且由于这是数量，所以很难防止第n+1个现象出现，所以之前的归纳是不科学的。</p><p>而培根是科学归纳法，并非是简单的枚举，而是通过比较，类比以及理性的论证从而总结出一套方法。亚里士多德的方法主要是形式逻辑演绎，他在他的作品《工具篇》里讲述了他的演绎方法。而培根争锋相对，写了本书叫《新工具》，并且在书中将他的方法称为三表法。</p><p>第一个表是本质或具有表。培根举例，如果要研究热是什么原因导致的，那我就寻找在本质或具有表里面所有具有热同时又具有另外一种现象，比如有热有光，那就可以搜集太阳、火；再比如有热没有光，那也可以搜集到比如摩擦。这样就搜集热和各种各样的东西之间的关联性，这就是本质或具有表。</p><p>第二个表是差异表。之前找到了有光有热的，那现在去寻找有光但是没有热的，比如月亮、萤火。这就是差异表，也叫否定表。</p><p>第三个表叫程度表或者比较表。这一个就是把之前的本质或具有表与差异表放在一起比较，从而研究事物和热之间它的共变关系。比如是不是光越大，热就越热；是不是摩擦越厉害，这个热就越高？</p><p>所以，科学归纳法就是从感性的观察和实验出发，经过理性归纳而上升到真理的知识。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9113.%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%94%E2%80%94%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9112.%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E8%AF%81%E6%98%8E%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E9%98%BF%E5%A5%8E%E9%82%A3%E5%92%8C%E7%BB%8F%E9%99%A2%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9112.%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E8%AF%81%E6%98%8E%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E9%98%BF%E5%A5%8E%E9%82%A3%E5%92%8C%E7%BB%8F%E9%99%A2%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 05:17:16 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-理性复苏与经院哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-理性复苏与经院哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   理性复苏与经院哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;理性复苏与经院哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;基督教神学有两位重要的思想家，以为是公元四到五世纪的奥古斯丁，另一位就是公元十三世纪的托马斯·阿奎那。这两位思想巨擘为基督教的思想起了奠定和论证的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥古斯丁的那个时代，罗马帝国岌岌可危。事实上到了奥古斯丁的晚年时候，西哥特人就已经入侵洗劫了罗马。也正是这个时候，奥古斯丁写出了《上帝之城》。在《上帝之城》里面，奥古斯丁总结了罗马之所以遭到浩劫的原因。他认为这是上帝对恶贯满盈的罗马帝国的一个天罚，日耳曼人事实上就是落实了上帝的这种意志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来到了公元5世纪，一支又一支日耳曼民族冲入了罗马帝国，把罗马帝国的很多行省变成了王国，从此西罗马帝国就灭亡了。此后就进入到了300多年之久的所谓黑暗时代，也就是从公元476年西罗马帝国最后一个皇帝被废黜，到公元800年查理大帝重建罗马帝国中间的是三百多年这一时期。在这个时期，文明被破坏，蛮荒横行。到了公元九世纪，欧洲的文化开始复兴，一直到公元十一世纪末，欧洲掀起了一场对东方的战争，叫做十字军东征。虽然这场战争是暴力的战争，并且加深了基督教徒与穆斯林之间的矛盾，但是欧洲从这场战争中再一次找到了阔别已久的希腊哲学，尤其是带回了亚里士多德的思想体系。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学"><a href="#上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学" class="headerlink" title="上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学"></a><strong>上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学</strong></h1><h2 id="1-理性复苏与经院哲学"><a href="#1-理性复苏与经院哲学" class="headerlink" title="1.   理性复苏与经院哲学"></a><strong>1.</strong>   <strong>理性复苏与经院哲学</strong></h2><p>基督教神学有两位重要的思想家，以为是公元四到五世纪的奥古斯丁，另一位就是公元十三世纪的托马斯·阿奎那。这两位思想巨擘为基督教的思想起了奠定和论证的作用。</p><p>奥古斯丁的那个时代，罗马帝国岌岌可危。事实上到了奥古斯丁的晚年时候，西哥特人就已经入侵洗劫了罗马。也正是这个时候，奥古斯丁写出了《上帝之城》。在《上帝之城》里面，奥古斯丁总结了罗马之所以遭到浩劫的原因。他认为这是上帝对恶贯满盈的罗马帝国的一个天罚，日耳曼人事实上就是落实了上帝的这种意志。</p><p>后来到了公元5世纪，一支又一支日耳曼民族冲入了罗马帝国，把罗马帝国的很多行省变成了王国，从此西罗马帝国就灭亡了。此后就进入到了300多年之久的所谓黑暗时代，也就是从公元476年西罗马帝国最后一个皇帝被废黜，到公元800年查理大帝重建罗马帝国中间的是三百多年这一时期。在这个时期，文明被破坏，蛮荒横行。到了公元九世纪，欧洲的文化开始复兴，一直到公元十一世纪末，欧洲掀起了一场对东方的战争，叫做十字军东征。虽然这场战争是暴力的战争，并且加深了基督教徒与穆斯林之间的矛盾，但是欧洲从这场战争中再一次找到了阔别已久的希腊哲学，尤其是带回了亚里士多德的思想体系。</p><span id="more"></span><p>在基督教发展的早期，由于柏拉图的思想更加具有浪漫主义的色彩，也更符合基督教的整体信仰，所以当时的教父派哲学家更多的是受到柏拉图的影响，比如奥古斯丁。而亚里士多德的思想由于充满了理性，充满了逻辑论证，这对于早期的基督教是并不需要的。所以亚里士多德在早期教会中，以至于神学界中就被基本上被淡忘了。乃至于到了公元九世纪欧洲思想开始复兴的时候，西欧人几乎对亚里士多德一无所知。但是十字军东征在客观上把被基督教所遗忘，但是被阿拉伯人也就是伊斯兰教徒发扬光大的亚里士多德主义给带回了西欧。这样就客观上推动了12世纪西欧所出现的一次文化复兴，虽然它无法与后来14世纪的文艺复兴相提并论，但是也具有着相当的规模。十字军东征带来的亚里士多德哲学带动了文化复兴，从而也为几百年后的文艺复兴打牢了基础。同时，这次的文化复兴也带动了许多事物的复兴，比如大学的复兴，十一世纪下半叶，在意大利的博洛尼亚，萨莱诺就开始出现了最初的大学。很快，在法国的巴黎、英国的牛津出现了最早的一批大学。到了13、14世纪的时候，欧洲大学已经像雨后春笋一样遍布在几乎稍有规模的城镇。同时，也出现了在大学里存在的经院哲学（scholasticism），也就是在大学里教授的哲学，一批职业的哲学家在大学里来阐述基督教的哲学思想。除此之外，哥特式建筑、骑士文学等事物都是当时文化复兴的象征或者表现。</p><p>基督教发展的早期，那时候为了辩护基督教信仰的合法性和教会的合理性，教父们采用了柏拉图的思想来进行理论建设，从而使得基督教能够确立起来。而到了公元12世纪，天主教在西欧的地位已经彻底坐定，这个时候神学家们就可以气定神闲地进行理论建设。受到当初教父们思想影响的12世纪的哲学家们，开始去用理性和逻辑去论证前人所奠定的理论基础，经院哲学也就应运而生。</p><p>在这个背景之下，基督教的哲学思想和神学思想就迎来了一个新的春天。</p><p>在基督教的哲学史上，始终有一对矛盾，这就是奥古斯丁主义和托马斯·阿奎那主义的矛盾。奥古斯丁主义更多继承的是柏拉图的思想，是带有这信仰以及很浓郁的浪漫神秘色彩的东西；托马斯·阿奎那主义更多的是带有亚里士多德主义的特点，是带有逻辑的、理性的、论证的。托马斯·阿奎那主义成为了经院哲学的主流，所以经院哲学一开始就充满了论证的风气。</p><h2 id="2-上帝存在的本体论证明"><a href="#2-上帝存在的本体论证明" class="headerlink" title="2.   上帝存在的本体论证明"></a><strong>2.</strong>   <strong>上帝存在的本体论证明</strong></h2><p>在基督教的早期是不需要证明的，那个时期只需要信徒们为信仰卫护、殉道。而到了这个时候，人一生下来就已经必然是基督教徒，所以信仰问题已经不需要再考虑了，这个时候就开始对于本体论进行证明。</p><p>早在公元11世纪的时候，在托马斯·阿奎的两百年之前，就出现了第一位经院哲学家叫做安瑟伦，是一个被罗马教廷派驻在英国坎特伯雷的大主教，他就最早地进行了上帝存在的理性证明。</p><p>安瑟伦说，关于上帝存在的逻辑证明折磨了他大半生。他认为如果我们只把上帝的存在诉诸于信仰，而不用理性或者逻辑加以证明，这是一种懒惰。而懒惰是基督教的七宗罪之一。所以我们作为一个基督徒，设若我们能够由信仰进展到理性，我们不仅仅信仰上帝存在，并且能够证明上帝果然存在，那不是锦上添花吗？</p><p>安瑟伦的证明叫做本体论证明。他说即便是个傻子，他头脑中都会有一个最完善的、最完美的东西，而最完美的东西就应该包括一切优秀的性质，比如它必须是充满了智慧，拥有无限的能力等等。除了这些以外，它必须存在。它如果是不存在的，那就是在完美性上有所欠缺的了。所以上帝必然存在。</p><p>当时亚里士多德的演绎推理三段式证明越加蔚然成风，所以我们用三段式证明来描述一下安瑟伦的本体论证明。他的本体论证明有一个大前提就是一个最完美的东西不能仅仅存在于思想之中；小前提是上帝是一个最完美的东西；结论是上帝存在。</p><p>安瑟伦的证明提出来以后，马上有很多人进行质疑。其中法国有一个神学家叫做高尼罗，他当时就用了归谬的方式来解构了安瑟伦的这个证明。</p><p>高尼罗说，据说海外有一个岛，是海外极其美丽的一座岛，叫迷失岛。最完美的岛就一定要存在，否则它就不是最完美的，它就是有所欠缺的。但是这个岛本身只是一个传说，根本就没有这个岛。高尼罗的意思就是，不能从一个东西是完美的而推出它必然存在。</p><p>而安瑟伦对于这个反驳又做了一个反驳，安瑟伦说最完美的东西只有一个，那就是上帝，所以一个岛是没有资格成为最完美的。所以上帝作为唯一完美的东西，上帝这个概念，这个词里面就包含着存在。这个证明</p><p>安瑟伦的本体论论证后来在西方史上多次地被人重现、解构，比如之后的笛卡尔就重现了这个证明，后来的康德又解构并且批判了这个证明，再后来黑格尔又在更高的辩证法的基础上重现了这个证明。</p><h2 id="3-中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那"><a href="#3-中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那" class="headerlink" title="3.   中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那"></a><strong>3.</strong>   <strong>中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那</strong></h2><p>我们首先需要去讨论一个问题，上帝的存在是仅仅只需要付诸于信仰呢还是要用逻辑和理性去证明。如果选择只需要信仰，那就是早期的教父们所持有的观点。而如果是选择了后者，那么就是那个年代经院哲学的哲学家们所做的工作。他们认为，如果我们能够用理性证明出上帝是存在的，那么即便是无神论者，只要是有理性的人，都必须承认上帝存在的这个现实。</p><p>而安瑟伦的论证确实是很有问题的，因为他实际上是从上帝的概念里面推出了上帝存在。这种说法其实是很荒唐的，就像后来康德所说的，一个商人不能从他头脑中有着100块钱而推出他的兜里就有着100块钱，即便脑海中的100块钱再完美，也不能推出它就必然存在，这是自欺欺人了。所以这种证明是徒劳的。</p><p>而经院哲学最为重要的大思想家托马斯·阿奎那便应运而生。托马斯·阿奎那为基督教的神学做了很多重要的理论奠基，著作等身。他有着很多的思想，他对于亚里士多德的注释成篇累牍，而自己也写了诸如《神学大全》、《反异教大全》这些著作。他自己对于基督教基本所有的理论都进行了诠释和重建，都进行了系统性的梳理和建构，而我们所讨论的是他关于上帝存在的证明。</p><h2 id="4-宇宙论证明和目的论证明"><a href="#4-宇宙论证明和目的论证明" class="headerlink" title="4.   宇宙论证明和目的论证明"></a><strong>4.</strong>   <strong>宇宙论证明和目的论证明</strong></h2><p>托马斯·阿奎那后来被称为圣人，被教会叫做天使博士。他虽然只活了50多岁，但是著作等身。他关于上帝的存在给出了两种证明，一种是宇宙论证明，一种是目的论证明。</p><p>他在做证明之前，首先对于安瑟伦的证明进行了批判，他认为虽然安瑟伦进行证明的初心是很好的，但是这个证明是无效的。阿奎那认为这个证明只能让已经信仰上帝的人增强对上帝的信心，但是却不能说服那些不信上帝的无神论者接受关于上帝的信仰。因为无神论者本身就不相信上帝存在，更不会接受上帝是最完美的东西这样的说法。</p><p>而托马斯·阿奎那所作的证明是宇宙论证明和目的论证明，一共有五个，所以被称作圣托马斯五路证明。其中前四个证明是宇宙论证明，而后一个证明是目的论证明。这五个证明很简单，在逻辑上是同构的。</p><p>第一个证明就是，他认为任何事物作为一个被别的东西推动的事物，它背后都有着一个推动者。而推动者背后必然还有一个推动者，以此类推，这个世界就处于一个推动-受动系列之中。而这个推动者不可能无限追溯，所以必然存在一个不动的推动者，它自己不动，但是它推动别的事物。这种思想就很容易看出来亚里士多德的影响，亚里士多德的思想里最后是纯形式。</p><p>第二个证明就是说，世界上任何事物作为结果都有原因，而原因本身还有原因，因此因果也构成了一个系列，而必然需要有一个第一因，</p><p>第三个是阿奎那从偶然性-必然性系列中推出这个世界一定有一个绝对必然的存在者。偶然性存在就是它的不存在在逻辑上不会导致矛盾，比如说假设我不存在，或者刚生下来就夭折了，这并不会导致逻辑上的矛盾。所有现实中的事物都是偶然性的，就是可有可无的，有和没有这在逻辑上不会导致矛盾，这就是偶然性存在。而必然性存在表示的是它必须是存在的，如果不存在那么逻辑上是个矛盾。现实中的万事万物都是偶然性的存在，而我们在现实中找不到所谓的必然性存在。但是必然性存在是一定存在的，因为如果所有的事物都是偶然性存在，那么就有可能在某一瞬间这一切都不存在，而都不存在就代表着世界上就不会有事物产生，但是我们明明看到世界上是有事物的， 所以就可以断定肯定有必然性存在。否则可能在某一瞬间可能世界都不存在了。</p><p>第四个是从优越性的等级来说的，我们可以比较这个东西比那个东西更好，比如人比猴子更优越。而一定存在一个最优越的东西，任何东西和它相比都是有缺陷的。这个事物是完满的，没有缺陷的。我们将这个事物作为一个标尺，来衡量世界上所有的优越性程度不是那么高的事物。</p><p>他从推动-受动系列推出了不动的推动者；从因-果系列推出了第一因；从偶然-必然系列推出了绝对必然存在；从优越等级原则推出了最完美的存在。托马斯·阿奎那认为，这一切东西就是上帝。这就是他所提出的宇宙论证明。</p><p>第五个证明是目的论证明，这个证明相比之下水平就比较高。目的论证明发现，自然界，包括我们人类世界的所有东西，好像都充满了目的性。人类世界中，人类的一切创造和活动都是存在目的性的，比如发明灯是为了照明。而在自然界也是同样如此，比如我们今天讲的生态平衡实际上就是目的性的表现。而这一切的目的的来源必然是一位设计者，那就是上帝。</p><h2 id="5-圣托马斯五路证明的实质与意义"><a href="#5-圣托马斯五路证明的实质与意义" class="headerlink" title="5.   圣托马斯五路证明的实质与意义"></a><strong>5.</strong>   <strong>圣托马斯五路证明的实质与意义</strong></h2><p>托马斯·阿奎那的证明水平相对而言是比较高的，但也是有问题的，那就是他在逻辑上假定了前提。一个是任何系列在逻辑上都必须终止与某一点，另一个是这个逻辑的终止点就是基督教信仰的上帝。托马斯·阿奎那的观点是很难说服一个认为没有终极原因的人的。但是他坚持用理性、逻辑来论证他的信仰，这是极为有意义的。</p><p>在西方关于上帝存在的信仰早已就有了，但是理性的证明自安瑟伦、托马斯·阿奎那以后依旧有的，第一种就是本体论证明，就是安瑟伦的那种，从上帝的概念推出上帝的存在，但是很快就被证伪了，很难再也太大的影响。第二种就是托马斯·阿奎那的宇宙论证明，但是这种证明越加像是在描述宇宙大爆炸。第三种就是他的目的论证明，自然界充满了精美，充满了设计的痕迹。所以目的论证明也叫做设计论证明，它在西方特别是到近代受到了越来越多的科学支撑。即便在今天，依旧有着研究科学的神学家仍然想用目的论或者设计论来证明宇宙大爆炸、自然界的演化包括生物的进化都是上帝设计好了。后来又有人搞出来博弈论证明，甚至道德神学证明。</p><p>目的论即便在今天，仍然有着顽强的生命力。这就是托马斯·阿奎那关于上帝存在的证明。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9112.%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E8%AF%81%E6%98%8E%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E9%98%BF%E5%A5%8E%E9%82%A3%E5%92%8C%E7%BB%8F%E9%99%A2%E5%93%B2%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/22/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9111.%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%81%A9%E5%85%B8/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/22/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9111.%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%81%A9%E5%85%B8/</guid>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2023 05:00:44 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-希腊哲学与基督教神学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-希腊哲学与基督教神学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   希腊哲学与基督教神学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;希腊哲学与基督教神学&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;公元之交的时候，从当时罗马帝国治下的东部边境，也就是今天西亚的以色列、巴勒斯坦这个地方，开始出现了一支新兴的宗教，它是从古老的犹太教的母体里面所脱颖而出的，后来再罗马帝国传播，生根发芽，开花结果，这就是基督教。基督教在刚进入到罗马帝国的时候，是被当做成邪教的，遭受了罗马人250年的迫害与镇压，一直到公元四世纪初由于《米兰敕令》的通过，基督教获得了合法地位，甚至成为国教。从公元1世纪中叶开始，耶稣的门徒就在耶稣殉道以后前仆后继地来到罗马帝国来传播基督教的福音。在这个过程中，就出现了被称为教父的一批人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一批传播耶稣福音的人是使徒，也就是直接受到过耶稣教导的人，当他们接连去世以后，就出现了另外一批人——教父。教父和使徒是不一样的，使徒们都是犹太人，而教父们一方面皈依了基督教，另一方面都是希腊人或者罗马人，也就是外邦人。尤其是这些教父有很多作为知识分子，成为了教会领袖，并且都精通希腊哲学，所以他们就充当了为基督教神学的奠基工作，也就是来自希伯来的犹太教的信仰传统与希腊哲学的思辨传统被合二为一。这群被称为教父的人，从公元一世纪开始，一直到罗马帝国灭亡，甚至一直到中世纪早期，都一直被称为是教父。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典"><a href="#奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典" class="headerlink" title="奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典"></a><strong>奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典</strong></h1><h2 id="1-希腊哲学与基督教神学"><a href="#1-希腊哲学与基督教神学" class="headerlink" title="1.   希腊哲学与基督教神学"></a><strong>1.</strong>   <strong>希腊哲学与基督教神学</strong></h2><p>公元之交的时候，从当时罗马帝国治下的东部边境，也就是今天西亚的以色列、巴勒斯坦这个地方，开始出现了一支新兴的宗教，它是从古老的犹太教的母体里面所脱颖而出的，后来再罗马帝国传播，生根发芽，开花结果，这就是基督教。基督教在刚进入到罗马帝国的时候，是被当做成邪教的，遭受了罗马人250年的迫害与镇压，一直到公元四世纪初由于《米兰敕令》的通过，基督教获得了合法地位，甚至成为国教。从公元1世纪中叶开始，耶稣的门徒就在耶稣殉道以后前仆后继地来到罗马帝国来传播基督教的福音。在这个过程中，就出现了被称为教父的一批人。</p><p>第一批传播耶稣福音的人是使徒，也就是直接受到过耶稣教导的人，当他们接连去世以后，就出现了另外一批人——教父。教父和使徒是不一样的，使徒们都是犹太人，而教父们一方面皈依了基督教，另一方面都是希腊人或者罗马人，也就是外邦人。尤其是这些教父有很多作为知识分子，成为了教会领袖，并且都精通希腊哲学，所以他们就充当了为基督教神学的奠基工作，也就是来自希伯来的犹太教的信仰传统与希腊哲学的思辨传统被合二为一。这群被称为教父的人，从公元一世纪开始，一直到罗马帝国灭亡，甚至一直到中世纪早期，都一直被称为是教父。</p><span id="more"></span><p>由于在公元四世纪以前基督教一直被认为是邪教，所以当时的教父的工作主要有两方面：一个是护教工作，为为基督教存在的合法性进行辩护；另一个是为基督教神学奠基，从而把基督教从低级的迷信提升到有博大精深的理论基础的神学。</p><p>而这些教父为基督教神学所做的奠基工作，就确立了基督教的一些最基本的核心理论，比如上帝论，关于上帝的三位一体的理论；比如基督论，关于基督的神-人两性的关系理论；再比如人性论，也就是原罪与救赎的理论。</p><h2 id="2-上帝创世论"><a href="#2-上帝创世论" class="headerlink" title="2.   上帝创世论"></a><strong>2.</strong>   <strong>上帝创世论</strong></h2><p>在讨论奥古斯汀的原罪与救赎之前，我们要先了解上帝创世论。基督教的上帝创世的理论很大一部分是奥古斯丁所确立的。以前上帝创世只是一种信仰，但是没有神学理论解释，而古希腊人对于神创世这种观念只能提出巨匠说，柏拉图就是这个观点，也就是上帝是一个伟大的工匠，但是他认为神是需要材料来创造的，所以他提出德穆革用理念作为原型，以原始物质作为材料，然后创造出这个感官世界。但是德穆革的行为不能作为造物主，只能认为是一个伟大的巨匠，而基督教的上帝创世的信仰中，上帝是创造了一切的造物主。而这一套思想的理论体系绝大多数都是奥古斯丁所提出来的。</p><p>奥古斯丁是公元四世纪到五世纪的人，这个时候罗马帝国已经是岌岌可危了，他就在早期的著作《忏悔录》里面提到了上帝是怎么创造世界的。他认为，上帝是用语言创造世界的，叫做word，也就是道，也就是道成肉身。</p><p>道成肉身是基督教里一个很核心的理论，这个道就是上帝的语言，上帝通过语言来创造整个世界。奥古斯丁明确表示，上帝是用道——语言——来创造万物，而万物及时间、空间都是由上帝无中生有创造的。也就是说在上帝之前，既没有事物，也没有时间和空间，所有的一切都是上帝在6天之内所创造的。事实上奥古斯丁认为并不是6天，而只是一瞬间，但是对于芸芸众生来说只能用6天来理解。上帝说要有光，于是就有了光；上帝说要有山川河流，于是就有了山川河流。所以上帝是用语言创造的万物，甚至连时间和空间也都是上帝所创造的。</p><p>但是这样一种创世说引起了当时很多人的困惑，因为人们会想那上帝在创世之前总得呆在什么地方吧，总得做些什么事情吧。但是上帝带在什么地方就涉及到空间的问题，他在干什么就涉及到时间的问题。正如今天我们所知道的宇宙大爆炸理论，在138亿年前，又一场爆炸，诞生了整个宇宙。而我们可能不禁会想问，大爆炸以前是什么。现代的物理学的回答是，不存在以前，因为我们所知道的时间与空间也都是爆炸的结果，而时间与空间是我们一切行为的背景，甚至是我们思维的背景，我们的思维不能离开时间和空间来思考问题。所以我们没有办法去想象在那场大爆炸之前有什么。奥古斯丁的上帝创世说就相当于今天的宇宙大爆炸理论。</p><p>但是对于那个时候的人们来说，他们是用常识去思考的，但是他们的提问对于奥古斯丁来说就是个假问题。但就是有一个人，一直固执地在问，但是奥古斯汀回答不上来。所以他曾经开过一个诙谐的玩笑说，那时候上帝正在创造地狱，把像你这样喜欢提稀奇古怪问题的人装进去。但是这些问题确实都已经超越了我们的常识。</p><p>在奥古斯丁早一些以前的时候，有一位教父叫德尔图良。他认为这些东西对于我们来说都是奥秘，看起来很荒谬，但是正是因为荒谬我们才认为这是信仰。德尔图良的观点就是，我们的理性像一个器皿，而上帝的奥秘就像汪洋大海一样浩瀚无边。如果我们的杯子装不下汪洋大海，那是我们杯子的问题，我们不能去指责大海。所以我们无法理解上帝是怎么创造世界的，那应该归咎的是我们自身的狭隘，而不是这个世界本身的宏大。这其实也对应着后来米兰·昆德拉的那句名言：“人类一思考，上帝就发笑”。</p><h2 id="3-原罪与救赎"><a href="#3-原罪与救赎" class="headerlink" title="3.   原罪与救赎"></a><strong>3.</strong>   <strong>原罪与救赎</strong></h2><p>原罪与救赎是基督教里面一个很核心的问题。在基督教时期，可以说哲学和神学是一体的，甚至说哲学是神学的奴婢，只能运行在神学的光芒之下。对于这些奥秘性的问题，我们只能服从于教义，而不能追问它的原因。教父们为三个方面奠定了理论基础，首先是三位一体的上帝论，上帝既是一，也是三，祂既是父、子、灵，也是唯一的上帝。听上去很奇怪，但是你接受就完了，不用去探究。第二个理论就是基督论，讨论基督到底是人还是神。基督教不像是希腊神那样，希腊神是人性和神性的合一，而基督教作为一神教，彰显神性和人性的差异，神性和人性的对立。所以关于耶稣基督是人还是神也是一直被讨论的，这个问题再后来也有一个理论，认为基督耶稣既是神也是人，而且这两性不能合也不能分，这很难理解，但是不能理解就对了，因为这叫奥秘。并且即便是在奥古斯丁的时期，耶稣也已经去世了，已经成为了传说，所以这个问题也可以直接把耶稣束之高阁。</p><p>但是唯独第三个问题是不一样的，直接涉及到人们的生存状况。到了罗马帝国的后期，国家开始混乱动荡，各种各样的社会灾难不断出现。所以这个时候人们就陷入了恐慌，感觉到世界的末日就要来了。这时候人们就考虑到自身的罪孽深重，所以去探求逃脱罪孽得到救赎的方法。</p><p>早在奥古斯丁之前，公元前四世纪的希腊哲学家伊比鸠鲁就思考过这个问题，他以一种归谬的方式提出了一个疑问，他说我们所信仰的神是一个想要消除世间的恶但是无能为力的神，也就是一个善良但是无力的神；又或者说祂是一个能够消除世间罪恶但是却不愿意，也就是一个万能但是邪恶的神；还有一种情况那就是祂既是邪恶的，也是无能的，所以祂更不能被称为是一个神。所以神一定是第四种情况，祂万能而又善良，这样才符合作为一个神。</p><p>可是面对这样的问题，我们就要提问，那我们世间的罪恶是怎么来的呢？如果一个神是全能全善的，那我们这个世界上为什么会有罪恶呢？而奥古斯丁终身都在思考这个问题，就是罪恶的原因。他本来是一个摩尼教的信徒，摩尼教是二元本体论。在摩尼教有两个本体，一个是上帝，一个是魔鬼；一个代表善良，一个代表邪恶。这两个本体共同创造了世间万物，所以万事万物都是善恶参半的，任何事物都有一半好的一半坏的。但是奥古斯丁后面皈依了基督教，上帝是世界的本体，并且是全善全能的，那么这个至善至能的上帝所创造的世界为什么会有罪恶？。所以当奥古斯丁皈依了基督教以后，他就非常的费解。他必须说明这个恶是怎么来的，否则也就无法消除恶，最后他终于给出了一个和正统教义的解释。</p><p>首先他对恶的实质做出了一个解释，他认为恶本身不是一种实体性的东西。而万事万物在被创造出来后，都是一个个实体，但是上帝从来没有创造过恶这个东西。恶不同于山川河流日月星辰，也不同于人类的美德，恶不是一个实体的东西，而是善的缺乏。他是使用了一种否定的方式来进行解释，比如疾病就是健康的缺乏，饥饿就是温饱的缺乏。上帝把所有的事情都规定了他的本分，如果不按照本分自甘堕落，那就是缺乏，那就是恶了。</p><p>他分析一共有三种恶。第一种叫物理的恶，也就是说万事万物和上帝相比都有不足，都有着某种先天性的缺乏，这就是先天性的恶，但这也是没办法的。第二个就是认识上的恶，也就说我们每个人的认识是有限的，我们不可能像上帝一样明察秋毫，所以每个人的认识和上帝相比都是有缺陷的，所以就有认知上的恶。但是这些恶都是相对而言的，是先天性的，所以并不重要。而第三种恶是最重要的，是道德上的恶，那就是自甘下流，是人自身要作恶，这种恶实际上就是罪恶。上面的恶都是先天的，都是相较而言的，而道德的恶是自甘堕落，是咎由自取。</p><p>奥古斯丁主要探讨的就是道德上的恶。他讨论道德的恶出现的原因，由此提出了自由意志。自由意志是上帝赋予人的一个崇高的禀赋，上帝创造了万事万物，但是只给予了人自由意志，任何自然界的事物都没有自由，他只能按照上帝给它安排的节律来生活。人作为上帝的宠儿，被赋予了自由，上帝本是希望人可以善用自用，但是人却滥用了自由，这也就表现在亚当夏娃的故事里。上帝要求亚当和夏娃不许吃伊甸园的果子，但是人却滥用了自由，违背了上帝的规定。当人顺从上帝，这就是善用自由；当人背离上帝，这就是滥用自由。所以亚当和夏娃的滥用自由，使得人类背负上了原罪，他们已经败坏了人的本性，所以人们都背负着原罪。当亚当夏娃背离了上帝的意志，人们就失去了自由。就像是一个人站在悬崖边要自杀，退后一步和向前一步的性质和结果是完全不同的。人站在悬崖边上的时候，他是自由的，他可以选择自己的结果，选择自己的行为，但是当他选择向前迈出的时候，他就失去了这份自由，他的自由就变成了不断下坠的必然性。所以我们作为亚当和夏娃的子孙，我们就没有自由了，只能不断地下坠。而这个时候，想要改变这个必然性，除非有一只手从天而降把我们从不断下落的过程中拯救出来，这就是上帝的救赎，这就是上帝的恩典。</p><p>所以奥古斯丁认为，固然亚当夏娃的时候，人是有自由的，但是现在的我们实际上已经失去了这种自由。我们以为我们是有自由的，实际上是在滥用自由，只能出现罪恶。而这一切的救赎，就是耶稣基督，就是上帝的恩典与拯救。但是上帝也不是拯救所有人，而是早就已经决定的了。而到底哪些人被拯救，哪些人不被救赎，这是我们不能追问的，我们只能服从这个结果。因为这一切早在上帝创造我们之前就已经决定好了。很多人会追问当时并不存在我，上帝是怎么决定的呢？这就是奥秘了，是不可追问的了。</p><p>而判断自己是否会被救赎，就是看心中的信仰是否坚定。如果你有坚定的信仰和崇高的道德，你就得去想，你为什么会有这么坚定的信仰和崇高的道德，这是因为上帝拯救了你，你必然是有着信仰与道德的。相反，你自甘下流，你为什么意志如此不坚定，行为如此不洁呢？那你可能就是被上帝所抛弃的。</p><p>奥古斯丁的救赎论带有很强的决定论色彩，我们每个人都由于亚当夏娃而背负上了原罪，被拯救的人必然会有着虔诚的信仰与过人的德行，而不被拯救的人必然信仰不足，自甘堕落。而这一切都是上帝所选择的，这都是奥秘，不可被人追问。我们每个人都被认为是有罪的，都应当为亚当夏娃的行为所买单的，而上帝对你的拯救，是上帝白白给你的恩典，不应当认为是自己的功劳。所以奥古斯丁说，你不是功德的器皿，而是恩典的器皿。</p><p>所以在历史上，经常会看到一些人物，他们视死如归，大义凛然，赴汤蹈火，因为在他们眼里他们必须这么做，就算是想逃跑也不能逃跑，因为他的心中有着这样的呼唤。所以即便奥古斯丁早年也很荒唐，但是在皈依了基督教以后他戒掉了极多的欲望，革除了很多的弊端。他在《忏悔录》里就描述了他是如何在上帝的感召之下克服了口腹之欲、男女之欲甚至是音乐之欲，他都将其看作是魔鬼的诱惑。所以奥古斯丁的信仰是极强的，所以他的理论就认为，因为我被上帝选择了，我必然崇高，信仰必然虔诚。</p><p>奥古斯丁的思想让人们背负起了原罪，并将人的自由意志贬得一文不值。他的思想带有很强的信仰主义和决定论，所以到了近代的马丁·路德、加尔文这些宗教改革家基本上都是秉承他的意志，贬低理性，强调信仰；压制自由，奉行决定论。这些观点都和后来近代理性主义兴起时的观点正好相反，但是它却推动了宗教改革的思想发展。而和奥古斯丁的思想形成鲜明对照的就是托马斯·阿奎那的理性主义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/22/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9111.%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%81%A9%E5%85%B8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
