<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lost Key</title>
    <link>http://lostkey.top/</link>
    
    <atom:link href="http://lostkey.top/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 07:25:38 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/26/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9114.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BD%95%E5%A4%84%E2%80%94%E2%80%94%E6%B4%9B%E5%85%8B%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/26/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9114.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BD%95%E5%A4%84%E2%80%94%E2%80%94%E6%B4%9B%E5%85%8B%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 07:23:19 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;约翰·洛克是17世纪英国的大哲学家，是思想史上非常重要的一个人物。他在经验论方面是整个体系的奠基者，而且在政治思想上也是西方现代民主的开创者。洛克的三权分立、君主立宪、天赋人权的思想对于后世西方的民主政治影响极大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17世纪的英国，有两位极其杰出的人物，一位是约翰·洛克，一个是牛顿。约翰·洛克给我了我们一套社会运行的基本规范和法律的框架，从而形成了民主的象征。牛顿给我们勾勒了一幅自然界演变的图形，揭示了自然规律的运行。我们曾经所经常使用的德先生和赛先生放在17世纪，就是洛克和牛顿。洛克在经验论的发展中起到了承前启后的作用，如果说经验论哲学最早的奠基者是培根，把经验论被推到极端的人是大卫·休谟，而在这两人之间，经验论哲学达到顶峰，在理论上形成体系的功劳就属于洛克。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学"><a href="#我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学" class="headerlink" title="我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学"></a><strong>我们的知识和权力来自何处——洛克的知识论与政治学</strong></h1><h2 id="1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克"><a href="#1-经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克" class="headerlink" title="1.   经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克"></a><strong>1.</strong>   <strong>经验论哲学的系统确立者：约翰·洛克</strong></h2><p>约翰·洛克是17世纪英国的大哲学家，是思想史上非常重要的一个人物。他在经验论方面是整个体系的奠基者，而且在政治思想上也是西方现代民主的开创者。洛克的三权分立、君主立宪、天赋人权的思想对于后世西方的民主政治影响极大。</p><p>17世纪的英国，有两位极其杰出的人物，一位是约翰·洛克，一个是牛顿。约翰·洛克给我了我们一套社会运行的基本规范和法律的框架，从而形成了民主的象征。牛顿给我们勾勒了一幅自然界演变的图形，揭示了自然规律的运行。我们曾经所经常使用的德先生和赛先生放在17世纪，就是洛克和牛顿。洛克在经验论的发展中起到了承前启后的作用，如果说经验论哲学最早的奠基者是培根，把经验论被推到极端的人是大卫·休谟，而在这两人之间，经验论哲学达到顶峰，在理论上形成体系的功劳就属于洛克。</p><span id="more"></span><h2 id="2-批判天赋观念与创立白板说、"><a href="#2-批判天赋观念与创立白板说、" class="headerlink" title="2.   批判天赋观念与创立白板说、"></a><strong>2.</strong>   <strong>批判天赋观念与创立白板说、</strong></h2><p>洛克有一本很重要的著作，叫做《人类理解论》或者叫《人类理智论》。洛克生于17世纪，死于18世纪初。洛克在这本书里面首先批判了当时欧洲大陆的唯理论哲学家笛卡尔的天赋观念。天赋观念是笛卡尔提出的一个很重要的观念，他认为我们的很多观念是与生俱来的，而洛克作为经验论的重要思想家，他认为我们的所有知识都是来自感觉经验，所以洛克就坚决反对这种天赋观念。天赋的观念有三类，第一类就是天赋的思辨原则，也就是说我们每个人都会有逻辑学的基本规则，几何学的基本定律。这第一类的意思就是，我们每个人一出生就知道几何学的基本定律，比如两点之间直线最短，这是不需要学的，所以小孩子从a点到b点都会直走过去。第二是天赋的实践原则，即每个人的道德良知都是与生俱来的，就像我们孟子说的四端之心，人皆有之。第三点是天赋的上帝观念，也就是说上帝的观念是与生俱来的。笛卡尔就认为，这三个观念都不用学，是与生俱来的。而洛克就坚决反对这种观点，所以在他的《人类理解论》中，他上来便批判了笛卡尔的天赋观念，以及一些思辨的原则，也就是逻辑学、几何学。</p><p>首先洛克提出，根本就不存在什么普遍同意。笛卡尔认为，我们每个人都一样，有很多东西是我们不用学普遍同意的，因为后天学的肯定是不一样的，而先天的肯定是一样的。而洛克认为，根本没有普遍同意，大家在这些问题上并不是完全一致的，并且即使有普遍同意也不能证明那是天赋的，而是受到了普遍的教育。所以首先不存在思辨原则，其次也不存在天赋的道德原则。所谓的良知以及道德这些都是后天教育的结果而已。比如有的民族就把杀人当作是一件很荣耀的事情，获取对方的头盖骨都是习以为常的。所以可见这是狡猾的行为，所以也不存在什么实践原则。第三，洛克认为所谓上帝只不过是我们对于自然界进行研究和推理的假设的第一原因，是我们假定最开始必定有一个头，而不是我们与生俱来就拥有的这个观念。所以从这个意义上来看，这也是后天的。</p><p>洛克通过对于笛卡尔的批判，就得出来了经验论最重要的基本原则。洛克就提出了白板说，他认为我们的心灵就像是一张白板，上面所有的东西都是后来写上去的，都是通过经验印上去，所以我们所有的知识都是通过经验印到这个白板上的，所以没有什么是天生的，都是后来印上去的。所以他提出了：“凡在理智之中的，无不现在感觉之中”。凡是我们头脑中思考的东西，都是先从感觉中出现的。比如我们看到了无数个苹果后，形成了苹果的概念。这也符合哲学的从感性到理性的一个发展的路线。</p><h2 id="3-经验论哲学的知识体系"><a href="#3-经验论哲学的知识体系" class="headerlink" title="3.   经验论哲学的知识体系"></a><strong>3.</strong>   <strong>经验论哲学的知识体系</strong></h2><p>洛克系统地阐述了我们的经验知识是怎么形成的。所以洛克极为重要的一点就是他系统地提出了经验论的理论框架，而不是只提出原则。</p><p>观念有虽然都来自于经验，但是又可以细分为两个来源，一个叫做感觉，一个叫做感想。一个就是我们的感官，获得的各种各样的感官，这就是外在知识的来源。另一个是反省，这是通过自己的心灵，通过我们对于自己内心活动的注意，比如我们现在意识到我们正在沉思，正在忧虑，正在兴奋等等，这都是我的内在感受与反省。我们的所有知识来源就来自这两个，没有什么先天的。</p><p>洛克认为，这两种来源给我们所形成的观念又可以分为两种，一种是简单观念，也就是直接来自于感觉与反省的观念，心灵无法进行选择，只能被动接受，比如当我看到一面墙是白色的，这不是由人决定的。另一种是复杂观念，是由心灵能动性组合而成的观念，我们对于简单观念进行加工、组合，从而获得观念，比如实体、存在等哲学观念，又或者父子观念一类的关系观念。</p><p>当我们通过感觉和反省对于外部进行感受的时候，会有两种性质。一种是我们所看到的事物的性质，比如说形状，硬度，数量等等，这都是本身具有的，这就是第一性质。第一性质就是客观事物本身具有的。第二性质就是客观事物对我们发出刺激，而我们主观接受的时候我们的感官对于客观刺激进行了加工，比如色声香味。颜色不是客观事物本身有的，而是刺激来到我们眼睛进行的反射的结果，普通人和色盲看到的就是不一样的，这就是第二性质的表现，所以第二性质是主观客观结合的。</p><h2 id="4-实体的吊诡性"><a href="#4-实体的吊诡性" class="headerlink" title="4.   实体的吊诡性"></a><strong>4.</strong>   <strong>实体的吊诡性</strong></h2><p>桌子上放了个苹果，我们看到圆的，红的，硬的等等，这一切性质组合成一起就得到了苹果。这个苹果除了红色，圆的等感官特性以外，应当还有某种东西，正是这个东西使得苹果呈现出红色的，圆的，硬的这些特征，但是这个东西我们是感觉不到的。当我们通过感官知道了苹果、桌子、椅子等客观事物，然后赋予了它们名字，但是承担了这个名称的东西除了这些感官之外，还有什么。我们从来没有感受到这个东西，但是又必须存在这个东西，否则我们就无法说什么是香的，什么是甜的。这个“什么“就是实体，这个实体从亚里士多德那里就已经有了描述，实体是第一性的，独立的，所有属性都要附着于它上面。</p><p>一方面我们必须承认所有的这一切感受到的性质都是来自于这个实体，但是我们也同样要承认，我们从来没认识过这个实体，而按照经验论的基本原则，凡是理性之中，必在感官之中，我们从来都没有感受到过这个实体，我们就无法去认识这个存在。但是如果没有存在，那也就无所谓红、甜、香等性质。性质必须是某个东西有这个性质，才能够是有意义的。比如对于一个苹果，我们除了闻到了香味，摸到了硬感，看到了颜色，除了这些感觉印象之外，我们对于苹果就一无所知了。而在这一切的印象之下，就存在着这个叫做苹果的东西，正是这个东西发出了香味，拥有硬度，看起来是红颜色的。所以苹果到底是什么东西呢？</p><p>所以我们必须假定，一切来自于感觉的简单观念都必须有一个依托的基质，这一切都性质都必须寄托于此。但是我们从来都没有感受到过这个基质本身。</p><p>反省的角度看也是如此。我们经常会说我，可是我是什么。我们从来就没有感受到过“我”，我们只感受到了此时此刻我的感觉和思想，彼时彼刻我的感觉与思想，但是我们从来就没有感受到“我”。当我在思想，只有思想；当我在忧郁，只有忧郁；当我在高兴，我只有高兴。但是反省到的只是观念，从来就没有“我”。这一系列反省到的观念必须有一个东西在支撑着。谁在高兴，谁在忧郁，谁在思想，而这都是“我”。所以我是谁，我就是一系列的心理活动而已。</p><p>洛克对于这个问题，他认为无论是物质实体还是精神实体，都是假定的。任何给我们提供感觉刺激的，给我们形成简单观念的客观事物，我们都认为它是一个物质实体；任何体验着内心活动的，我们都假定它是个精神实体。因为我们从来都没有感觉过这个东西，否则我们获得的一切观念就无从落脚。</p><p>这就使得洛克陷入到了自相矛盾之中，他说在经验上我们不能产生任何关于实体的观念，物质实体和精神实体都是由心灵构造出来的复杂观念；在逻辑上，我们又必须假定实体的存在。这样经验论的基本原则就自相矛盾了。所以洛克之后的经验论中，贝克莱·休谟就开始拆墙了。因为洛克自己也承认是有矛盾的，而休谟只能保留其中的一个，他只能坚持经验论的基本原则。休谟的选择是，凡是我感受得到的就是承认的，而我感受不到的就不承认了，所以休谟不承认有什么实体，甚至连上帝都不承认，我只承认一个一个的感觉经验还有一个一个的反省观念。这样就走上了怀疑论或者不可知论。</p><p>针对洛克的经验论思想中的矛盾，蒯因提出了本体论承诺，我们任何人都拥有着朴素的意识，都必须承认有一个世界。但是如果我们按照洛克的经验论观点来看，世界的一切都是观念的组合，而我们又怎么能假定在经验世界形成之前就已经存在了世界呢？</p><h2 id="5-洛克的政治学：天赋人权与三权分立"><a href="#5-洛克的政治学：天赋人权与三权分立" class="headerlink" title="5.   洛克的政治学：天赋人权与三权分立"></a><strong>5.</strong>   <strong>洛克的政治学：天赋人权与三权分立</strong></h2><p>洛克是西方民主政治的奠基人，17世纪西方民主理论的重要开创者。所以他和同时代的牛顿被认为是赛先生和德先生的代表人物。</p><p>洛克写了《政府论》，分为上下篇，上篇是反驳菲尔麦的君主专制，下篇就阐述了他对于政治制度的设置与规划。17-18世纪，出现了自然法学派，这个学派强调自然法，强调社会的契约论思想，洛克也是其中之一。他们这些社会契约论思想家注重于社会的契约性，同时提出了自然状态的概念。</p><p>人最初没有建立国家的时候，没有制定法律，没有出现政治统治之前，人们生活在自然状态。在这种自然状态下，人被赋予了一种权利，这就是天赋人权的思想。洛克认为，人有着两条天然的权利，谁也无法剥夺。一个是人身安全的权利，另一个是私有财产的权利。</p><p>后来人们缔结了社会契约，建立了国家，大家组成整体保护自己的基本权利，所以大家放弃一部分权力结为整体，建立政府，定制法律，出现了国家。这一切的目的都是为了更好地保护与生俱来的天赋人权。</p><p>而人们为了更好地维护自己的权利，推出了君王。但是君王如果滥用他的权力，从而使得人们的基本权利无法获得保障，那么人们应当进行革命，推翻政府，从而保护自己的基本人权。</p><p>在洛克之前也有一位英国经验论哲学家，叫做霍布斯。他提出了绝对君权的思想，他认为是人民自己去制定了契约，把权利让给国王的，所以国王并没有受到契约的限制，从而就得到了绝对君权的观点。而洛克认为国王也是签订契约的一部分，所以也必须遵循契约的规定。从而得到了君主立宪的观点。</p><p>洛克最早地明确提出了三权分立的主张，他认为权力不能集中在一个机构和一个人手里，权力必须相互制衡与分离。但是由于他作为第一个开创者，其主张依旧有些粗糙。洛克提出的三权分别是立法权、行政权和外交权，而非今日的司法权。后来到了18世纪法国的孟德斯鸠就改进了三权分立的思想，从而一脉相承至今日的各个西方国家。</p><p>洛克提出了宗教宽容，即便我们的信仰不同，观念不同，教条不同，但是我们应当相互宽容，相互体谅，相互理解，从而和谐相处。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/26/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9114.%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%92%8C%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BD%95%E5%A4%84%E2%80%94%E2%80%94%E6%B4%9B%E5%85%8B%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E8%AE%BA%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】知识就是力量——培根与经验论哲学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9113.%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%94%E2%80%94%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9113.%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%94%E2%80%94%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 09:34:03 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;知识就是力量——培根与经验论哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#知识就是力量——培根与经验论哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;知识就是力量——培根与经验论哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;知识就是力量——培根与经验论哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;培根生活在1561年到1626年之间，马克思称他为英国实验科学和经验哲学的真正始祖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;培根早年从政，之后锒铛入狱，出狱之后对政治心灰意冷，便专注于学术。所以他的著作基本都是17世纪发表的。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="知识就是力量——培根与经验论哲学"><a href="#知识就是力量——培根与经验论哲学" class="headerlink" title="知识就是力量——培根与经验论哲学"></a><strong>知识就是力量——培根与经验论哲学</strong></h1><h2 id="1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖"><a href="#1-弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖" class="headerlink" title="1.   弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖"></a><strong>1.</strong>   <strong>弗兰西斯培根：英国实验科学和经验哲学始祖</strong></h2><p>培根生活在1561年到1626年之间，马克思称他为英国实验科学和经验哲学的真正始祖。</p><p>培根早年从政，之后锒铛入狱，出狱之后对政治心灰意冷，便专注于学术。所以他的著作基本都是17世纪发表的。</p><span id="more"></span><h2 id="2-17-世纪西欧的时代精神特征"><a href="#2-17-世纪西欧的时代精神特征" class="headerlink" title="2.   17****世纪西欧的时代精神特征"></a><strong>2.</strong>   <strong>17****世纪西欧的时代精神特征</strong></h2><p>16世纪，欧洲发生了一场极为重要的文化变革，即宗教改革。14-16世纪，南意大利发生了文艺复兴，而北部欧洲以德国为中心发生了宗教改革。当时以马丁·路德为代表的北方朴素虔诚的德国人以及北欧的民族对于罗马天主教皇为代表的那些南方民族打着宗教信仰的大旗干着蝇营狗苟的邪恶勾当的行为非常不满。他们认为南方民族虽然有文化，有教养，但是他们道德堕落、信仰虚假。所以马丁路德为首的这批北方的思想家包括人民就发动了一场反对南方罗马天主教会腐败堕落的一场文化运动，这就是宗教改革。</p><p>早期的基督教徒们信仰十足，教父们将基督教推到了最高位。而随着基督教的一统天下，不断发展，掌握了权力，基督教会就开始走向了堕落腐败。所以到了中世纪后期，到了16世纪的时候，教会腐败极为严重，这也就激起了一批虔诚的基督教徒们的反抗、愤怒。所以宗教改革直接导致的结果就是重振基督教信仰。所以马丁·路德的神学思想史因信称义，即一个人只是因为信仰才被上帝拯救，不靠任何其他的东西。</p><p>但是信仰不仅砍向了南方罗马教廷的腐败堕落，而且也砍向了新兴的科学理性精神。16世纪改革中最重要的口号是唯独信仰、唯独圣经、唯独恩典。所以到了17世纪，就出现了新的时代潮流——理性的充分觉醒，就是要用理性来突破信仰的权威。</p><p>在信仰独断的时代，哥白尼生前不敢发表自己的日心说；布鲁诺因为主张日心说被烧死在意大利的鲜花广场；伽利略不得不在悔过书上签字。</p><p>而到了17世纪，一批伟大的哲学家和科学家像雨后春笋一样涌现出来。在哲学上，出现了托马斯·霍布斯、弗兰西斯·培根、约翰·洛克，还出现了笛卡尔、斯宾诺莎以及莱布尼茨。在科学上出现了伽利略、开普勒、惠更斯、波义耳、列文虎克以及牛顿。</p><p>所以我们称17世纪为理性的时代，而这种科学理性主要就表现在怀疑精神和经验主义。怀疑精神是针对信仰而言的，以此打破信仰的浓郁氛围，突破信仰的藩篱。但是17世纪的怀疑精神不同于古希腊的怀疑主义，并不是为了怀疑而怀疑，它是为了找到那个不可怀疑的东西来进行怀疑的。所以它的目的是通过怀疑去找到不可怀疑的东西，那就是经验。于是就形成了怀疑主义开道，经验主义最后奠基的画面。</p><p>而这个经验又可以分为两个经验，一个叫外在经验，一个叫内在经验。外在经验就是通过我们的感官感受事物，通过感觉获得关于外在世界的知识。内在经验就是对于自我的意识，我们每个人通过内在经验意识到我们的心理活动和精神状态。这也就是近代科学和哲学的起点。所以17世纪产生了两个哲学流派，一个是外在经验导致的经验论哲学，由培根代表，另一个是内在经验导致了唯理论哲学，由笛卡尔为代表。经验主义的观点是，我们通过感官去获得大量的经验，从而在这些经验的基础上进行实验研究，从而发展出科学；唯理主义的特点是强调对自我的反思，首先要把自我树立起来，然后以此为起点经过逻辑的演绎推论出所有的知识论。</p><p>17世纪还有一个重要的背景就是对自然的发现。这个自然并非是狭义上的自然，这个nature既是指自然界的自然，它也是指万物的本性。所以就出现了两个自然，一个是外在自然，那就是自然界；一个是内在自然，就是我们人之为人的本性，也就是理性，而理性体现为一系列的逻辑。前者更多是经验论关注的对象，后者更多是唯理论关注的对象。</p><p>英国是最早在科学和哲学上觉醒的国度，在17世纪，英国出现了一种思想氛围，叫做自然神论。自然神论也信上帝，但是它把上帝说成是一个理性的创造者，所以17世纪还有一个油画来表现上帝，就是手持圆规创造世界的形象。上帝的理性一方面表现在客观世界的自然规律，一个方面表现为我们主观的思维逻辑。这两个东西都是上帝理性的结果，所以我们可以用我们的逻辑来认识客观世界的自然规律。这就为近代科学的发展提供了重要的理论基础。</p><h2 id="3-四假象（怀疑精神）"><a href="#3-四假象（怀疑精神）" class="headerlink" title="3.   四假象（怀疑精神）"></a><strong>3.</strong>   <strong>四假象（怀疑精神）</strong></h2><p>弗兰西斯·培根作为经验论的创始人，典型地表现了一破一立，通过怀疑精神来破除过去地知识体系，通过一套新的逻辑来研究出认识世界、研究世界的科学方法。</p><p>关于他思想里的破，他提出了一个非常重要的思想，叫四假象。培根最著名的话是“知识就是力量”。这句话的具体意思是，培根认为天国的知识都是虚无飘渺、不着边际的，而只有自然界的知识才是真实的，我们只有通过对自然规律的认识才能后的支配自然的力量。但是很可惜的是，培根认为现在依旧有着很多的假象妨碍着我们获得科学的知识，所以首先要从破除这些假象开始。由此培根就提出，有四个假象妨碍着我们正确地认识自然规律。</p><p>第一个假象是族类的假象，也就是人性的偏见。我们人是一个族类，和任何其他的生物都是不同的族类，而我们作为族类就会有这先入为主的思考方式。我们总是喜欢把所有的东西都按照我们人类的习惯来思考，比如我们人干什么事情都是有目的性的，所以我们觉得自然界也有目的性，比如托马斯·阿奎那的目的性证明。而培根认为，自然界哪有什么目的，只是人有目的。就像是我们一日吃三餐，我们也给宠物一日三餐，可是宠物哪有这样的习性呢，是我们人把我们的习性加在它的身上了。不同的事物，族类不一样，它的想法与思考方式也是不一样的。而我们总是喜欢把我们人的偏见加到一切非人的事物之上，这也就会导致错误的见解。</p><p>第二个假象是洞穴的假象，也就是环境和教育的影响。这个洞穴假象就来自于柏拉图所提出的洞穴说，培根借此认为我们每个人都生活在特定的教育环境之中，生长环境不一样，教育环境不一样，我们最后形成的思想也是不一样的。比如一个人在无神论的世界中长大，那么就会认为世界上没有上帝；你受唯物主义的教育，那么你会觉得这个世界从根本上就是物质的；如果你生活在一个有神论的世界里，大家都信仰上帝，那你就会觉得上帝是存在的。这就形成了人的成见，也就决定了最后思想的形成。这就是洞穴的假象。</p><p>第三个假象是市场的假象，也就是概念词语的误用。市场上有充斥着很多赝品，同时还存在着很多的假币。同样的，在学术和研究环境里，我们的很多概念都是假概念，空洞无物。培根的这个说法主要是针对中世纪的一些概念，比如必然偶然、形式的概念。这些概念人们都是听不懂的，也是摸不到的。而从17世纪开始，以英国为开端，一大批新概念开始出现，这批新概念开始取代旧概念，并且直到今天我们依旧很熟悉，比如物体、运动、时间、空间、速度等等。不同的时代有着不同的概念，而多个时代的概念填充会导致混乱，所以培根是想要破除中世纪的一些经院哲学的空洞无物的概念，而重新引进一批新概念。</p><p>第四个假象是剧场的假象，也就是对权威教条的盲目信仰。培根说我们喜欢崇拜偶像，就像我们看戏，我们就把舞台上那个演员的角色当作真人了。我们看哈姆雷特我们就会崇拜哈姆雷特，我们看俄狄浦斯王，我们就会崇拜俄狄浦斯王。这个观点主要是针对当时流行的亚里士多德主义。从13世纪开始，亚里士多德哲学开始成为欧洲所有大学的必修课，而亚里士多德所开创的形式逻辑所注重的演绎三段式在培根看来是空洞无物的。所以培根认为，我们把亚里士多德和亚里士多德的思想当作剧场上的偶像加以崇拜，实际上这种东西都是空洞无物的。</p><p>所以他想要颠覆亚里士多德的这种形式逻辑。</p><h2 id="4-科学归纳法（经验主义）"><a href="#4-科学归纳法（经验主义）" class="headerlink" title="4.   科学归纳法（经验主义）"></a><strong>4.</strong>   <strong>科学归纳法（经验主义）</strong></h2><p>培根批判了亚里士多德的形式逻辑，然后立起了科学归纳法。今天我们所熟知的科学归纳法就是来自于培根。在培根之前，也有归纳，比如亚里士多德也涉及到了归纳，但以前的归纳水平比较低，是简单的枚举。比如找10000只天鹅是白的，那么我们就得出所有的天鹅都是白的，而这样子的归纳只要有一个反例就被颠覆了。并且由于这是数量，所以很难防止第n+1个现象出现，所以之前的归纳是不科学的。</p><p>而培根是科学归纳法，并非是简单的枚举，而是通过比较，类比以及理性的论证从而总结出一套方法。亚里士多德的方法主要是形式逻辑演绎，他在他的作品《工具篇》里讲述了他的演绎方法。而培根争锋相对，写了本书叫《新工具》，并且在书中将他的方法称为三表法。</p><p>第一个表是本质或具有表。培根举例，如果要研究热是什么原因导致的，那我就寻找在本质或具有表里面所有具有热同时又具有另外一种现象，比如有热有光，那就可以搜集太阳、火；再比如有热没有光，那也可以搜集到比如摩擦。这样就搜集热和各种各样的东西之间的关联性，这就是本质或具有表。</p><p>第二个表是差异表。之前找到了有光有热的，那现在去寻找有光但是没有热的，比如月亮、萤火。这就是差异表，也叫否定表。</p><p>第三个表叫程度表或者比较表。这一个就是把之前的本质或具有表与差异表放在一起比较，从而研究事物和热之间它的共变关系。比如是不是光越大，热就越热；是不是摩擦越厉害，这个热就越高？</p><p>所以，科学归纳法就是从感性的观察和实验出发，经过理性归纳而上升到真理的知识。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9113.%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%94%E2%80%94%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9112.%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E8%AF%81%E6%98%8E%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E9%98%BF%E5%A5%8E%E9%82%A3%E5%92%8C%E7%BB%8F%E9%99%A2%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9112.%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E8%AF%81%E6%98%8E%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E9%98%BF%E5%A5%8E%E9%82%A3%E5%92%8C%E7%BB%8F%E9%99%A2%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 05:17:16 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-理性复苏与经院哲学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-理性复苏与经院哲学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   理性复苏与经院哲学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;理性复苏与经院哲学&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;基督教神学有两位重要的思想家，以为是公元四到五世纪的奥古斯丁，另一位就是公元十三世纪的托马斯·阿奎那。这两位思想巨擘为基督教的思想起了奠定和论证的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥古斯丁的那个时代，罗马帝国岌岌可危。事实上到了奥古斯丁的晚年时候，西哥特人就已经入侵洗劫了罗马。也正是这个时候，奥古斯丁写出了《上帝之城》。在《上帝之城》里面，奥古斯丁总结了罗马之所以遭到浩劫的原因。他认为这是上帝对恶贯满盈的罗马帝国的一个天罚，日耳曼人事实上就是落实了上帝的这种意志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来到了公元5世纪，一支又一支日耳曼民族冲入了罗马帝国，把罗马帝国的很多行省变成了王国，从此西罗马帝国就灭亡了。此后就进入到了300多年之久的所谓黑暗时代，也就是从公元476年西罗马帝国最后一个皇帝被废黜，到公元800年查理大帝重建罗马帝国中间的是三百多年这一时期。在这个时期，文明被破坏，蛮荒横行。到了公元九世纪，欧洲的文化开始复兴，一直到公元十一世纪末，欧洲掀起了一场对东方的战争，叫做十字军东征。虽然这场战争是暴力的战争，并且加深了基督教徒与穆斯林之间的矛盾，但是欧洲从这场战争中再一次找到了阔别已久的希腊哲学，尤其是带回了亚里士多德的思想体系。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学"><a href="#上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学" class="headerlink" title="上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学"></a><strong>上帝存在可以用理性证明吗——托马斯·阿奎那与经院哲学</strong></h1><h2 id="1-理性复苏与经院哲学"><a href="#1-理性复苏与经院哲学" class="headerlink" title="1.   理性复苏与经院哲学"></a><strong>1.</strong>   <strong>理性复苏与经院哲学</strong></h2><p>基督教神学有两位重要的思想家，以为是公元四到五世纪的奥古斯丁，另一位就是公元十三世纪的托马斯·阿奎那。这两位思想巨擘为基督教的思想起了奠定和论证的作用。</p><p>奥古斯丁的那个时代，罗马帝国岌岌可危。事实上到了奥古斯丁的晚年时候，西哥特人就已经入侵洗劫了罗马。也正是这个时候，奥古斯丁写出了《上帝之城》。在《上帝之城》里面，奥古斯丁总结了罗马之所以遭到浩劫的原因。他认为这是上帝对恶贯满盈的罗马帝国的一个天罚，日耳曼人事实上就是落实了上帝的这种意志。</p><p>后来到了公元5世纪，一支又一支日耳曼民族冲入了罗马帝国，把罗马帝国的很多行省变成了王国，从此西罗马帝国就灭亡了。此后就进入到了300多年之久的所谓黑暗时代，也就是从公元476年西罗马帝国最后一个皇帝被废黜，到公元800年查理大帝重建罗马帝国中间的是三百多年这一时期。在这个时期，文明被破坏，蛮荒横行。到了公元九世纪，欧洲的文化开始复兴，一直到公元十一世纪末，欧洲掀起了一场对东方的战争，叫做十字军东征。虽然这场战争是暴力的战争，并且加深了基督教徒与穆斯林之间的矛盾，但是欧洲从这场战争中再一次找到了阔别已久的希腊哲学，尤其是带回了亚里士多德的思想体系。</p><span id="more"></span><p>在基督教发展的早期，由于柏拉图的思想更加具有浪漫主义的色彩，也更符合基督教的整体信仰，所以当时的教父派哲学家更多的是受到柏拉图的影响，比如奥古斯丁。而亚里士多德的思想由于充满了理性，充满了逻辑论证，这对于早期的基督教是并不需要的。所以亚里士多德在早期教会中，以至于神学界中就被基本上被淡忘了。乃至于到了公元九世纪欧洲思想开始复兴的时候，西欧人几乎对亚里士多德一无所知。但是十字军东征在客观上把被基督教所遗忘，但是被阿拉伯人也就是伊斯兰教徒发扬光大的亚里士多德主义给带回了西欧。这样就客观上推动了12世纪西欧所出现的一次文化复兴，虽然它无法与后来14世纪的文艺复兴相提并论，但是也具有着相当的规模。十字军东征带来的亚里士多德哲学带动了文化复兴，从而也为几百年后的文艺复兴打牢了基础。同时，这次的文化复兴也带动了许多事物的复兴，比如大学的复兴，十一世纪下半叶，在意大利的博洛尼亚，萨莱诺就开始出现了最初的大学。很快，在法国的巴黎、英国的牛津出现了最早的一批大学。到了13、14世纪的时候，欧洲大学已经像雨后春笋一样遍布在几乎稍有规模的城镇。同时，也出现了在大学里存在的经院哲学（scholasticism），也就是在大学里教授的哲学，一批职业的哲学家在大学里来阐述基督教的哲学思想。除此之外，哥特式建筑、骑士文学等事物都是当时文化复兴的象征或者表现。</p><p>基督教发展的早期，那时候为了辩护基督教信仰的合法性和教会的合理性，教父们采用了柏拉图的思想来进行理论建设，从而使得基督教能够确立起来。而到了公元12世纪，天主教在西欧的地位已经彻底坐定，这个时候神学家们就可以气定神闲地进行理论建设。受到当初教父们思想影响的12世纪的哲学家们，开始去用理性和逻辑去论证前人所奠定的理论基础，经院哲学也就应运而生。</p><p>在这个背景之下，基督教的哲学思想和神学思想就迎来了一个新的春天。</p><p>在基督教的哲学史上，始终有一对矛盾，这就是奥古斯丁主义和托马斯·阿奎那主义的矛盾。奥古斯丁主义更多继承的是柏拉图的思想，是带有这信仰以及很浓郁的浪漫神秘色彩的东西；托马斯·阿奎那主义更多的是带有亚里士多德主义的特点，是带有逻辑的、理性的、论证的。托马斯·阿奎那主义成为了经院哲学的主流，所以经院哲学一开始就充满了论证的风气。</p><h2 id="2-上帝存在的本体论证明"><a href="#2-上帝存在的本体论证明" class="headerlink" title="2.   上帝存在的本体论证明"></a><strong>2.</strong>   <strong>上帝存在的本体论证明</strong></h2><p>在基督教的早期是不需要证明的，那个时期只需要信徒们为信仰卫护、殉道。而到了这个时候，人一生下来就已经必然是基督教徒，所以信仰问题已经不需要再考虑了，这个时候就开始对于本体论进行证明。</p><p>早在公元11世纪的时候，在托马斯·阿奎的两百年之前，就出现了第一位经院哲学家叫做安瑟伦，是一个被罗马教廷派驻在英国坎特伯雷的大主教，他就最早地进行了上帝存在的理性证明。</p><p>安瑟伦说，关于上帝存在的逻辑证明折磨了他大半生。他认为如果我们只把上帝的存在诉诸于信仰，而不用理性或者逻辑加以证明，这是一种懒惰。而懒惰是基督教的七宗罪之一。所以我们作为一个基督徒，设若我们能够由信仰进展到理性，我们不仅仅信仰上帝存在，并且能够证明上帝果然存在，那不是锦上添花吗？</p><p>安瑟伦的证明叫做本体论证明。他说即便是个傻子，他头脑中都会有一个最完善的、最完美的东西，而最完美的东西就应该包括一切优秀的性质，比如它必须是充满了智慧，拥有无限的能力等等。除了这些以外，它必须存在。它如果是不存在的，那就是在完美性上有所欠缺的了。所以上帝必然存在。</p><p>当时亚里士多德的演绎推理三段式证明越加蔚然成风，所以我们用三段式证明来描述一下安瑟伦的本体论证明。他的本体论证明有一个大前提就是一个最完美的东西不能仅仅存在于思想之中；小前提是上帝是一个最完美的东西；结论是上帝存在。</p><p>安瑟伦的证明提出来以后，马上有很多人进行质疑。其中法国有一个神学家叫做高尼罗，他当时就用了归谬的方式来解构了安瑟伦的这个证明。</p><p>高尼罗说，据说海外有一个岛，是海外极其美丽的一座岛，叫迷失岛。最完美的岛就一定要存在，否则它就不是最完美的，它就是有所欠缺的。但是这个岛本身只是一个传说，根本就没有这个岛。高尼罗的意思就是，不能从一个东西是完美的而推出它必然存在。</p><p>而安瑟伦对于这个反驳又做了一个反驳，安瑟伦说最完美的东西只有一个，那就是上帝，所以一个岛是没有资格成为最完美的。所以上帝作为唯一完美的东西，上帝这个概念，这个词里面就包含着存在。这个证明</p><p>安瑟伦的本体论论证后来在西方史上多次地被人重现、解构，比如之后的笛卡尔就重现了这个证明，后来的康德又解构并且批判了这个证明，再后来黑格尔又在更高的辩证法的基础上重现了这个证明。</p><h2 id="3-中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那"><a href="#3-中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那" class="headerlink" title="3.   中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那"></a><strong>3.</strong>   <strong>中世纪神学泰斗：托马斯·阿奎那</strong></h2><p>我们首先需要去讨论一个问题，上帝的存在是仅仅只需要付诸于信仰呢还是要用逻辑和理性去证明。如果选择只需要信仰，那就是早期的教父们所持有的观点。而如果是选择了后者，那么就是那个年代经院哲学的哲学家们所做的工作。他们认为，如果我们能够用理性证明出上帝是存在的，那么即便是无神论者，只要是有理性的人，都必须承认上帝存在的这个现实。</p><p>而安瑟伦的论证确实是很有问题的，因为他实际上是从上帝的概念里面推出了上帝存在。这种说法其实是很荒唐的，就像后来康德所说的，一个商人不能从他头脑中有着100块钱而推出他的兜里就有着100块钱，即便脑海中的100块钱再完美，也不能推出它就必然存在，这是自欺欺人了。所以这种证明是徒劳的。</p><p>而经院哲学最为重要的大思想家托马斯·阿奎那便应运而生。托马斯·阿奎那为基督教的神学做了很多重要的理论奠基，著作等身。他有着很多的思想，他对于亚里士多德的注释成篇累牍，而自己也写了诸如《神学大全》、《反异教大全》这些著作。他自己对于基督教基本所有的理论都进行了诠释和重建，都进行了系统性的梳理和建构，而我们所讨论的是他关于上帝存在的证明。</p><h2 id="4-宇宙论证明和目的论证明"><a href="#4-宇宙论证明和目的论证明" class="headerlink" title="4.   宇宙论证明和目的论证明"></a><strong>4.</strong>   <strong>宇宙论证明和目的论证明</strong></h2><p>托马斯·阿奎那后来被称为圣人，被教会叫做天使博士。他虽然只活了50多岁，但是著作等身。他关于上帝的存在给出了两种证明，一种是宇宙论证明，一种是目的论证明。</p><p>他在做证明之前，首先对于安瑟伦的证明进行了批判，他认为虽然安瑟伦进行证明的初心是很好的，但是这个证明是无效的。阿奎那认为这个证明只能让已经信仰上帝的人增强对上帝的信心，但是却不能说服那些不信上帝的无神论者接受关于上帝的信仰。因为无神论者本身就不相信上帝存在，更不会接受上帝是最完美的东西这样的说法。</p><p>而托马斯·阿奎那所作的证明是宇宙论证明和目的论证明，一共有五个，所以被称作圣托马斯五路证明。其中前四个证明是宇宙论证明，而后一个证明是目的论证明。这五个证明很简单，在逻辑上是同构的。</p><p>第一个证明就是，他认为任何事物作为一个被别的东西推动的事物，它背后都有着一个推动者。而推动者背后必然还有一个推动者，以此类推，这个世界就处于一个推动-受动系列之中。而这个推动者不可能无限追溯，所以必然存在一个不动的推动者，它自己不动，但是它推动别的事物。这种思想就很容易看出来亚里士多德的影响，亚里士多德的思想里最后是纯形式。</p><p>第二个证明就是说，世界上任何事物作为结果都有原因，而原因本身还有原因，因此因果也构成了一个系列，而必然需要有一个第一因，</p><p>第三个是阿奎那从偶然性-必然性系列中推出这个世界一定有一个绝对必然的存在者。偶然性存在就是它的不存在在逻辑上不会导致矛盾，比如说假设我不存在，或者刚生下来就夭折了，这并不会导致逻辑上的矛盾。所有现实中的事物都是偶然性的，就是可有可无的，有和没有这在逻辑上不会导致矛盾，这就是偶然性存在。而必然性存在表示的是它必须是存在的，如果不存在那么逻辑上是个矛盾。现实中的万事万物都是偶然性的存在，而我们在现实中找不到所谓的必然性存在。但是必然性存在是一定存在的，因为如果所有的事物都是偶然性存在，那么就有可能在某一瞬间这一切都不存在，而都不存在就代表着世界上就不会有事物产生，但是我们明明看到世界上是有事物的， 所以就可以断定肯定有必然性存在。否则可能在某一瞬间可能世界都不存在了。</p><p>第四个是从优越性的等级来说的，我们可以比较这个东西比那个东西更好，比如人比猴子更优越。而一定存在一个最优越的东西，任何东西和它相比都是有缺陷的。这个事物是完满的，没有缺陷的。我们将这个事物作为一个标尺，来衡量世界上所有的优越性程度不是那么高的事物。</p><p>他从推动-受动系列推出了不动的推动者；从因-果系列推出了第一因；从偶然-必然系列推出了绝对必然存在；从优越等级原则推出了最完美的存在。托马斯·阿奎那认为，这一切东西就是上帝。这就是他所提出的宇宙论证明。</p><p>第五个证明是目的论证明，这个证明相比之下水平就比较高。目的论证明发现，自然界，包括我们人类世界的所有东西，好像都充满了目的性。人类世界中，人类的一切创造和活动都是存在目的性的，比如发明灯是为了照明。而在自然界也是同样如此，比如我们今天讲的生态平衡实际上就是目的性的表现。而这一切的目的的来源必然是一位设计者，那就是上帝。</p><h2 id="5-圣托马斯五路证明的实质与意义"><a href="#5-圣托马斯五路证明的实质与意义" class="headerlink" title="5.   圣托马斯五路证明的实质与意义"></a><strong>5.</strong>   <strong>圣托马斯五路证明的实质与意义</strong></h2><p>托马斯·阿奎那的证明水平相对而言是比较高的，但也是有问题的，那就是他在逻辑上假定了前提。一个是任何系列在逻辑上都必须终止与某一点，另一个是这个逻辑的终止点就是基督教信仰的上帝。托马斯·阿奎那的观点是很难说服一个认为没有终极原因的人的。但是他坚持用理性、逻辑来论证他的信仰，这是极为有意义的。</p><p>在西方关于上帝存在的信仰早已就有了，但是理性的证明自安瑟伦、托马斯·阿奎那以后依旧有的，第一种就是本体论证明，就是安瑟伦的那种，从上帝的概念推出上帝的存在，但是很快就被证伪了，很难再也太大的影响。第二种就是托马斯·阿奎那的宇宙论证明，但是这种证明越加像是在描述宇宙大爆炸。第三种就是他的目的论证明，自然界充满了精美，充满了设计的痕迹。所以目的论证明也叫做设计论证明，它在西方特别是到近代受到了越来越多的科学支撑。即便在今天，依旧有着研究科学的神学家仍然想用目的论或者设计论来证明宇宙大爆炸、自然界的演化包括生物的进化都是上帝设计好了。后来又有人搞出来博弈论证明，甚至道德神学证明。</p><p>目的论即便在今天，仍然有着顽强的生命力。这就是托马斯·阿奎那关于上帝存在的证明。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/24/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9112.%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E8%AF%81%E6%98%8E%E5%90%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E9%98%BF%E5%A5%8E%E9%82%A3%E5%92%8C%E7%BB%8F%E9%99%A2%E5%93%B2%E5%AD%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/22/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9111.%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%81%A9%E5%85%B8/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/22/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9111.%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%81%A9%E5%85%B8/</guid>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2023 05:00:44 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-希腊哲学与基督教神学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-希腊哲学与基督教神学&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   希腊哲学与基督教神学&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;希腊哲学与基督教神学&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;公元之交的时候，从当时罗马帝国治下的东部边境，也就是今天西亚的以色列、巴勒斯坦这个地方，开始出现了一支新兴的宗教，它是从古老的犹太教的母体里面所脱颖而出的，后来再罗马帝国传播，生根发芽，开花结果，这就是基督教。基督教在刚进入到罗马帝国的时候，是被当做成邪教的，遭受了罗马人250年的迫害与镇压，一直到公元四世纪初由于《米兰敕令》的通过，基督教获得了合法地位，甚至成为国教。从公元1世纪中叶开始，耶稣的门徒就在耶稣殉道以后前仆后继地来到罗马帝国来传播基督教的福音。在这个过程中，就出现了被称为教父的一批人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一批传播耶稣福音的人是使徒，也就是直接受到过耶稣教导的人，当他们接连去世以后，就出现了另外一批人——教父。教父和使徒是不一样的，使徒们都是犹太人，而教父们一方面皈依了基督教，另一方面都是希腊人或者罗马人，也就是外邦人。尤其是这些教父有很多作为知识分子，成为了教会领袖，并且都精通希腊哲学，所以他们就充当了为基督教神学的奠基工作，也就是来自希伯来的犹太教的信仰传统与希腊哲学的思辨传统被合二为一。这群被称为教父的人，从公元一世纪开始，一直到罗马帝国灭亡，甚至一直到中世纪早期，都一直被称为是教父。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典"><a href="#奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典" class="headerlink" title="奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典"></a><strong>奥古斯丁：人之原罪与上帝恩典</strong></h1><h2 id="1-希腊哲学与基督教神学"><a href="#1-希腊哲学与基督教神学" class="headerlink" title="1.   希腊哲学与基督教神学"></a><strong>1.</strong>   <strong>希腊哲学与基督教神学</strong></h2><p>公元之交的时候，从当时罗马帝国治下的东部边境，也就是今天西亚的以色列、巴勒斯坦这个地方，开始出现了一支新兴的宗教，它是从古老的犹太教的母体里面所脱颖而出的，后来再罗马帝国传播，生根发芽，开花结果，这就是基督教。基督教在刚进入到罗马帝国的时候，是被当做成邪教的，遭受了罗马人250年的迫害与镇压，一直到公元四世纪初由于《米兰敕令》的通过，基督教获得了合法地位，甚至成为国教。从公元1世纪中叶开始，耶稣的门徒就在耶稣殉道以后前仆后继地来到罗马帝国来传播基督教的福音。在这个过程中，就出现了被称为教父的一批人。</p><p>第一批传播耶稣福音的人是使徒，也就是直接受到过耶稣教导的人，当他们接连去世以后，就出现了另外一批人——教父。教父和使徒是不一样的，使徒们都是犹太人，而教父们一方面皈依了基督教，另一方面都是希腊人或者罗马人，也就是外邦人。尤其是这些教父有很多作为知识分子，成为了教会领袖，并且都精通希腊哲学，所以他们就充当了为基督教神学的奠基工作，也就是来自希伯来的犹太教的信仰传统与希腊哲学的思辨传统被合二为一。这群被称为教父的人，从公元一世纪开始，一直到罗马帝国灭亡，甚至一直到中世纪早期，都一直被称为是教父。</p><span id="more"></span><p>由于在公元四世纪以前基督教一直被认为是邪教，所以当时的教父的工作主要有两方面：一个是护教工作，为为基督教存在的合法性进行辩护；另一个是为基督教神学奠基，从而把基督教从低级的迷信提升到有博大精深的理论基础的神学。</p><p>而这些教父为基督教神学所做的奠基工作，就确立了基督教的一些最基本的核心理论，比如上帝论，关于上帝的三位一体的理论；比如基督论，关于基督的神-人两性的关系理论；再比如人性论，也就是原罪与救赎的理论。</p><h2 id="2-上帝创世论"><a href="#2-上帝创世论" class="headerlink" title="2.   上帝创世论"></a><strong>2.</strong>   <strong>上帝创世论</strong></h2><p>在讨论奥古斯汀的原罪与救赎之前，我们要先了解上帝创世论。基督教的上帝创世的理论很大一部分是奥古斯丁所确立的。以前上帝创世只是一种信仰，但是没有神学理论解释，而古希腊人对于神创世这种观念只能提出巨匠说，柏拉图就是这个观点，也就是上帝是一个伟大的工匠，但是他认为神是需要材料来创造的，所以他提出德穆革用理念作为原型，以原始物质作为材料，然后创造出这个感官世界。但是德穆革的行为不能作为造物主，只能认为是一个伟大的巨匠，而基督教的上帝创世的信仰中，上帝是创造了一切的造物主。而这一套思想的理论体系绝大多数都是奥古斯丁所提出来的。</p><p>奥古斯丁是公元四世纪到五世纪的人，这个时候罗马帝国已经是岌岌可危了，他就在早期的著作《忏悔录》里面提到了上帝是怎么创造世界的。他认为，上帝是用语言创造世界的，叫做word，也就是道，也就是道成肉身。</p><p>道成肉身是基督教里一个很核心的理论，这个道就是上帝的语言，上帝通过语言来创造整个世界。奥古斯丁明确表示，上帝是用道——语言——来创造万物，而万物及时间、空间都是由上帝无中生有创造的。也就是说在上帝之前，既没有事物，也没有时间和空间，所有的一切都是上帝在6天之内所创造的。事实上奥古斯丁认为并不是6天，而只是一瞬间，但是对于芸芸众生来说只能用6天来理解。上帝说要有光，于是就有了光；上帝说要有山川河流，于是就有了山川河流。所以上帝是用语言创造的万物，甚至连时间和空间也都是上帝所创造的。</p><p>但是这样一种创世说引起了当时很多人的困惑，因为人们会想那上帝在创世之前总得呆在什么地方吧，总得做些什么事情吧。但是上帝带在什么地方就涉及到空间的问题，他在干什么就涉及到时间的问题。正如今天我们所知道的宇宙大爆炸理论，在138亿年前，又一场爆炸，诞生了整个宇宙。而我们可能不禁会想问，大爆炸以前是什么。现代的物理学的回答是，不存在以前，因为我们所知道的时间与空间也都是爆炸的结果，而时间与空间是我们一切行为的背景，甚至是我们思维的背景，我们的思维不能离开时间和空间来思考问题。所以我们没有办法去想象在那场大爆炸之前有什么。奥古斯丁的上帝创世说就相当于今天的宇宙大爆炸理论。</p><p>但是对于那个时候的人们来说，他们是用常识去思考的，但是他们的提问对于奥古斯丁来说就是个假问题。但就是有一个人，一直固执地在问，但是奥古斯汀回答不上来。所以他曾经开过一个诙谐的玩笑说，那时候上帝正在创造地狱，把像你这样喜欢提稀奇古怪问题的人装进去。但是这些问题确实都已经超越了我们的常识。</p><p>在奥古斯丁早一些以前的时候，有一位教父叫德尔图良。他认为这些东西对于我们来说都是奥秘，看起来很荒谬，但是正是因为荒谬我们才认为这是信仰。德尔图良的观点就是，我们的理性像一个器皿，而上帝的奥秘就像汪洋大海一样浩瀚无边。如果我们的杯子装不下汪洋大海，那是我们杯子的问题，我们不能去指责大海。所以我们无法理解上帝是怎么创造世界的，那应该归咎的是我们自身的狭隘，而不是这个世界本身的宏大。这其实也对应着后来米兰·昆德拉的那句名言：“人类一思考，上帝就发笑”。</p><h2 id="3-原罪与救赎"><a href="#3-原罪与救赎" class="headerlink" title="3.   原罪与救赎"></a><strong>3.</strong>   <strong>原罪与救赎</strong></h2><p>原罪与救赎是基督教里面一个很核心的问题。在基督教时期，可以说哲学和神学是一体的，甚至说哲学是神学的奴婢，只能运行在神学的光芒之下。对于这些奥秘性的问题，我们只能服从于教义，而不能追问它的原因。教父们为三个方面奠定了理论基础，首先是三位一体的上帝论，上帝既是一，也是三，祂既是父、子、灵，也是唯一的上帝。听上去很奇怪，但是你接受就完了，不用去探究。第二个理论就是基督论，讨论基督到底是人还是神。基督教不像是希腊神那样，希腊神是人性和神性的合一，而基督教作为一神教，彰显神性和人性的差异，神性和人性的对立。所以关于耶稣基督是人还是神也是一直被讨论的，这个问题再后来也有一个理论，认为基督耶稣既是神也是人，而且这两性不能合也不能分，这很难理解，但是不能理解就对了，因为这叫奥秘。并且即便是在奥古斯丁的时期，耶稣也已经去世了，已经成为了传说，所以这个问题也可以直接把耶稣束之高阁。</p><p>但是唯独第三个问题是不一样的，直接涉及到人们的生存状况。到了罗马帝国的后期，国家开始混乱动荡，各种各样的社会灾难不断出现。所以这个时候人们就陷入了恐慌，感觉到世界的末日就要来了。这时候人们就考虑到自身的罪孽深重，所以去探求逃脱罪孽得到救赎的方法。</p><p>早在奥古斯丁之前，公元前四世纪的希腊哲学家伊比鸠鲁就思考过这个问题，他以一种归谬的方式提出了一个疑问，他说我们所信仰的神是一个想要消除世间的恶但是无能为力的神，也就是一个善良但是无力的神；又或者说祂是一个能够消除世间罪恶但是却不愿意，也就是一个万能但是邪恶的神；还有一种情况那就是祂既是邪恶的，也是无能的，所以祂更不能被称为是一个神。所以神一定是第四种情况，祂万能而又善良，这样才符合作为一个神。</p><p>可是面对这样的问题，我们就要提问，那我们世间的罪恶是怎么来的呢？如果一个神是全能全善的，那我们这个世界上为什么会有罪恶呢？而奥古斯丁终身都在思考这个问题，就是罪恶的原因。他本来是一个摩尼教的信徒，摩尼教是二元本体论。在摩尼教有两个本体，一个是上帝，一个是魔鬼；一个代表善良，一个代表邪恶。这两个本体共同创造了世间万物，所以万事万物都是善恶参半的，任何事物都有一半好的一半坏的。但是奥古斯丁后面皈依了基督教，上帝是世界的本体，并且是全善全能的，那么这个至善至能的上帝所创造的世界为什么会有罪恶？。所以当奥古斯丁皈依了基督教以后，他就非常的费解。他必须说明这个恶是怎么来的，否则也就无法消除恶，最后他终于给出了一个和正统教义的解释。</p><p>首先他对恶的实质做出了一个解释，他认为恶本身不是一种实体性的东西。而万事万物在被创造出来后，都是一个个实体，但是上帝从来没有创造过恶这个东西。恶不同于山川河流日月星辰，也不同于人类的美德，恶不是一个实体的东西，而是善的缺乏。他是使用了一种否定的方式来进行解释，比如疾病就是健康的缺乏，饥饿就是温饱的缺乏。上帝把所有的事情都规定了他的本分，如果不按照本分自甘堕落，那就是缺乏，那就是恶了。</p><p>他分析一共有三种恶。第一种叫物理的恶，也就是说万事万物和上帝相比都有不足，都有着某种先天性的缺乏，这就是先天性的恶，但这也是没办法的。第二个就是认识上的恶，也就说我们每个人的认识是有限的，我们不可能像上帝一样明察秋毫，所以每个人的认识和上帝相比都是有缺陷的，所以就有认知上的恶。但是这些恶都是相对而言的，是先天性的，所以并不重要。而第三种恶是最重要的，是道德上的恶，那就是自甘下流，是人自身要作恶，这种恶实际上就是罪恶。上面的恶都是先天的，都是相较而言的，而道德的恶是自甘堕落，是咎由自取。</p><p>奥古斯丁主要探讨的就是道德上的恶。他讨论道德的恶出现的原因，由此提出了自由意志。自由意志是上帝赋予人的一个崇高的禀赋，上帝创造了万事万物，但是只给予了人自由意志，任何自然界的事物都没有自由，他只能按照上帝给它安排的节律来生活。人作为上帝的宠儿，被赋予了自由，上帝本是希望人可以善用自用，但是人却滥用了自由，这也就表现在亚当夏娃的故事里。上帝要求亚当和夏娃不许吃伊甸园的果子，但是人却滥用了自由，违背了上帝的规定。当人顺从上帝，这就是善用自由；当人背离上帝，这就是滥用自由。所以亚当和夏娃的滥用自由，使得人类背负上了原罪，他们已经败坏了人的本性，所以人们都背负着原罪。当亚当夏娃背离了上帝的意志，人们就失去了自由。就像是一个人站在悬崖边要自杀，退后一步和向前一步的性质和结果是完全不同的。人站在悬崖边上的时候，他是自由的，他可以选择自己的结果，选择自己的行为，但是当他选择向前迈出的时候，他就失去了这份自由，他的自由就变成了不断下坠的必然性。所以我们作为亚当和夏娃的子孙，我们就没有自由了，只能不断地下坠。而这个时候，想要改变这个必然性，除非有一只手从天而降把我们从不断下落的过程中拯救出来，这就是上帝的救赎，这就是上帝的恩典。</p><p>所以奥古斯丁认为，固然亚当夏娃的时候，人是有自由的，但是现在的我们实际上已经失去了这种自由。我们以为我们是有自由的，实际上是在滥用自由，只能出现罪恶。而这一切的救赎，就是耶稣基督，就是上帝的恩典与拯救。但是上帝也不是拯救所有人，而是早就已经决定的了。而到底哪些人被拯救，哪些人不被救赎，这是我们不能追问的，我们只能服从这个结果。因为这一切早在上帝创造我们之前就已经决定好了。很多人会追问当时并不存在我，上帝是怎么决定的呢？这就是奥秘了，是不可追问的了。</p><p>而判断自己是否会被救赎，就是看心中的信仰是否坚定。如果你有坚定的信仰和崇高的道德，你就得去想，你为什么会有这么坚定的信仰和崇高的道德，这是因为上帝拯救了你，你必然是有着信仰与道德的。相反，你自甘下流，你为什么意志如此不坚定，行为如此不洁呢？那你可能就是被上帝所抛弃的。</p><p>奥古斯丁的救赎论带有很强的决定论色彩，我们每个人都由于亚当夏娃而背负上了原罪，被拯救的人必然会有着虔诚的信仰与过人的德行，而不被拯救的人必然信仰不足，自甘堕落。而这一切都是上帝所选择的，这都是奥秘，不可被人追问。我们每个人都被认为是有罪的，都应当为亚当夏娃的行为所买单的，而上帝对你的拯救，是上帝白白给你的恩典，不应当认为是自己的功劳。所以奥古斯丁说，你不是功德的器皿，而是恩典的器皿。</p><p>所以在历史上，经常会看到一些人物，他们视死如归，大义凛然，赴汤蹈火，因为在他们眼里他们必须这么做，就算是想逃跑也不能逃跑，因为他的心中有着这样的呼唤。所以即便奥古斯丁早年也很荒唐，但是在皈依了基督教以后他戒掉了极多的欲望，革除了很多的弊端。他在《忏悔录》里就描述了他是如何在上帝的感召之下克服了口腹之欲、男女之欲甚至是音乐之欲，他都将其看作是魔鬼的诱惑。所以奥古斯丁的信仰是极强的，所以他的理论就认为，因为我被上帝选择了，我必然崇高，信仰必然虔诚。</p><p>奥古斯丁的思想让人们背负起了原罪，并将人的自由意志贬得一文不值。他的思想带有很强的信仰主义和决定论，所以到了近代的马丁·路德、加尔文这些宗教改革家基本上都是秉承他的意志，贬低理性，强调信仰；压制自由，奉行决定论。这些观点都和后来近代理性主义兴起时的观点正好相反，但是它却推动了宗教改革的思想发展。而和奥古斯丁的思想形成鲜明对照的就是托马斯·阿奎那的理性主义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/22/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9111.%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%81%A9%E5%85%B8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/20/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9110.%E5%90%BE%E7%88%B1%E5%90%BE%E5%B8%88%EF%BC%8C%E5%90%BE%E6%9B%B4%E7%88%B1%E7%9C%9F%E7%90%86%EF%BC%8C%E5%8F%A4%E5%B8%8C%E8%85%8A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E9%9B%86%E5%A4%A7%E6%88%90%E8%80%85%E4%BA%9A%E9%87%8C%E5%A3%AB%E5%A4%9A%E5%BE%B7/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/20/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9110.%E5%90%BE%E7%88%B1%E5%90%BE%E5%B8%88%EF%BC%8C%E5%90%BE%E6%9B%B4%E7%88%B1%E7%9C%9F%E7%90%86%EF%BC%8C%E5%8F%A4%E5%B8%8C%E8%85%8A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E9%9B%86%E5%A4%A7%E6%88%90%E8%80%85%E4%BA%9A%E9%87%8C%E5%A3%AB%E5%A4%9A%E5%BE%B7/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2023 08:48:08 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-古希腊哲学集大成者：亚里士多德&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-古希腊哲学集大成者：亚里士多德&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   古希腊哲学集大成者：亚里士多德&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;古希腊哲学集大成者：亚里士多德&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;苏格拉底、柏拉图和亚里士多德师徒三人达到了希腊哲学的最顶峰。苏格拉底一生述而不作，他更多的是用身体力行去表述他的思想；柏拉图继承了苏格拉底的思想，并且进一步发展，形成了唯心主义哲学体系；而亚里士多德不仅继承、发扬，甚至批判柏拉图的思想体系，并且还综合了作为他老师对手的德谟克里特的原子论。把形而上学和自然哲学两条线综合起来，形成了博大精深的亚里士多德哲学体系，所以他被我们称为古希腊哲学的集大成者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并且他不仅是集大成者，他也是那个时代最为博学的人，那个时代几乎所有的知识他都无所不知无所不晓。所以在他之后，希腊哲学盛极而衰，出现了一些哲学的末流，无论是斯多葛主义，伊比鸠鲁主义还是后来的怀疑主义都可以说是狗尾续貂乐。所以我们会说亚里士多德是古希腊最后一个伟大的哲学家。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德"><a href="#吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德" class="headerlink" title="吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德"></a><strong>吾爱吾师，吾更爱真理，古希腊哲学集大成者亚里士多德</strong></h1><h2 id="1-古希腊哲学集大成者：亚里士多德"><a href="#1-古希腊哲学集大成者：亚里士多德" class="headerlink" title="1.   古希腊哲学集大成者：亚里士多德"></a><strong>1.</strong>   <strong>古希腊哲学集大成者：亚里士多德</strong></h2><p>苏格拉底、柏拉图和亚里士多德师徒三人达到了希腊哲学的最顶峰。苏格拉底一生述而不作，他更多的是用身体力行去表述他的思想；柏拉图继承了苏格拉底的思想，并且进一步发展，形成了唯心主义哲学体系；而亚里士多德不仅继承、发扬，甚至批判柏拉图的思想体系，并且还综合了作为他老师对手的德谟克里特的原子论。把形而上学和自然哲学两条线综合起来，形成了博大精深的亚里士多德哲学体系，所以他被我们称为古希腊哲学的集大成者。</p><p>并且他不仅是集大成者，他也是那个时代最为博学的人，那个时代几乎所有的知识他都无所不知无所不晓。所以在他之后，希腊哲学盛极而衰，出现了一些哲学的末流，无论是斯多葛主义，伊比鸠鲁主义还是后来的怀疑主义都可以说是狗尾续貂乐。所以我们会说亚里士多德是古希腊最后一个伟大的哲学家。</p><span id="more"></span><p>亚里士多德的最大的特点就是融合。纵观西方哲学史，有两位哲学家是以综合而著称的，古代就是亚里士多德，近代就是康德。这两位哲学家是西方哲学史绕不过去的两个人，所以作为学习者无论是否赞成他们的观点，都需要了解他，走近他。</p><p>亚里士多德作为综合整个希腊哲学的蓄水池，他必然拥有着过人的方法。事实上，亚里士多德就是我们现在所熟悉的形式逻辑的奠基人。亚里士多德的整个哲学体系是完全按照逻辑的体系来展开的，所以亚里士多德的思想体系很大的一个特点就是它具有着很强的技术性，所以罗素把他的哲学称之为审慎。</p><h2 id="2-哲学的分类"><a href="#2-哲学的分类" class="headerlink" title="2.   哲学的分类"></a><strong>2.</strong>   <strong>哲学的分类</strong></h2><p>亚里士多德最为有名的著作是《形而上学》，也叫第一哲学。在他的哲学著作中，开宗明义，首先对于哲学进行了划分。</p><p>亚里士多德认为哲学是一切学科的总汇。在当时学科的划分还没有完全明确，而每一种学科之中都有着爱智慧的部分，所以哲学是一切学科的总汇。而亚里士多德认为从划分上可以把哲学划分为三个部分，一个理论科学，一个是实践科学，还有一个是艺术。而理论科学又分为三类，第一哲学（即形而上学）、物理学（自然科学）以及逻辑学；实践科学分为两部分，包括伦理学和政治学；最后的艺术是单独的。所以可以说亚里士多德的思想体系有着六个部分看，其中他认为第一哲学是最为重要的。亚里士多德认为，所有的其他哲学，包括物理学或者政治学等等，都是在探讨作为什么特殊现象的存在；而只有第一哲学是研究作为存在的存在。比如说物理学是研究作为自然现象的存在；政治学是研究作为社会政治现象的存在；伦理学是研究作为道德现象的存在。但是作为自然现象、社会政治现象、伦理道德现象的存在之前，我们需要先知道什么是存在。所以第一哲学就是研究存在本身，所以它被称为第一哲学，它是最首要的。我们只讨论关于亚里士多德的第一哲学方面的思想。</p><h2 id="3-实体是什么"><a href="#3-实体是什么" class="headerlink" title="3.   实体是什么"></a><strong>3.</strong>   <strong>实体是什么</strong></h2><p>第一哲学既然是存在的学问，是关于存在作为存在（比如现象，性质等等）的存在的存在（哲学概念的存在）本身的学问，那么存在是什么？亚里士多德经过分析，给我们指出有各种各样不同类型的存在，而他认为在这些不同类型的存在里面，最重要的就是实体。实体是比其他任何的属性，比如性质、数量、状态等等更加根本的。这一切都需要先有实体，才能够谈实体的性质，实体的地方，实体的空间，实体的时间等等。所以实体是承载着其他一切存在的或者作为属性的存在的根本。</p><p>所以亚里士多德的哲学体系就像是剥洋葱一样，层层展开，首先讨论什么是哲学，然后进行哲学的划分，之后告知在所有的部分里，只有第一哲学是最为核心的。然后它又对于存在进行划分，分出了很多不同的存在，比如实体、性质、状态、姿态等等，但是他认为所有这一类的存在，都是以实体为根本。这个实体就相当于我们语言里的主语，无论谈论任何东西，都需要去谈论“它”，它是什么这个问题也是最为重要的。由此，存在又像是被剥洋葱一样，剥到了更核心的部分，那就是实体。所以第一哲学就是关于实体的学问。</p><p>亚里士多德这一套陈述是非常符合逻辑的，而并非像是他的老师，充满着浪漫的色彩。他批判他的老师是诗意的比喻，无法用逻辑来证实。由此，亚里士多德就把哲学的聚焦点放在了实体上。</p><p>亚里士多德的实体哲学其实包括了很多部分，但最重要的是其中的两个，一个是实体是什么，另一个是实体的原因是什么。不仅要知其然，而且还要知其所以然。第一个问题就引出了亚里士多德狭义的实体定义，第二个问题就引出了他的四因说，也就是实体的原因是由四种不同的原因决定的。</p><p>对于亚里士多德来说，最为重要的是第一实体。第一实体就是作为哲学最基本的范畴，是一种第一性和独立存在的东西。第一性就是说所有的东西都是以它为根据的，而它又是不依靠别的东西的。比如属性就是第二性的，我们所说的好的、坏的、红的、绿的这些都是第二性的。当我们谈论属性的时候，我们不能说红的是红的，好的是好的，我们要先探讨“谁”是好的，“谁”是坏的，这个谁就是实体。第一性就是承载着其他一些属性的东西。而独立性就表明，它是不依靠任何事物而存在的，相反，其他的存在是依托于实体的。这样实体就是第一性的，并且是独立的。所以实体substance这个概念后来在西方哲学里面就成为了一个很核心很基本的概念。一谈论到实体，那么最大的特点就是它的独立实在性。这就是亚里士多德对于实体的定义。</p><p>在亚里士多德看来，实体有四个特点，第一个特点开宗明义：实体是具体的个别的东西。柏拉图把理念看作是真实的存在，理念不是一个一个的，而是一类，我们从来没有看到过一个人的概念。而亚里士多德所说的实体并不是指人的概念，而是一个一个具体的人。所以实体必须是一个个别的东西，是具体的东西，这才能叫实体。而柏拉图所说的人的概念，马的概念这些东西并不是实体，因为它们不能独立实在。</p><p>亚里士多德有一句名言叫做：“吾爱吾师，吾更爱真理”，就是在批判他老师形而上的观点，批判把真实的存在认为是抽象的概念。而亚里士多德认为真实的存在是个别的事物。</p><p>实体的第二个特点是，实体不同于属性，没有与之相反的东西。从属性上来说，一切属性我们都可以找到一个相反的属性，比如冷热，干湿，红绿等等，但是对于实体来说并没有与之相反的东西。我们不能说相对于苏格拉底有一个反苏格拉底。</p><p>第三个特点是实体没有程度上的差别。我们不能说哪个实体比哪个实体更是实体。我们也不能说苏格拉底比柏拉图更是人，因为它们各自都是实体，不能说这个比那个更具有实体性。</p><p>第四个特点，实体是变中之不变。比如，七岁时候的苏格拉底和七十岁的苏格拉底是不同的，这是变化的，但是他作为实体是没有变化的。苏格拉底作为一个实体，承载着所有的变化，这就是变中之不变。</p><h2 id="4-实体的原因是什么"><a href="#4-实体的原因是什么" class="headerlink" title="4.   实体的原因是什么"></a><strong>4.</strong>   <strong>实体的原因是什么</strong></h2><p>亚里士多德不同于苏格拉底和柏拉图，这两个人都是土生土长的雅典人，成长于雅典。亚里士多德是北方色雷斯地区的一个城邦的人，北方有一个叫马其顿的王国，两个地方很靠近。亚里士多德曾经当过马其顿国王腓力二世的御医，亚里士多德从小跟着他父亲在腓力二世的宫廷里面，从小受到了他父亲的影响形成了有机论或者叫生成论的思想。这种思想就是把世界的一切事物看作是不断生长的，活的生命体，而不是把它看成是一个机械体。所以亚里士多德后来表述了很多关于运动的思想，比2000年后牛顿的水平还要高。在亚里士多德看来，这个世界本身就像是一个植物，一个生命一样，不断地生根发芽、开花结果、不断生长，它从最初的胚芽状态经历了生老病死的发展。所以亚里士多德把运动看作是生命的运动，看作是一种有机的，而不是一种机械论。</p><p>这种思想的形成是受他父亲作为御医的医学生理观点的影响，把一切事物都看作是一项生命，这一点对后来他的哲学思想非常重要。</p><p>亚里士多德认为实体就是一个不断地生长出来的，不断生成的东西，它得有原因，它不是现成的。所以在探讨原因的时候，他就把此前古希腊所有的哲学理念都拿来，综合为了四种原因。</p><p>一个原因叫做质料因，就是任何事物都由它的材料构成，它将其描述为质料因是构成了一个物体而本身继续存在者的东西。比如我们就可以想到德谟克里特的原子就是这样的东西，原子构成了一切的东西，但是原子仍然存在于它所构建的东西之中。</p><p>第二个原因叫做形式因。柏拉图说，形式就是本质，即陈述本质的定义。也就是说，一个事物之所以是这个事物，就是因为它有这个本质；有这个本质就有这个事物，没有这个本质也就没有事物了。所以本质就是形式，形式就是事物的内在规定性。比如人，人的本质就是可以使用工具进行劳动的理性动物，你有这个本质和形式你就是人。同样，任何一类事物之所以是这一类事物都是有着它的一种规定，这种规定就是它的形式。</p><p>第三个叫做动力因。动力因就是变化或者停止的来源。比如当我们谈论到桌子，桌子的质料因就是木头，桌子的形式因就是桌子作为桌子的规定性，桌子的动力因就是一个工匠。</p><p>第四个就是目的因。目的因就是做一件事情的缘故。</p><p>亚里士多德认为，任何一种事物都是由着四个因所构成的。尤其是人造物更是如此。比如一间房子，这个房子质料因是砖瓦灰砂，它的形式因是它之所以是房子的规定性，它的动力因是这个房子的工程师，而它的目的因就是让人在里面居住。</p><h2 id="5-形式与质料的关系"><a href="#5-形式与质料的关系" class="headerlink" title="5.   形式与质料的关系"></a><strong>5.</strong>   <strong>形式与质料的关系</strong></h2><p>但是在自然物中,动力因和目的因都可以归结为形式因。例如一棵橡树,它从中生长起来的橡子是质料因。有人可能会从机械论的角度提出疑问，质料因为什么是种子而不是原子一类的事物。因为亚里士多德所持有的是有机的生成论思想。而橡子所要长成的橡树则是形式因,同时橡树也是橡子所要达到的目的以及推动橡子向它生长的动力。因此,形式因、动力因和目的因是合一的。所以对于自然物来说，形式既是质料的目的，也是它的动力，所以亚里士多德认为，在自然物中，形式和质料之间二元对立，形式已经包含了动力，也已经包含了目的。</p><p>但是另一方面，他又认为任何事物都是形式和质料的统一。一个东西之所以是一个东西，之所以是一个实体，它必须既有形式也有质料。</p><p>所以他实际上首先认为任何事物都是形式和质料的统一，其次形式代表着个别性，质料代表着普遍性。比如有一个苏格拉底的铜塑像，这是由两个东西组成的，一个是铜，一个是苏格拉底的形象。所以铜是它的质料，苏格拉底的长相是它的形式，这两个一起构成了苏格拉底的铜塑像。在这个实体里，形式要比质料更加重要，铜只是一堆材料，而只有把苏格拉底的形象赋予给它，才能得到苏格拉底的铜塑像。所以这就是为什么形式比起质料更加代表着这个实体的特征。形式规定了事物的本质,包含着事物发展的动力和目的,因此是积极的、能动的和决定性的因素,质料则是消极的、被动的和被决定的因素。</p><p>另一方面，亚里士多德认为，形式和质料有着层层递进的动态关系。因为苏格拉底是生成论，所以他认为这个世界的一切都是不断生长的。一个实体，固然是质料与形式统一的，但是对于更低一级的实体来说，它就成为了形式；对于更高一级的实体来说，它就成为了质料。比如，泥巴对于砖头来说是质料，而砖头对于泥巴来说是形式；而砖头对于房子来说又成为质料了，房子又是砖头的形式了。这样就形成了层层递进的关系，所以这个世界就是不断地低一级的质料趋向于它高级的形式，高级的形式又趋向于更高一级的形式。这样层层递进，最后必然会形成两头。最下面的叫做纯质料，没有比它更低的了，这就是柏拉图的原始物质，就是德谟克里特的原子；最上面的是一个纯形式，因为没有比它更高的东西了，所以它就是最高的。</p><p>这样，最低的纯质料道最高的纯形式之间就形成了一个不断上升的，辩证统一的，动态的，生成的一个整体。这种思想的水平是很高的，因为这并不是单纯的机械论，也没有将质料和形式拆分开，而是充满着辩证关系的。</p><p>而最上面的纯形式，由于形式既是目的也是动力，所以被称为第一推力，因为它推动着所有的事物都向他发展，同时又是所有事物所追求的目标，它也被叫做终极目的，同时亚里士多德也把它叫做神。所以后来亚里士多德的神影响了很多近代乃至现代的科学家。这就是牛顿、爱因斯坦所说的神，它是一个不动的推动者，它是世界的终极目标，是世界的最后动力，以及世界最重要到达的那个最高的形式。</p><p>所以亚里士多德的运动观就包含了一种叫做潜能与现实层层递进，任何事物在没有达到它的目标，没有实现它的形式之前只是个潜能，达到现实后又成为一个新的潜能。他就通过潜能与现实的递进，非常辩证地阐述了质料和形式的不断递进关系。</p><h2 id="6-百科全书式的学者"><a href="#6-百科全书式的学者" class="headerlink" title="6.   百科全书式的学者"></a><strong>6.</strong>   <strong>百科全书式的学者</strong></h2><p>亚里士多德是一个百科全书式的学者，他创作过很多的著作。而这些著作都是后世很多年以后才被重新发现出来的。所以现在也有很多疑古的学者认为亚里士多德的这些思想都是后世人杜撰出来的，都是假的。虽然亚里士多德的很多著作历经波折，而他自己也是述而不作，在他离开了柏拉图学院他后来自己开宗建派在雅典建立了吕克昂。由于他喜欢带着学生一边散步一边讲述他的观点，所以它又被称为逍遥学派。他的很多东西都是后来他的学生们所记载下来的，然后传承给后世，隔了很多代，甚至有一些已经遗失了，后来阴差阳错地又被重新发现了，我们后世才得以了解他的思想。</p><p>我们不可否认作为他学生的记载，里面肯定会有一些后来添加的东西，但是亚里士多德本身思想体系基本的东西应该是不可怀疑的。即便他的很多著作已经没有了，但是至今流传下来的内容就已经让我们叹为观止。</p><p>在哲学方面，他写了《形而上学》，也就是第一哲学；在自然科学方面，他写了《物理学》；在逻辑学方面，他写了《工具篇》，开创了形式逻辑；在伦理学方面，他的儿子在《尼各马可伦理学》的基础上编著了《伦理学》；在政治学方面，他写了《政治学》和《雅典政制》；在文学艺术方面，他写了《诗学》。</p><p>亚里士多德提出了许多博大精深的思想，完成了古希腊所有学科的汇聚，而且也培养了一个伟大的统治者。而当亚历山大的时候，古希腊的哲学随着亚历山大的东征，随着希腊文化向东方的传播，哲学的光芒也开始逐渐走向了黯淡。希腊的时代也由此开始走向衰落，也就开始迎来基督教神学、基督教哲学的时代了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/20/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%9110.%E5%90%BE%E7%88%B1%E5%90%BE%E5%B8%88%EF%BC%8C%E5%90%BE%E6%9B%B4%E7%88%B1%E7%9C%9F%E7%90%86%EF%BC%8C%E5%8F%A4%E5%B8%8C%E8%85%8A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E9%9B%86%E5%A4%A7%E6%88%90%E8%80%85%E4%BA%9A%E9%87%8C%E5%A3%AB%E5%A4%9A%E5%BE%B7/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/19/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%919.%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E7%BE%8E/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/19/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%919.%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E7%BE%8E/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 06:55:19 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;苏格拉底被处死之后，他的弟子也都解散，并且受到了当时雅典平民派的迫害，其中柏拉图就逃亡到了西西里岛。柏拉图本身是有政治理想的，他就在西西里岛向一个叫做叙拉古的王国的国王阐述他的政治思想。虽然柏拉图当时被聘为太子师，但是叙拉古国王对他的思想不感兴趣，甚至最后惹怒了国王，最后一怒之下就把他卖到了奴隶市场。所幸柏拉图被熟人赎救了出来。之后老国王去世了，而柏拉图曾经教授的太子上位了，柏拉图认为他的时代来了，于是又回到了叙拉古，再次向国王阐述他的思想，结果又遭到了冷落。于是柏拉图心灰意冷，回到了雅典。此时的雅典政权已经几次更迭，柏拉图就在一个叫做阿卡德米的摔跤场这里建立了他的学院。这个地方本来的名字叫做Academy，而这个词因为柏拉图在这个地方建立了他的学派，就变成了今日学院或者学术的意思。柏拉图原名并不是柏拉图，而是亚利斯多克勒斯（Aristokles），但是由于他身体很健壮，摔跤水平也很高，所以被叫做大块头或者叫宽肩膀，而这个词在希腊语发音叫柏拉图。柏拉图这个名字实际上是大家都知道他这个绰号结果反而把他的本名给遗忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图在阿卡德米开创学院招收学生的时候，他主要教两种东西：一个是讲他的哲学思想，一个是教人摔跤。柏拉图晚年就一直生活在学院。他在西方哲学史上有着重要的地位不仅仅是因为他是苏格拉底的嫡传弟子，而且他也是古希腊最伟大的哲学家，希腊哲学集大成者亚里士多德的老师，所以他起到了一个承前启后的作用。并且更重要的也是他思想的内涵。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美"><a href="#柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美" class="headerlink" title="柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美"></a><strong>柏拉图的理念论和理想国：美人因何而美</strong></h1><h2 id="1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人"><a href="#1-柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人" class="headerlink" title="1.   柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人"></a><strong>1.</strong>   <strong>柏拉图：西方唯心主义哲学奠基人</strong></h2><p>苏格拉底被处死之后，他的弟子也都解散，并且受到了当时雅典平民派的迫害，其中柏拉图就逃亡到了西西里岛。柏拉图本身是有政治理想的，他就在西西里岛向一个叫做叙拉古的王国的国王阐述他的政治思想。虽然柏拉图当时被聘为太子师，但是叙拉古国王对他的思想不感兴趣，甚至最后惹怒了国王，最后一怒之下就把他卖到了奴隶市场。所幸柏拉图被熟人赎救了出来。之后老国王去世了，而柏拉图曾经教授的太子上位了，柏拉图认为他的时代来了，于是又回到了叙拉古，再次向国王阐述他的思想，结果又遭到了冷落。于是柏拉图心灰意冷，回到了雅典。此时的雅典政权已经几次更迭，柏拉图就在一个叫做阿卡德米的摔跤场这里建立了他的学院。这个地方本来的名字叫做Academy，而这个词因为柏拉图在这个地方建立了他的学派，就变成了今日学院或者学术的意思。柏拉图原名并不是柏拉图，而是亚利斯多克勒斯（Aristokles），但是由于他身体很健壮，摔跤水平也很高，所以被叫做大块头或者叫宽肩膀，而这个词在希腊语发音叫柏拉图。柏拉图这个名字实际上是大家都知道他这个绰号结果反而把他的本名给遗忘了。</p><p>柏拉图在阿卡德米开创学院招收学生的时候，他主要教两种东西：一个是讲他的哲学思想，一个是教人摔跤。柏拉图晚年就一直生活在学院。他在西方哲学史上有着重要的地位不仅仅是因为他是苏格拉底的嫡传弟子，而且他也是古希腊最伟大的哲学家，希腊哲学集大成者亚里士多德的老师，所以他起到了一个承前启后的作用。并且更重要的也是他思想的内涵。</p><span id="more"></span><p>柏拉图是西方唯心主义哲学的奠基人。他把此前毕达哥拉斯、巴门尼德、苏格拉底等人一脉而承的形而上学思想全部加以总结概括，而且形成了博大精深的柏拉图唯心主义哲学体系，为后世唯心主义做了重要的奠基作用。所以20世纪英国著名的哲学家怀特海曾经说过：“两千多年的一部哲学史，就是柏拉图哲学的一个注脚”。</p><h2 id="2-理念论：美的事物与美本身"><a href="#2-理念论：美的事物与美本身" class="headerlink" title="2.   理念论：美的事物与美本身"></a><strong>2.</strong>   <strong>理念论：美的事物与美本身</strong></h2><p>柏拉图的哲学思想可以分为三个部分。第一部分就是他的本体论，也就是理念论。这也是他唯心主义理论体系里最重要的理论基础。第二部分就是他的知识论，叫回忆说。第三部分就是他的政治哲学，也就是理想国。</p><p>先思考一个问题：美人因何而美。我们可以说，燕瘦环肥是美的。唐朝的杨玉环，汉朝的赵飞燕各尽其美。她们虽然有很多不同，但是我们并没有说谁比谁更美或者谁不如谁。那他们到底是因何而美呢？这就涉及到了美的根据。柏拉图的理念不仅解决了美的依据而是任何一类事物它的根据问题。而柏拉图的老师苏格拉底所不断探求的就是本身的问题，而柏拉图事实上就把这个本身的问题进一步发扬光大，在理论上创立了他的理念论。</p><p>柏拉图曾经有过一段表述：“一方面我们说有多个的东西存在，并且说这个东西是美的是善的等等；另一方面我们又说有一个美本身、善本身等等。相应这每一组这些多个的东西，我们假定一个单一的理念，假定它是一个统一体，而把它称为真正的实在”。他这段话把世界分为两部分，一方面我们可以看到有很多美的东西，善的东西；另一方面我们可以看到存在着美本身和善本身。我们不由得去思考美的人、美的山、美的水这些事物因为什么而美呢？它们显然都被分到了美的一部分，那么我们当然就要问一下那这个美是什么，这也就涉及到苏格拉底所不断追求的美本身和美的定义。杨玉环、赵飞燕被认为是美的是因为她们有着美的特点；方形的桌子、圆形的桌子都是桌子是因为他们有着桌子的特点。所以从这个意义上来说，任何事物都可以分为两部分，一部分就是由于具体的、感性的形态，另一部分就是这一类的事物所共同具有的一种本质性的东西，通过抽象，我们将其称之为本身。并且柏拉图很清楚这两分之间有着什么关系，每一组的多个东西它都是对这一个单一的东西的某种摹仿和分有。这样子柏拉图就把此前二元对立的思想给体系化，用理论把它连接成一个整体。</p><p>这种二元对立的思想早在毕达哥拉斯的时候就已经出现了，也就是将万事万物分为数和物；到了赫拉克利特那里就变成了火和逻各斯；到了巴门尼德那里就是存在和非存在。但是所有这些先驱性的哲学家最多都只是提出了二元分化的思想，并没有阐述其中的关系。而柏拉图是阐述了这两个世界有什么关系，他用了被后来亚里士多德称为具有诗意的概念来描述，一个叫做摹仿说，一个叫分有说。</p><p>摹仿说早在毕达哥拉斯的时候就已经提出了——万事万物都是对数的摹仿，比如1就是真理，2就是意见等等。柏拉图继承了摹仿说并且将其发扬光大。而分有说是柏拉图自己提出来的，也就是每一类事物那个作为1的东西（柏拉图明确把它叫做理念）都被具有1这个特点的事物所分有。比如所有的桌子都被分有了桌子，所有的桌子都是对桌子这个概念的摹仿，而且都是对于桌子进行了分有。分有就是有限的，是不完美的，不完全的，这也就导致了不同的桌子形态是不同的。而只有桌子的概念是不完善的。也就是说世界上最完善的东西，无所遗憾无所缺憾的东西就是这个事物的概念本身，也就是理念idea，在希腊语里叫做Eidos。理念就是所有摹仿分有理念的哪些事物共同根据的本质。理念构成了可感事物的原型（形式）、根据（发展的动力）和目标（追求的目的）。就像是我们说世界上最圆的圆是什么，最圆的圆就是圆的概念，因为圆本身包含了圆的一切规定。我们每一个人都是有限的，有缺点的，有生有灭的，在运动发展之中的，而只有人的概念是完美的，无生无灭的。</p><p>对于受到唯物主义教育的人来说，这样的说法可能是有些荒谬的。因为惯有的思维会是先有一个又一个的事物，之后才抽象出一般的概念。并且柏拉图本身也并没有说是怎么分有怎么摹仿的。所以后来亚里士多德动更理性更和逻辑的角度出发，认为柏拉图的这些说法是诗意的比喻。从西方思想史上来看，柏拉图和亚里士多德其实是代表着不同的思想倾向。用罗素在《西方哲学史》中的说法，柏拉图代表着一种热情，充满了浪漫的、夸张的、神秘的色彩；而亚里士多德代表着一种审慎，充满着逻辑的、冷静的、理性的精神。他们师徒二人之后在西方哲学史上就形成了两个重要的思想脉络。所以，按照德国19世纪大文学家海涅的说法，柏拉图和亚里士多德这两个阴魂一直缠绕着整个西方的文化史、思想史，贯穿整个西方始终，在任何时代都可以看到这两者的再现。但是柏拉图其实也有过一些发生论的说法，比如世界上第一张桌子之所以出现是因为那个工匠的头脑中先有了桌子的概念，然后按照概念造出这张桌子，然后给他起名叫做桌子。有人会问，人造物固然是先有概念后有事物，但是自然物并不是这个样子的。但是西方是有神论，柏拉图是西方唯心主义的开创者，所以他们会相信这个世界也是由一位伟大的工匠给创造的，这个伟大的工匠叫做神。这种思想深深地影响了后来的基督教神学。</p><p>后世的西方唯心主义哲学体系全部都建立在柏拉图的理念论之上，也都已经包含在其中。</p><h2 id="3-理念论的世界观或本体论"><a href="#3-理念论的世界观或本体论" class="headerlink" title="3.   理念论的世界观或本体论"></a><strong>3.</strong>   <strong>理念论的世界观或本体论</strong></h2><p>柏拉图的理念论不仅向我们描述了理念和事物之间的关系，它还描述了一个理念的层次。柏拉图认为我们所感受到的感官世界是没有什么可言论的，他继承了从毕达哥拉斯学派就开始的精英主义，他认为这是芸芸众生关注的事情。柏拉图认为，理念也是一个世界。他认为有两个世界，一个是感性世界，一个是理念世界。柏拉图认为这个理念世界是被分为6个层次。</p><p>理念的世界最低的层次是自然物的理念，包括山川河流；其次是人造物的理念，比如桌子、椅子；再高一些的是数理的理念，比如长、方、直线曲线；再往上就是范畴理念，也就是哲学所使用的基本的概念，比如存在和非存在；更高的就是道德和审美的理念，比如美德、勇敢这一类的道德理念；而最高层次的理念只有一个，那就是善。这看起来就像是苏格拉底把善看作是至高无上的道德哲学的核心一样，但是柏拉图的善已经和苏格拉底的善不一样了。柏拉图的善不是道德意义上的善，而是再整个存在论意义上的和谐与完美，任何事物各归其类，各行其道，各自按照他的理想状态，这就叫善。这个善其实就很像是中国儒家所强调的中庸之道，就是任何事物不偏不倚，正好恰如其分。所以善就是一切事物的理想状态，而已经不是狭义的道德概念。</p><p>柏拉图提出了三分法来阐述理念世界和感官世界的关系。最上面的就是理念世界，一共分为6层，最下面是一堆什么都不是的东西，叫做原始物质。这种原始物质基本上就可以对应与柏拉图同时代的德谟克里特所提出的原子。所以柏拉图的观点和德谟克里特的观点是完全不同的，德谟克里特认为原子是万物的本原，而柏拉图认为原子是一群杂乱无章的物质，什么都不是，在它没有获得理念之前，它什么都不是。所以上面的理念与下面的原始物质相结合，就构成了我们的感官世界。</p><p>柏拉图认为有一个神叫做德穆革（Demiurge）。他在《蒂迈欧篇》里面说，德穆革是个巨匠，以善的理念作为指导，以理念作为原型，把理念放在原始物质上，然后就变成了一个个感性事物。</p><p>这就是柏拉图的三分法：理念世界（存在），感觉世界（既存在又不存在），原始物质（非存在）。他将巴门尼德的二分法变为了三分法，提出了既存在又不存在这个很辩证的概念。说感官世界是不存在的是不正确的，因为我们看到了、感受到了万事万物，但是这一切又是不存在的，因为经过时间的洪流一切都可能不再存在。但是概念是超越时间、超越生命的，这就是存在。</p><p>理念论的思想框架总结起来就是：个别事物趋向于它们的理念原型；较低级的理念趋向于较高级的理念；所有的事物和理念都趋向于善的理念。</p><h2 id="4-回忆说"><a href="#4-回忆说" class="headerlink" title="4.   回忆说"></a><strong>4.</strong>   <strong>回忆说</strong></h2><p>柏拉图不仅在本体上建立了理念论，他也在知识论上建立了回忆说。柏拉图的回忆说是深受毕达哥拉斯的灵魂转世以及苏格拉底所提出的知识悖论的影响。知识悖论就是说我们的知识既不是已知的，也不是未知的，因为如果我们的知识是已知的，那么我们就不用学习了；如果我们的知识是未知的，那我们就无从学起了。那么知识到底是什么呢？</p><p>柏拉图就借助于毕达哥拉斯的灵魂转世的观念，用他的回忆说将苏格拉底所提出的知识悖论进行了解释。柏拉图认为，灵魂在进入人的肉体之前曾经居住在理念世界，所以人曾经是获得了大量的理念知识的。但是当灵魂进入到人的肉体以后，他就把这些理念都忘掉了。所以人后来通过经验的刺激，灵魂就慢慢地回忆起他以前在理念世界获得的那些理念的知识。这也就很好地解释了为什么知识既不是已知的也不是未知的，并且它既是已知的也是未知的。所以柏拉图就提出了一个很著名的思想：学习即回忆。学习并不是去学习新东西，而是学习我们的灵魂在进入肉体之前，在理念世界已经获得了的知识。</p><p>这样的学习就要依托于感性了。感觉固然并不是我们学习的知识的来源，但却是刺激我们知识得以回忆起来的媒介。这就好像是你在一个死去的朋友家里看到一个七弦琴，你就想起了你这个去世的朋友，你关于去世朋友的知识就被七弦琴刺激从而被回忆起来。七弦琴只是一个你回忆起亡友的媒介，而不是产生关于这个亡友的知识的来源。他还举了一个孩童的例子，孩童本来对于数学一无所知，但是苏格拉底通过不断地对话，不断地启发，最后掌握了数学知识。柏拉图就认为，可见这个孩童的灵魂之中本来就有数学知识。</p><p>柏拉图的回忆说就提出了一个很重要的思想，他认为这个回忆不是一蹴而就的，不是一次性完成的，而是逐渐上升的。柏拉图将这个过程叫做回头。他认为每当我们受到了刺激，完成了回忆，我们就完成了一次回头。每当我们回头一次，境界就会高一次。我们不断地回头，我们的知识层次就不断地上升，我们就逐渐地把理念全部都回忆了起来。</p><p>于是柏拉图就在此提出了非常有名的洞喻，这个洞喻对后来的西方影响非常大。他举了个例子，有一群囚犯被捆绑全身，丝毫不能动弹，在一个山洞里面壁而坐。他们生下来就只能看见墙壁，而在他们的背后有着一团熊熊燃烧的火焰，在火焰和他们的脊背之间有各种各样的傀儡，做成马的模型、人的模型、花的模型等等。火光就把傀儡的影子投射到墙壁上，所以这些囚犯生来就看着在墙壁上晃动的那些傀儡的影子，他们从来没有回头过，也不知道洞外的世界是什么样子，他们从生到死都只能看着墙壁。所以他们认为他们在墙壁上所看到的影子就是真实的事物。但终于有一个囚徒摆脱了束缚，回过身来看见原来我在墙上看到的这些倒影不过就是我身后这些傀儡由于火光而产生的投影罢了。他就发现原来这个傀儡才是真的。这个囚徒再进一步地拜托了双脚的镣铐，浑身自由了，他就走出了洞外，到了洞外他发现，洞外还有真实的人、真实的马、真实的花等等，他才发现原来洞里的傀儡也都是假的，也是对真实的马、真实的草的一个摹仿。他走出洞外，眼睛慢慢地适应了光，然后他看到了太阳。他终于发现所有这一切都是由于太阳，正是因为太阳使我们的眼睛可以看到事物。所以太阳才是一切至高无上的真理。</p><p>这个洞喻就说明了，墙上的倒影是最假的东西，柏拉图称其为影子的影子。而人、马、草一类的事物在柏拉图看来是影子，而在洞喻之中的模型就是影子。而艺术家们所绘画的人就是影子的影子。所以在柏拉图的《理想国》中，艺术家是最低的。而走到了洞外，看到了真的人，真的马，这里其实说的是理念，这就是真实的。而最后太阳就是善的理念。</p><p>柏拉图就用了这个洞喻来说明了人的不断回头到达高的境界，而且柏拉图还描述了一个很悲哀的结果，这个人看了一切以后回到了洞里，跟他那些仍然束缚着手脚的同伴们讲述真实的情况，结果遭到了他的同伴们的拒绝和斥责，大家都认为他在胡说八道。所以苏格拉底就像是洞喻中第一个摆脱锁链的囚犯一样，最后被认为是异端邪说。</p><p>同时，因为柏拉图采用了三分法，所以对于三个世界也要有着不同的认识。理念就对应着真理，那就是上智，只有像他这样的哲学家才能认识；感觉世界的认识叫做意见，那是芸芸众生所沉溺和停留在的世界；而对于原始物质的认识就叫无知，意见还算是夹杂着部分真理，而无知就是毫无知识。</p><h2 id="5-理想国和哲学王"><a href="#5-理想国和哲学王" class="headerlink" title="5.   理想国和哲学王"></a><strong>5.</strong>   <strong>理想国和哲学王</strong></h2><p>柏拉图提出了理想国和哲学王的思想。柏拉图的这一套政治思想其实是从人性推出的国家的建构。柏拉图认为，国家是放大的个人，个人是缩小的国家，所以人有什么样的本性，国家就应该按照什么样的本性去建设。</p><p>柏拉图认为，人的灵魂是由三部分组成的，一部分叫理性，一部分叫意志，一部分叫欲望。这三个部分各有自己应该达到的目标，各有自己的理想，各有其美德。理性的美德就是智慧，意志的美德就是勇敢，而欲望的美德就是节制。这就是个人所拥有的三种美德。</p><p>而国家是放大的个人，所以在国家中也应当有着三个不同的等级。这分别就是统治者、保卫者、劳动者，这就相当于人的灵魂中的理性、意志、欲望。统治者的美德就应该是智慧，追求真理；保卫者的美德就是勇敢，保家卫国；劳动者的美德就是节制，节制欲望。如果这三个阶级各司其职，各安其分，和谐运转，各自去追求自己的美德。那么这个国家最终就达到了最高的美德，那就叫做正义。这个正义的国家就是一个理想的国家。作为统治者的美德就是追求智慧，而哲学家是最有智慧的，所以柏拉图认为一个国家的统治者应该由一位哲学家来担当。</p><p>所以柏拉图明确地表述，除非我们的统治者成为哲学家，或者哲学家成为统治者，否则这个国家永远不可能长治久安。</p><p>这里要注意的是，柏拉图将国家分为三个阶级，他并不是由血缘为依据而划分的，而是通过后天的努力进行划分的。事实上柏拉图的这个思想和我国古代的学而优则仕是完全一致的。他认为，在理想国中，孩子们刚出生都是一样的。除了奴隶，因为奴隶不是人，而是会说话的工具。只要你是自由人，不分等级不分贵贱，不论出身豪门还是出身寒门，大家都从小受一样的教育和体育锻炼，一起学习最基本的神话和传说。然后，到了一定的年龄就开始筛选，经过考试考验一类的选拔，如果通过了那就可以继续深造。这样，通过第一次的淘汰，就出现了劳动者。而经过考验的人可以去学习更高层次的东西，开始学习法律、数学等等，然后又是一次考试，从而淘汰出保卫者。而通过的人就再往上，开始学习政治、法律，而这些人后来就称为统治者，这些人后来还要继续考试，极少数脱颖而出的人开始学习哲学。这些人就成为了最高的统治者，成为了国家的国王。</p><p>这就是柏拉图影响了后世2000年之久的理想国和哲学王这样的一种政治理想。柏拉图心中的理想国始终没能成为现实，他最后也心灰意冷地开始建立学派，传授他的学术，再也不能实现理想国了。但是他培养出了一个伟大的学生——亚里士多德。亚里士多德作为哲学家，他没有能成为哲学王。但是亚里士多德也培养了一个学生，那就是马其顿国王亚历山大，并且是一个伟大的王。柏拉图的哲学王思想在亚里士多德和亚历山大这对师徒上变成了哲学——王：哲学造就了一位伟大的王。间接地实现了柏拉图的哲学王的理想国的思想。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/19/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%919.%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E8%AE%BA%E5%92%8C%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E7%BE%8E/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/18/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%918.%E4%BA%BA%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E2%80%94%E2%80%94%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%AD%94%E5%A4%AB%E5%AD%90%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/18/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%918.%E4%BA%BA%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E2%80%94%E2%80%94%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%AD%94%E5%A4%AB%E5%AD%90%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95/</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 14:19:08 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   西方道德哲学奠基人：苏格拉底&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;西方道德哲学奠基人：苏格拉底&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;古希腊最为著名的哲学家莫过于苏格拉底、柏拉图还有亚里士多德师徒三人。苏格拉底是古希腊最伟大的道德圣贤，也是西方道德哲学的开创者。他所生活的年代与我国的孔夫子这些先贤们的时代基本相同。公元前479年孔夫子去世，10年以后，也就是公元前469年苏格拉底出生。并且苏格拉底在西方和孔夫子在中国的地位是相当的。他们都是道德圣贤，并且都开创了道德哲学。而且可以说都生活在一个礼崩乐坏/青黄不接的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子的时候，天下大乱，礼崩乐坏；而苏格拉底虽然是在希腊，表面上欣欣向荣，但实际上思想已经处于一片混乱之中。这也是智者们摧毁了此前希腊四大哲学学派的本体论和形而上学的结果。在这个背景下，苏格拉底就担负着重新建立一套新的价值观的历史使命；而孔夫子，面临着礼崩乐坏，也担负着同样的历史使命。出自之外，两人生前的很多遭遇也非常相同，两个人都是郁郁不得其志。孔夫子游说各国，他的思想的不到各国统治者的赏识；而苏格拉底虽然一辈子生活在雅典，但是到了晚年却被雅典人告上了法庭，处以死刑。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底"><a href="#人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底" class="headerlink" title="人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底"></a><strong>人啊，认识你自己——西方的孔夫子苏格拉底</strong></h1><h2 id="1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底"><a href="#1-西方道德哲学奠基人：苏格拉底" class="headerlink" title="1.   西方道德哲学奠基人：苏格拉底"></a><strong>1.</strong>   <strong>西方道德哲学奠基人：苏格拉底</strong></h2><p>古希腊最为著名的哲学家莫过于苏格拉底、柏拉图还有亚里士多德师徒三人。苏格拉底是古希腊最伟大的道德圣贤，也是西方道德哲学的开创者。他所生活的年代与我国的孔夫子这些先贤们的时代基本相同。公元前479年孔夫子去世，10年以后，也就是公元前469年苏格拉底出生。并且苏格拉底在西方和孔夫子在中国的地位是相当的。他们都是道德圣贤，并且都开创了道德哲学。而且可以说都生活在一个礼崩乐坏/青黄不接的时代。</p><p>孔子的时候，天下大乱，礼崩乐坏；而苏格拉底虽然是在希腊，表面上欣欣向荣，但实际上思想已经处于一片混乱之中。这也是智者们摧毁了此前希腊四大哲学学派的本体论和形而上学的结果。在这个背景下，苏格拉底就担负着重新建立一套新的价值观的历史使命；而孔夫子，面临着礼崩乐坏，也担负着同样的历史使命。出自之外，两人生前的很多遭遇也非常相同，两个人都是郁郁不得其志。孔夫子游说各国，他的思想的不到各国统治者的赏识；而苏格拉底虽然一辈子生活在雅典，但是到了晚年却被雅典人告上了法庭，处以死刑。</p><span id="more"></span><p>我们要讲苏格拉底的思想，那么首先必然要先讲一讲苏格拉底的人生，因为苏格拉底就像孔夫子一样，一生述而不作，没有留下任何文字。他的所有思想都是由他的弟子柏拉图还有色诺芬这些人所记载的。</p><p>公元前399年，年近七旬的苏格拉底被雅典人以两条罪名告上了法庭。一条罪名是他喜欢探究天上地下各种稀奇古怪的知识，而且用这些知识教导青年蛊惑人心。另外一条是他不信旧神，企图引进新神，唆使青年不信父母，败坏青年人的道德。面对这两条指控，苏格拉底在法庭上为自己做出了辩护。他以故事的形式阐述了自己为什么会受到人们的指控。他说当我还是很年轻的时候，我有一个朋友叫做凯勒丰，他来到了希腊北部一个叫德尔菲的地方，那里有着阿波罗的神庙，他前往那里去寻求神谕。凯勒丰在神庙里向神问出了问题：有谁比苏格拉底更有智慧，而神通过女祭司向他回答道，这个世界没有任何人比苏格拉底更有智慧。凯勒丰回来之后，和苏格拉底说了这个事情。苏格拉底当时大为困惑，他说当时自己还很年轻，并没有什么智慧，但是神也不会妄语，所以他决定以后不做其他事情，而只去四处游历，去寻访那些以智慧而著称的人，其中包括手艺精湛的工匠、极为杰出的政治家，以及那些自称为智者的人。苏格拉底说每当他去寻访一个人，都为神谕增加了一份佐证。因为每当他访问一个人的时候，他发现这些人其实和自己一样都是没有智慧的，只不过他们以为自己有智慧而已。</p><p>所以在访问了那么多人后，苏格拉底说，原来神谕的意思是，智慧并不是人所能承担的起的，只有神才能说是有智慧的，而人充其量只能说是爱智慧的。所以神的意思是，一个人如果像苏格拉底一样，知道自己是没有智慧的，那就是在你们之中最有智慧的了。这其实也表明着之前所提到的智者和哲学家之间的分道扬镳。</p><p>苏格拉底通过这样的一个故事，阐述了自己为什么会去寻找很多人，和很多人谈话，最后受到了大家的猜忌和指控。</p><p>除此之外，苏格拉底被控告还有一个极为重要的原因就是，伯罗奔尼撒战争结束以后，恢复了民主制的雅典实际上是一个回光返照的民主制。在这个时期，民主制已经成为了党派倾轧的工具，当平民牌掌握了政权以后，他们就对伯罗奔尼撒战争之后斯巴达扶植的贵族们进行反攻和清算。这样一来苏格拉底就成为党派政治的牺牲品。苏格拉底是一个平民，他的父亲是一位雕塑家，母亲是一位接生婆，但是苏格拉底的思想吸引了很多贵族，所以很多豪门出身的贵族也是他的学生，比如柏拉图。所以苏格拉底被认为是贵族的代言人。除此之外苏格拉底的思想极为新潮，并且他自己也很怪癖，他无论冬天还是夏天都喜欢光头赤脚，披上大氅在广场上或者画廊上碰到谁就和谁讨论问题。并且，他和人讨论问题的方法也是比较奇特的。他每次都是以无知的姿态出现，他总是请教别人，而当别人给出答案后，他就会立马指出对方的答案是有问题的，所以这也就得罪了很多人。</p><p>当然，苏格拉底本身的思想确实是和当时的主流思想格格不入的，带有着超越的倾向。苏格拉底和他同时代的莫逆之交，也是希腊第三大悲剧家，欧里庇德斯都是因为他们的思想有反叛性，有离经叛道的嫌疑，所以这两个人到了晚年一个被处以死刑，一个被赶出城邦。</p><p>最终在公元前399年，苏格拉底因为这两条指控被处以死刑。当然，苏格拉底之死也和雅典的大喜剧家，也是喜剧之父，阿里斯托芬的一个喜剧《云》点名道姓地指责苏格拉底误人子弟、宣扬异端邪说、脱离平民有关。所以到了最后，在普罗大众的眼里，苏格拉底就是一个怪物，他说的人们都听不懂。最后在501人中的投票里，大多数人认为苏格拉底应当被处以死刑。</p><p>当苏格拉底得知法庭判决的时候，他最后作了一番感言。苏格拉底说，我就像一只牛虻，而雅典是一匹良马，它本来是高贵的，但是由于它不修德行，不思智慧，沉溺在财富和虚名之中，最后变得臃肿不堪。所以我的任务就是去叮咬它，让他反躬自省，但是看来雅典是执迷不悟，把我告上了法庭。苏格拉底在最后说：“以死为苦尽的人，你们想错了，你们活着，我去死，谁的去路好，唯有神知道”。</p><p>在苏格拉底收押在监狱的时候，他有一个朋友叫做克里同来探监，告诉苏格拉底他们可以帮助越狱，逃到异国他乡，这样雅典的法律就奈何不了了。苏格拉底说，我已经风烛残年，我越狱还有什么意义？况且，雅典判处我死刑是雅典的问题，而非我的问题。如果我越狱了，那就是我的问题了，因为越狱是一种罪过，那我就是明知犯罪而犯罪。甚至苏格拉底反过来劝说克里同，他说不要以为我去死这件事情就是一件很痛苦的事情。到了最后处刑的日子，苏格拉底表现出来的人应该追求生活更胜于生活本身的这样一种态度也让18世纪法国的大画家大卫创作出了《苏格拉底之死》。这幅画现在珍藏在卢浮宫。</p><p>苏格拉底在行刑的时候，一手接过酒杯，一手指着天，面对着那些痛苦不已的学生和朋友们，反过来安慰他们说，我要去的是一个好地方，你们应该为我感到高兴才对。因为从今以后我可以自由自在、无忧无虑地和那些先贤们自由交谈，再也不会受到别人的猜忌和指控了。苏格拉底就这样平静地离开了世界。</p><p>这件事情成为了西方的一个原罪，400年后，基督在十字架上殉道和这件事情也是有关系的。可以说，苏格拉底之死就成为了基督殉道的原型。苏格拉底之死也体现了一种超越性的观点，那就是人应该追求好的生活更胜于生活。并且其实也暗示了另外一种价值观，那就是灵魂可以摆脱肉体到另一个更加纯净的世界去生活。</p><p>这种观念对当初希腊人来说是很陌生的，但是对于后来基督徒来说是非常熟悉的。后来的基督教就说，此生此世就是一个充满了苦难和罪孽的世界，不值得留恋，相反来世才有幸福和荣耀。这样也就导致了一种灵魂和肉体，人性和神性，此岸和彼岸，理想和现实之间的尖锐对立。这些矛盾在希腊最为明显的表现就是苏格拉底之死。</p><p>苏格拉底在他的申诉里，曾经表述过这样的一个思想：智慧就是自知其无知。我没有智慧，但是我知道自己没有智慧，所以我可以热爱智慧。而那些和我一样没有智慧的人，他们不知道自己没有智慧，所以他们也不懂得去热爱智慧。这种知之其无知的思想和中国古代的知之为知之，不知为不知，是知也的思想异曲同工。哲学之父泰勒斯有一句名言，“人啊，认识你自己”。而这句话和苏格拉底的自知其无知实际上是完全吻合的一种思想。智慧是属于神的，之前的哲学家狂妄地去谈论世界的本原是什么，而作为人我们是无法到达那个高度的，所以只能去研究我们人自身。我们的对象是人，而不是自然，因为自然是神的对象。</p><p>那么我们人的本质是什么呢，是道德。所以我们说，苏格拉底开启了西方的道德哲学。用罗马文豪西塞罗的话来说就是：“苏格拉底把哲学从天上拉到了人间”。这就是苏格拉底在哲学史上的重要地位。</p><h2 id="2-美德即知识"><a href="#2-美德即知识" class="headerlink" title="2.   美德即知识"></a><strong>2.</strong>   <strong>美德即知识</strong></h2><p>苏格拉底的道德哲学讨论了一下几个问题：</p><p>他明确提出了一个重要的命题——美德即知识。在柏拉图的《美诺篇》里就记载了苏格拉底和美诺探讨美德的问题。苏格拉底最后把美诺引导到美德是关于善的概念的知识这个命题上来。在苏格拉底看来，人作恶完全是出于无知或者无意。按照他的说法，做善事对人是有好处的，但是做坏事对做坏事的人本身是没有好处的。所以他认为，无人有意作恶，美德是对善的理念有了知识，我们的行为就符合这个知识，从而我们就做出了美德行为，所以美德一定是和某种道德知识紧密相关的，甚至我们也可以说知识即美德，无知即罪恶。当然，苏格拉底说的知识是道德知识，不是自然知识，也不是其他方面知识。既然知识即美德，无知即罪恶，这样苏格拉底就把人的道德行为和人的知识修养紧密连在一起。</p><p>虽然苏格拉底说的是道德知识，但是这个词很容易被泛化，被认为是所有知识都和美德有关系。其结果就导致了西方思想史上的唯智主义伦理学，把智力作为是至高无上的。它的思想也就是说，一个人的知识水平越高，一个人的智力水平越高，他的道德境界也就越高。以至于慢慢演化为高等人的智力更高，道德境界也更高；低等人智力底下，道德境界也很低下。这样的伦理观念其实在很多时代不断地重现，从古希腊，到后面文艺复兴，特别是启蒙运动时期由于科学技术的长足发展使得人们对知识充满了热爱，所以人们就认为，随着科学技术的发展，人的道德水平和幸福程度都会逐渐提高，所以那时候的人们充满了一种乐观主义。</p><p>而西方还有一种和这个观点完全相反的道德观，那就是情感主义的伦理学。它的观点是认为，一个人的道德水平和一个人知识的储量是没关系的，相反倒是和一个人的内心的淳朴的情感、良心这一类的东西直接相关。代表这种情感主义道德观的首先就是基督教的失乐园的故事。亚当和夏娃就是因为偷吃了知善恶之树上的果子，获得了善恶知识才开始堕落的。所以推而广之的所有知识不仅不能提高道德水平，甚至会导致人的道德堕落。知识越多可能道德就越败坏，而这一类的思想在文艺复兴和启蒙运动时期也有过一些代表，比如说卢梭。卢梭认为，科学技术的每一个进步都导致了道德的一个堕落。</p><h2 id="3-辩证法"><a href="#3-辩证法" class="headerlink" title="3.   辩证法"></a><strong>3.</strong>   <strong>辩证法</strong></h2><p>我们对于辩证法都是不陌生的。当然，我们的辩证法是经过黑格尔和马克思规范以后的产物，包括量变质变，对立统一，否定之否定。但是最初的辩证法可以说就是在古希腊形成的。我们曾经讲过，早期就辩证法的思想来说，提出的人是赫拉克利特。他表述过“人不能两次走进同一条河流”，表述过对立统一，这些观点都充满了辩证思想。但是第一次明确表述出辩证法思想的人是苏格拉底。因为后来被西塞罗称之为苏格拉底式的讨论问题的方法是用苏格拉底的名字。即便我们在此之前就已经说过，这种方法在普罗泰戈拉的时候就已经使用了，但这种方法还是因为苏格拉底而得名的。辩证法这个词在希腊语里叫做dialectic，dialectic来自于对话dialoge，它是一种对话的方法，而苏格拉底最擅长这种方法。每当他跟人讨论问题他都是以无知和谦虚的姿态出现，他从来不宣称结论而总是说我不懂、我不知道、我请教你。比如苏格拉底和美诺讨论美德的问题，苏格拉底上来说，请问什么是美德？美诺就说，美德嘛，男人的美德就是精于治国，女人的美德就是精于理家。苏格拉底马上反驳地说，我问你的是美德，而不是男人的美德和女人的美德。美诺就继续说道，美德就是统治人和驾驭人的一种能力。而苏格拉底说，那儿童和奴隶不能统治和驾驭人，难道他们就没有美德吗？然后美诺继续修改说，美德是勇敢啊，善良啊，仁慈啊，简朴啊等等。苏格拉底再次反驳说，我问你的是美德本身，而你给我拿出一大堆美德，就像是我问你什么是图形，而你告诉我图形就是正方形、圆形长方形等等，但是你最后还是没有告诉我什么是图形，什么是美德。</p><p>后世希腊哲学的集大成者亚里士多德总结说，苏格拉底通过这样对话问问题形式的方法，实际上是通过归纳推理来寻求一般定义，因为一般定义的问题是最重要问题。我们谈论任何问题我们都首先要对我们讨论的这个概念下一个一般的定义。当我们谈论花的时候，我们首先得知道什么叫花。如果我们不能对花的定义达到一个共同的认知和认可，我们就没法继续进行讨论。</p><p>这种方法的特点就是开宗明义，讨论任何问题都要对于讨论的东西的本身得到一个一般性的定义。苏格拉底的这种方法的时代意义在于，面对智者的相对主义和怀疑主义，苏格拉底坚持从特殊现象背后去寻求普遍的东西（事物的一般定义或“共相”），重建形而上学。</p><p>苏格拉底自己声称这种方法是从他的母亲那里学来的。他说，他的母亲作为接生婆接生的是肉体，而自己接生的是精神。苏格拉底式的讨论问题的方法的特点就是通过对话来不断地诘难对方，揭露矛盾，修正意见，最后逼近真理。</p><h2 id="4-神学目的论"><a href="#4-神学目的论" class="headerlink" title="4.   神学目的论"></a><strong>4.</strong>   <strong>神学目的论</strong></h2><p>苏格拉底是西方最早建立神学目的论的哲学家。因为苏格拉底通过身体力行去践行了人在追求一种更崇高的目标的理念。苏格拉底当时被传唤到法庭的时候，他在为自己辩护的时候，他就曾经说我在很小的时候我耳边就听到一个灵异的声音在回响，而这个声音是个灵，它和当时希腊人信仰的那些有血有肉的，神人同形同性的奥林匹斯多神显然是不一样的。这就是苏格拉底本身将希腊神超越化抽象化的趋势，并且他明确提出表述了，这是个灵。基督教后来的神学家们认为，鼓舞苏格拉底去死的那个灵就是后来的耶稣基督的圣灵。所以苏格拉底和耶稣基督在这个角度来看是一脉相传的，即在上帝道成肉身之前，它以一种哲学的方式和灵异的方式感召了苏格拉底。所以我们也可以说，苏格拉底式西方唯灵主义最早的奠基人。</p><p>当然，也有一些哲学家评价说，一个人的耳朵经常可以听到灵异的声音那只有两种可能。比如罗素就是这个观点，要么苏格拉底果真是一个天才，要么他的精神上有问题。由于罗素是很不喜欢苏格拉底、柏拉图这些哲学家的，他比较推崇原子论者，所以罗素对于苏格拉底式充满了一些贬抑之词的。但是我们确实不得不承认，苏格拉底是西方思想史上重要的伟大的圣贤，他相当于中国的孔子。苏格拉底开创了后来以基督教为代表的唯灵主义的文化和思想传统的源流。唯灵主义可以说最早就是在希腊，就是在苏格拉底这里明确地以身实践，而到柏拉图那里明确地用理论加以描述。</p><p>所以苏格拉底在死亡的时候，他表现的并不是一种无畏，而是一种超然，甚至是一种欣然。面对死亡而无畏这是很多英雄主义共同的特点，但是苏格拉底表现出来的并非是对死亡的无畏，而是对死亡的超然，甚至是对死亡的一种盼望。就像后来耶稣基督在十字架上的一句话，当最后的时刻来临之前，我的心里多么焦急。苏格拉底也是这样子的。这样一种对待死亡的态度，和希腊人的生命必须和肉体，和此生联系在一起的观点是完全背道而驰的。所以苏格拉底就是他所处于的希腊文化中的一个异类。苏格拉底当时就明确表述过，一个哲学家的事业完全就在于使灵魂从身体中解脱和分离出来。所以西方文化后来走向了宗教文化，基督教是其中的主要代表，他的观点说到底就是要超越现实生活追求一种更高的境界。就像苏格拉底所说的，人应该追求好的生活胜过生活本身。关于什么是好的生活是见仁见智的，但是它肯定不是生活本身。</p><p>所以苏格拉底不仅表达了这种唯灵主义的倾向以及人生价值取向，还第一次明确地为神的存在作了一番论证，这是西方思想史上对于神的存在最早的一种理性证明。苏格拉底当时被关在牢里的时候，他同牢房有一个犯人，这个犯人不信神，于是苏格拉底和他之间就有一段对话。苏格拉底就和这个犯人说，如果有两个工匠，一个工匠创造了一个有生命的东西，一个工匠创造了一个没有生命的东西，你说这两个工匠哪一个伟大？犯人回答说那肯定是那个创造了有生命的东西的工匠更伟大。苏格拉底就说，那你看我们人，我们有人的五官，有眼睛，眼睛是我们身体中最柔弱的部分，所以眼前面就有睫毛为它遮挡风沙，上面有眉毛为它遮挡汗水和雨水，还有眼皮可以闭上来防范伤害。而我们的耳朵，我们的鼻子的设计也是如此。我们的耳朵有耳道，耳道又非常曲折，所以它既可以让我们听到外面的声音，同时又不至于让异物掉进去。我们的鼻孔是往下长的，而不是往上长的，如果我们的鼻孔要往上长我们就会很难受了，这样的设计可以让我们能够呼吸，并且还可以防止有异物掉进去。而更加神秘更加奥秘的就是我们的理性。而这一切都是谁设计的呢？它是偶然的吗？</p><p>那个时候是没有达尔文的进化论的，人们不知道器官和谐紧凑的这种生物是由另外一个并不那么和谐的生物演化过来的。在当时的人们看来，我和我的父亲长得差不多，我的父亲和我的祖父也差不多，如果最初的那个祖先也是和我们长的一样的，那最初人是怎么来的？是谁把那个最初的祖先创造出来的？而且为什么他们的器官是如此的和谐呢？苏格拉底提出，这就是神所创造的结果，是一个创造了有生命这样事物的一个工匠创造的结果。犯人也就因此接受了这种超越的结论。这就是西方最早的关于目的论，即神存在的目的是什么的证明。由于苏格拉底述而不作，他的这些思想由柏拉图记载下来，并且用理论加以阐述，然后薪火相传经过新柏拉图主义然后深深影响到后来几百年以后兴起的基督教，构成了基督教神学的重要奠基石。</p><p>所以尽管在基督教看来，苏格拉底和柏拉图都是异教的哲学家，但实际上他们的思想已经在呼唤着几百年后基督教的哲学思想的出现。</p><p>所以如果我们化用哲学家胡塞尔的话“自笛卡尔以来的整个现代哲学都是对现象学的一种隐秘的呼唤”，那么我们完全可以说自苏格拉底、柏拉图以来的西方形而上学唯心主义就是对基督教神学的一个隐秘的呼唤。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/18/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%918.%E4%BA%BA%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E2%80%94%E2%80%94%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%AD%94%E5%A4%AB%E5%AD%90%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】原子论：哲学的原子和科学的原子</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/17/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%917.%E5%8E%9F%E5%AD%90%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%92%8C%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/17/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%917.%E5%8E%9F%E5%AD%90%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%92%8C%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90/</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 10:04:38 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;原子论：哲学的原子和科学的原子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原子论：哲学的原子和科学的原子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原子论：哲学的原子和科学的原子&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;原子论：哲学的原子和科学的原子&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;古希腊的哲学分为两大派，一派我们称之为自然哲学，就是从泰勒斯开始以水、气、火这些自然物质作为万物本原的哲学学派。还有一派我们称之为形而上学，就是从毕达哥拉斯的数本原说，到赫拉克利特的逻各斯和巴门尼德的存在。可以说自然哲学发展到最高峰就是德谟克里特的原子论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   原子论的先驱者之一：恩培多克勒&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;原子论的先驱者之一：恩培多克勒&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德谟克里特的原子论，有两位思想上的先驱。自然学派从泰勒斯的水本原说开始，一直到赫拉克利特的火本原说，可以说已经算是发展到头了。人们很难再去找到具体的东西去作为万物的本原。后来，本体论又受到智者的解构与颠覆。所以第二批哲学家们不再去执着地寻找单一的存在去作为万物的本原，而是从空间上分解出万物最基本的元素，从而开始将基本元素的构建作为万物的本原。另一方面，哲学家们从追寻时间的起点，寻找那个beginning，转向了探寻空间上的最基本的元素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恩培多克勒就是在这样的背景下出现的。恩培多克勒生活在公元前五世纪。他最为重要的思想就是四根说。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="原子论：哲学的原子和科学的原子"><a href="#原子论：哲学的原子和科学的原子" class="headerlink" title="原子论：哲学的原子和科学的原子"></a><strong>原子论：哲学的原子和科学的原子</strong></h1><p>古希腊的哲学分为两大派，一派我们称之为自然哲学，就是从泰勒斯开始以水、气、火这些自然物质作为万物本原的哲学学派。还有一派我们称之为形而上学，就是从毕达哥拉斯的数本原说，到赫拉克利特的逻各斯和巴门尼德的存在。可以说自然哲学发展到最高峰就是德谟克里特的原子论。</p><h2 id="1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒"><a href="#1-原子论的先驱者之一：恩培多克勒" class="headerlink" title="1.   原子论的先驱者之一：恩培多克勒"></a><strong>1.</strong>   <strong>原子论的先驱者之一：恩培多克勒</strong></h2><p>德谟克里特的原子论，有两位思想上的先驱。自然学派从泰勒斯的水本原说开始，一直到赫拉克利特的火本原说，可以说已经算是发展到头了。人们很难再去找到具体的东西去作为万物的本原。后来，本体论又受到智者的解构与颠覆。所以第二批哲学家们不再去执着地寻找单一的存在去作为万物的本原，而是从空间上分解出万物最基本的元素，从而开始将基本元素的构建作为万物的本原。另一方面，哲学家们从追寻时间的起点，寻找那个beginning，转向了探寻空间上的最基本的元素。</p><p>恩培多克勒就是在这样的背景下出现的。恩培多克勒生活在公元前五世纪。他最为重要的思想就是四根说。</p><span id="more"></span><p>此前的自然学派的哲学家们始终将一个单一的东西作为万物的本原，并且派生过程中的转化也会显得比较牵强附会。所以恩培多克勒就认为，世界的本原并不是单一的，而是由四种不同的元素，即水火土气分别构成。这四种不同的元素，通过不同的排列组合，就构成了万事万物。比如，我们的头发是几分火加几分气加几分土。虽然这种说法带有很多的猜测，但是确确实实用四种元素来解释万物的本原，相比于用单一的元素来进行解释，它的解释力度就会更强。所以这样一来，自然学派就从单一学说走向了复杂结构，就从时间上去溯源万事万物到底是从哪个元素中起源的转向在空间结构上把它分解为四种最基本的单元。</p><p>同时，四根说作为自然哲学的一个本原理论，它的科学色彩也就大大增加了。</p><h2 id="2-原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉"><a href="#2-原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉" class="headerlink" title="2.   原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉"></a><strong>2.</strong>   <strong>原子论的先驱者之二：阿纳克萨戈拉</strong></h2><p>阿纳克萨戈拉是外邦人，来到了雅典。他在雅典生活了三十多年，是雅典民主派的领袖伯里克利的老师和好友。一直到晚年，因为受到雅典人民控告，说他宣扬月亮是一个石头，太阳也是一块发光的石头而违背了希腊人认为月亮是月神阿尔忒弥斯，太阳是阿波罗这样一种宗教观点。所以遭到了雅典保守派的指控，最后因为伯里克利多方为他说话，所以最后算是保了一条性命，最后被赶出城邦，晚年在流浪中死去</p><p>阿纳克萨戈拉在自然学派之前的思想以及同时代恩培多克勒的思想之上，进一步提出了种子说。他认为，所有的事物都可以进一步再分解，每一种事物都是由同类的部分构成的。比如头发，每一根头发都可以研磨成碎末，那每一个碎末就是头发的种子，所有头发的种子都是一样的。所有头发的种子都是一样的，所以它是同类的一部分，那么同类的部分聚集在一块就构成了某种事物。头发的种子相互组合形成了头发，面包的种子相互组合形成了面包，万事万物都是由最小的基本的微粒构成的，这种微粒就叫做种子。</p><p>这个种子的概念，在现在看来其实就很像物理学中的分子的概念。水是由水分子构成的，土是由土分子构成的，任何一种事物都可以把它分成同类的最小的部分，而这些最小的部分就是构成这个事物的最基本的单元。</p><p>阿纳克萨戈拉不仅提出了种子这个概念，他还提出了一个能动性因素，叫做心灵，nous。这个概念和逻各斯一样，成为了西方哲学中非常重要的一个概念。nous拥有的最大的特点就是它具有能动性，阿纳克萨戈拉认为，种子是构成各类事物的基本元素，但是它本身没有能动性，而能动性是由心灵独立的。心灵是一，种子是多；心灵是能动的，种子是被动的；心灵是动力和目标，种子是材料。他说最初世界是一片混沌，后来由心灵对万物进行安排，于是各种各类的种子各归其类，就形成了万事万物。同时他还阐述了为什么不同的事物之间可以进行相互转化，比如我们吃下了面包，但是却长出了头发，长出了骨头，长出了肉。他认为这是因为再最初的一开始，所有的种子都是在一起的，这就是他认为的一切包含一切的观点。也就是说，所有的种子也都包含着所有种子的一些部分，所以之后当种子各分其类的时候，每一个种子都多少包含了一点别的东西。因此，当人们吃下了面包，会长出来头发，长出来骨头。但是这种解释也是有些牵强的。比如我们就可以追问，明明面包的主要成分是面包的种子，而头发、肌肉、骨头的种子只是少部分，为什么吃下去长出来的是头发、肌肉、骨头，而不是面包？</p><p>但是阿纳克萨戈拉的种子说相比于恩培多克勒的四根说更加精密化，并且走向了更小的维度。</p><h2 id="3-古代自然哲学顶峰：德谟克里特"><a href="#3-古代自然哲学顶峰：德谟克里特" class="headerlink" title="3.   古代自然哲学顶峰：德谟克里特"></a><strong>3.</strong>   <strong>古代自然哲学顶峰：德谟克里特</strong></h2><p>正是在四根说和种子说的基础上，德谟克里特作为集大成者，提出了原子论。原子这个概念据说最早是由德谟克里特的老师留基伯最早提出的，但是留基伯我们知之甚少，关于他的思想我们几乎一无所知，所以当我们谈论到原子论就会提到德谟克里特。</p><p>德谟克里特可以说是古希腊最博学的人物之一，可以和后来的亚里士多德相提并论。但很可惜的时，与他同时代的对手是柏拉图，而柏拉图的思想和他完全相反，针锋相对，后来柏拉图的哲学思想成为西方的显学，而德谟克里特的思想被冷落，在这之后的两千多年，他的哲学基本上就被人们遗忘，一直到了近代才被复活。所以虽然德谟克里特是古希腊最伟大最为博学的人物，古希腊自然哲学的高峰，但是由于他留下的著作非常少，我们对他的思想知之甚少。</p><p>德谟克里特认为，任何事物都是由一种最小的微粒，也就是原子所构成的。但是相比于阿纳克萨戈拉的种子说，德谟克里特的原子论最大的区别在于，原子是同质的，而种子是异质的。比如，阿纳克萨戈拉认为面包的种子不同于骨头的种子，而德谟克里特认为这两种东西都是由原子所构成的。大千世界虽然复杂，当还原到最微观最细微的地方时，我们可以发现都是由性质相同数量无限只有形状大小差异的原子构成。这样就把世界的多最后聚合为一。</p><h2 id="4-原子和虚空"><a href="#4-原子和虚空" class="headerlink" title="4.   原子和虚空"></a><strong>4.</strong>   <strong>原子和虚空</strong></h2><p>在古希腊语里，原子atomõs的含义就是不可分。德谟克里特所提出的原子，意思就是世界上最小的颗粒，最后的单元，不可能再分了。如果它可以再分，它就没有资格叫做原子。当然，古希腊所提出的原子的概念和近代科学所提出的原子的概念是不一样的，科学上的原子是由实验基础的，而古希腊的原子是思想和抽象的产物，是希腊哲学家们对于世界不断地进行分解，一层一层往下最后寻找到一个不可分的东西，这就叫做原子。也许会有人提出，世界是无限可分的，不存在什么不可分的东西。但是这种观点与整个古希腊的哲学家们的观点都是完全违背的，因为他们寻找万物的本原就是要去寻找最后的东西。所以古希腊的哲学家们必然假定世界一定有最后的东西，就像有人认为世界没有最后的东西一样，这些都是一种假设，这都是一种确信。但是他们执着地，坚定不移地相信这个世界一定有最后的东西，而这个东西就叫做atom。</p><p>德谟克里特认为，原子有以下几个特点：</p><p>第一点，原子不可分。</p><p>第二点，原子数量无限，性质相同，只有大小和形状的差别。德谟克里特认为，原子再空间中做直线运动，并且相互碰撞，从而产生出万事万物。</p><h2 id="5-哲学的原子与科学的原子"><a href="#5-哲学的原子与科学的原子" class="headerlink" title="5.   哲学的原子与科学的原子"></a><strong>5.</strong>   <strong>哲学的原子与科学的原子</strong></h2><p>原子论是德谟克里特在公元前5-4世纪所提出的。那个时代距今已经两千四百多年了，在那个年代没有任何科学仪器，没有任何实验基础可以提出这样的思想，可以说是极为了不起的。德谟克里特的说法和我们今天建立在实验基础上对世界起源和微观世界探究所得到的结论是非常相似的。世界最初就是在138亿年前，一次宇宙大爆炸，从一个最基本的原始物质爆炸、膨胀演变到今天。从微观来看，这个世界最基本的东西就是那些基本粒子。所以从这个意义上来说，德谟克里特所持有的古代原子论观点和今天我们通过科学从而得到的观点是完全符合的。</p><p>同时，德谟克里特认为，原子的运动是自动的，不需要阿纳克萨戈拉提出的心灵，它自己运动，严格地按照客观必然性，在虚空中做直线运动，相互碰撞从而聚合成万事万物。</p><p>但是原子论在后来遭到了不幸的待遇，这就是因为他同时代的大哲学家，柏拉图。柏拉图提出来理念论，后来成为了西方哲学的显学，而且深深影响了后来基督教的神学。柏拉图的理念论和基督教的神学成为了后来时代的主流，而原子论就自然而然地受到了冷落，从而被人们遗忘了两千年之久。一直到了17世纪以后，西方的自然科学开始兴起，而西方自然科学是实验科学，人们对自然界进行研究，并且发现了一种很小的微粒，这种微粒叫做分子。后来人们很快就发现，这个叫做分子的东西是不稳定的，它是还有内部结构的，从而分解出了一些更小的物质。而这个更小的物质在当时的技术条件来看，是已经不可分的了，于是人们就想起了德谟克里特的原子论，认为这就是原子，于是把它叫做原子atom，意为不可再分。但是很快，到了19世纪末，物理学发生了一场革命，把这个本来以为是不可分的东西居然再分了，从而分出了原子核和电子。</p><p>这样原子atom的使用就有些尴尬了。并且，谁能知道这个原子核将来不能再分呢？后来果然，原子核到了20世纪，又被分为了中子和质子。到了今天，质子又可以分为基本粒子夸克。所以当初被冠以atom之名的原子实际上是有点词不达意了。</p><p>所以我们可以说，哲学的原子相比于科学的原子，更加精确地表述了原子atom的含义。并且德谟克里特的原子论为后世的西方自然科学成为重要理论奠基石，这也构成了唯物主义的理论根基。</p><p>德谟克里特的原子论和之后会提到的苏格拉底、柏拉图和亚里士多德的哲学理论实际上都是重新要做某种建构工作。在此之前，智者们把四大学派的所有建构都拆掉了，从而走向了一切皆真、一切皆假的相对主义和怀疑主义。而面对着这一片本体论和形而上学的废墟，无论是德谟克里特的原子论还是苏格拉底、柏拉图的理念论，他们担负着这个历史使命。他们都要去重建本体论、实体论、形而上学的大厦，都要去要超越被智者们颠覆和否定掉的上一个哲学时代。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/17/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%917.%E5%8E%9F%E5%AD%90%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%92%8C%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%AD%90/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】智者与哲学家：人是万物的尺度</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/16/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%916.%E6%99%BA%E8%80%85%E5%92%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%98%AF%E4%B8%87%E7%89%A9%E7%9A%84%E5%B0%BA%E5%BA%A6/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/16/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%916.%E6%99%BA%E8%80%85%E5%92%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%98%AF%E4%B8%87%E7%89%A9%E7%9A%84%E5%B0%BA%E5%BA%A6/</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 07:22:24 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;智者与哲学家：人是万物的尺度&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#智者与哲学家：人是万物的尺度&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;智者与哲学家：人是万物的尺度&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;智者与哲学家：人是万物的尺度&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;希腊的哲学到了公元前五世纪的上中叶，就逐渐地走向了鼎盛。同时在这个时期，希腊的哲学也开始从小亚细亚和南意大利向希腊本土聚集。雅典从这个时候开始就成为了希腊哲学的重镇。但凡有思想的人，都喜欢前往雅典，一展身手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种情况的出现时和雅典当时社会制度和经济文化发展紧密相关的。在公元前五世纪的上半叶，由于第二次希波战争的结束，希腊人意气风发，他们整个处在胜利以后的自信与骄傲之中，因此希腊的政治制度也逐渐走向了完善。尤其是因为雅典在战争中扮演了领导的角色，所以雅典战后在经济文化政治各个方面就开始了迅猛地发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时雅典出现了一位杰出的领袖，叫做伯里克利。当时的雅典实际上已经形成了类似于今天西方的三权分立的局面。所以雅典成为了当时希腊民主的一个表率，同时这种民主的制度也吸引了大量外邦的哲学家和思想家们像雨后春笋一样开始不断地出现，这也就导致了文化上的繁荣。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="智者与哲学家：人是万物的尺度"><a href="#智者与哲学家：人是万物的尺度" class="headerlink" title="智者与哲学家：人是万物的尺度"></a><strong>智者与哲学家：人是万物的尺度</strong></h1><h2 id="1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛"><a href="#1-民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛" class="headerlink" title="1.   民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛"></a><strong>1.</strong>   <strong>民主政治的发展与希腊哲学的鼎盛</strong></h2><p>希腊的哲学到了公元前五世纪的上中叶，就逐渐地走向了鼎盛。同时在这个时期，希腊的哲学也开始从小亚细亚和南意大利向希腊本土聚集。雅典从这个时候开始就成为了希腊哲学的重镇。但凡有思想的人，都喜欢前往雅典，一展身手。</p><p>这种情况的出现时和雅典当时社会制度和经济文化发展紧密相关的。在公元前五世纪的上半叶，由于第二次希波战争的结束，希腊人意气风发，他们整个处在胜利以后的自信与骄傲之中，因此希腊的政治制度也逐渐走向了完善。尤其是因为雅典在战争中扮演了领导的角色，所以雅典战后在经济文化政治各个方面就开始了迅猛地发展。</p><p>当时雅典出现了一位杰出的领袖，叫做伯里克利。当时的雅典实际上已经形成了类似于今天西方的三权分立的局面。所以雅典成为了当时希腊民主的一个表率，同时这种民主的制度也吸引了大量外邦的哲学家和思想家们像雨后春笋一样开始不断地出现，这也就导致了文化上的繁荣。</p><span id="more"></span><p>同时希腊是一个偏南的地方，那里气候比较温暖，人们喜欢室外活动，所以就出现了许多公共场所叫做阿戈拉，其实也就类似于市集。人们聚集在这里，同时也使得雅典的辩论之风兴起。同时由于民主政治和文化繁荣的发展要求，人们需要去表达自己的想法、观点，所以辩论术便开始大行其道。于是就出现了专门教人辩论的职业辩论老师，这些人就自称自己时有智慧的人，他们称自己为智者。这些人中的很多不是雅典本土的，而是来自于外邦，他们主要是教人辩论的技巧，也就是教人逻辑和语言的技能。虽然当时亚里士多德还没有出现，所以形式逻辑还并没有存在，但是可以说逻辑在一个逐渐走向完善的过程中。</p><p>智者强调逻辑和语言的技巧，不重视思想的内容，注重思想的形式。对于这些智者，几乎在同一个时代出现的苏格拉底有着自己的判断和评价。苏格拉底曾经在有一次对话中，他谈到智者的时候，他询问一个人，你和那个智者学习，你跟他学的是什么东西呢？比如你和一位雕塑家学习，你可以学会雕塑的技能；你向一位文学家学习，你可以学会写作的技艺；但是你和那些自称为智者的人学习，你学到了什么呢？对方便回答，我学会的是怎么辩论怎么说话的技能。苏格拉底就很不屑地说，原来他教你的不是说什么，而是如何说啊。也就是说，智者只是注重语言思想的形式，而非其内容。而在苏格拉底看来，重要的不是怎么说，而是说什么。所以苏格拉底很瞧不起智者，他认为智者就是用似是而非的知识来骗钱的。苏格拉底、柏拉图和亚里士多德这一脉相传的三个人，都对智者颇有微词。</p><p>但是智者们其实也有着很高的智慧的，所以罗素在《西方哲学史》里面是为智者们鸣不平的。他认为其实智者们是颇有智慧的，而苏格拉底他们对于智者进行攻击实际上是因为苏格拉底对智者比较嫉妒。这是罗素的观点，当然对于这个问题，我们可以说是见仁见智的。这个问题的答案需要在我们看到了智者们的观点之后才能确定。</p><p>在智者这个群体出现后，其实也意味着早先的希腊哲学和后来的希腊哲学之间出现了一个分水岭。在早期的希腊哲学中，无论是泰勒斯师徒三人米利都学派，又或者是毕达哥拉斯学派，还是赫拉克利特的以弗所学派，一直到后来巴门尼德的爱利亚学派，虽然他们的观点都是见仁见智的，但是都有一个共同的特点，那就是都在执着地追求着某种本原，又或者是某种存在。所以从这一点来看，他们都是有着一种形而上学的特点，都有着本体论的特点，即相信着某一个本体。但是智者们就不一样，他们看见之前多少年间杰出的人们都在本原问题上众说纷纭，这启发了他们去认为，也许这个问题本身就是个假问题，即也许根本就没有客观的存在，没有客观的本原。而是本身就是见仁见智的。所以可以说智者所持有的就是颠覆此前形形色色的本体论的一种怀疑论。</p><p>无论是唯物主义还是唯心主义，他们都相信着有某种客观的本原，唯物主义执着于物质，而唯心主义执着于精神，但那都是客观的，不为我们意志为转移的客观实在。但是怀疑论是从根本上否定所有坚持某种客观本原的一切形而上学和本体论哲学。所以从这个角度说，怀疑论是最可怕的，甚至是最凶恶的敌人。它可以说是一切本体论哲学和形而上学哲学的共同的敌人。而智者们就是西方哲学中最早的怀疑论者，正是因为智者把之前四大学派所构建的本体论的根基彻底颠覆了以后，才有之后苏格拉底和之后原子论的先驱们要重建新的形而上学。智者们选择拆掉已经建起的高墙，而苏格拉底持续地在建墙；智者们把此前建立起的本体论哲学彻底颠覆，而苏格拉底在一片废墟之上再重建新的大厦。所以智者们构成了一个承前启后的重要的枢纽。所以之后苏格拉底就明确表示，自己和智者可以说是泾渭分明，形同水火。智者们自称自己为智者，在希腊语里叫做Sophist。智者们认为自己是有智慧的人，所以通过智慧Sophia一词自称自己为Sophist。苏格拉底就认为，智者们太过狂妄，他们自以为有智慧，实际上根本就没有智慧，而我苏格拉底没有智慧，但是我爱智慧，因此就出现了哲学家Philosopher和智者Sophia之间的分野。在之后苏格拉底师徒三人都在攻击智者，所以Sophist这个词就逐渐变为一个贬义词，从智者这个自视甚高的一个概念变为了日后我们把它翻译为诡辩家的这一概念。</p><h2 id="2-第一个自称智者的人，普罗泰戈拉"><a href="#2-第一个自称智者的人，普罗泰戈拉" class="headerlink" title="2.   第一个自称智者的人，普罗泰戈拉"></a><strong>2.</strong>   <strong>第一个自称智者的人，普罗泰戈拉</strong></h2><p>普罗泰戈拉生活在公元前490年到公元前421年，他本人不是雅典人，但是它曾经数次来到雅典，并且在最后一次中，年轻的苏格拉底和年迈的普罗泰戈拉有过一次辩论，由此导致了苏格拉底对智者们的贬抑和蔑视。</p><p>普罗泰戈拉是北方一个叫阿布德拉的城邦的人，他据说是第一个自称为智者的人，可见当时的普罗泰戈拉是有些自视甚高与狂妄的。他也是第一个用我们后来称之为苏格拉底式讨论问题的方法来讨论问题的人，这种方法就是我们称之为辩证法的方法，也被叫做Dialectic。这个词来自于对话Dialogy，这个方法被我们叫做Delicate。这种方法按照古代罗马的文豪西塞罗的说法，那就是苏格拉底式的对话的方法，但实际上早在苏格拉底之前普罗泰戈拉就已经开始使用了。普罗泰戈拉与人讨论问题就是使用这种方法，他不断的提出问题来启发人们对问题的见识，然后通过这个方法来让大家掌握辩论术。</p><p>普罗泰戈拉作为第一个智者，也是最为著名的智者，主要有两个观点：</p><p>第一点，他提出了一个极为重要的论断，即人是万物的尺度。之前如此贤人们在本原问题上众说纷纭，于是普罗泰戈拉便认为，也许事物本身无所谓本原，一切都是因人而异。因此他说，人是万物的尺度，是存在的事物存在的尺度，也是不存在的事物不存在的尺度。</p><p>巴门尼德虽然提出存在者存在，非存在者不存在。但是你巴门尼德所提出的存在很可能在泰勒斯看来是非存在的。而泰勒斯所说的存在在巴门尼德看来可能恰恰是非存在的。所以巴门尼德说，事物对于你，就是它向你呈现的样子；对于我，就是它向我呈现的样子。他以风为例子，关于风冷不冷这个问题，风对于那个觉得它冷的人来说就是冷的，对于那个觉得它不冷的人来说就是不冷的。所以客观地来说风到底冷不冷这个问题，其实是个假问题。</p><p>普罗泰戈拉的这个观点很重要的一个地方在于，他解构了客观的一，转向了主观的的多。</p><p>第二点，他提出了一个著名的命题他说：一切理论都有其对立的说法。柏拉图评价这是一个很奇怪的说法，因为“一切理论都有其对立的说法”这算不算是一个理论呢？那么这个理论有没有对立的说法呢？那这个理论也应该有队里的说法，即并非一切理论都有对立说法。所以柏拉图说这个理论即砍向了对手，又砸向了自己。普罗泰戈拉的这个观点其实想表明，任何一个理论都不是绝对正确的，即对于任何一个理论我都可以提出一个和他相反的理论，所以就很容易走向相对主义。</p><p>这种矛盾其实在后世的一个故事里就显露出来了。普罗泰戈拉教人辩论，他并不是白教，而是以此为生。他每当要教学生的时候，首先要订立契约，订立合同，即当学生来学习，先交一半的学费，等之后学有所成再把另一半的学费交给他。那么何以能证明学生是学有所成的呢？普罗泰戈拉就让学生去打官司，如果能打赢第一场官司，那就证明学生是学有所成的了。但是有一个学生出师了很多年，一直也没有去打官司，所以也没有把另一半学费交给普罗泰戈拉，他说因为自己并没有打赢第一场官司。所以普罗泰戈拉之后就把这位学生告上了法庭，说他欠债不还。普罗泰戈拉在法庭上说，无论今天谁赢谁输，你都要把钱还给我。因为如果我胜诉，你败诉，法庭就会判你必须把钱给我；如果我败诉，你胜诉，那么就说明你打赢了第一场官司，你必须把钱给我。但是没想到他的学生青出于蓝，也说今天不论我打赢还是打输，我都不用把钱给你。因为如果我胜诉，你败诉，法院判我不需要给钱；如果你胜诉，我败诉，那我依旧没有打赢第一场官司。</p><p>这个故事其实也就体现了普罗泰戈拉所提出的“一切理论都有其对立的说法”。这第二个观点其实表明的是，每一个观点都是真的，任何理论都是对的，这样就走向了一切皆真。而过去的观点会认为，只有一是真的，多是错误的。普罗泰戈拉也就走向了相对主义。但是同样的，一切皆真也会引出另一个问题，即很可能一切皆假。如果一切都是真的，那也就意味着一切都是假的了，那就没有什么是真的了。</p><p>绝对的光明，那就是绝对的黑暗。</p><h2 id="3-曾师从芝诺的智者，高尔吉亚"><a href="#3-曾师从芝诺的智者，高尔吉亚" class="headerlink" title="3.   曾师从芝诺的智者，高尔吉亚"></a><strong>3.</strong>   <strong>曾师从芝诺的智者，高尔吉亚</strong></h2><p>高尔吉亚论证了一切皆假。高尔吉亚曾经师从过诡辩论大师芝诺，他从芝诺那里学会了一套诡辩术，然后把矛头对准芝诺所代表的爱利亚学派。高尔吉亚作出了三个极为有名的论证，这三个论证听起来都很荒谬，但是我们需要认真地去思考他的理论。因为他实在很认真、很严肃地在思考这些问题。</p><p>第一个观点，他无物存在。巴门尼德和爱利亚学派论证了存在者存在，非存在不存在。而高尔吉亚就是论证存在者也不存在。由于在此之前芝诺彻底奠定了眼见为虚，思想为实的思想，所以人们在这个时期已经处于如果思想和现实不符，人们宁愿相信逻辑与思想，而不相信眼前见到的这种状态。</p><p>高尔吉亚的老师证明了飞剑不飞，阿克琉斯追不上乌龟等问题，那么高尔吉亚决定也证明无物存在。即便高尔吉亚存在，人们存在，世界存在，但是他们只从逻辑上来推出无物存在。如果存在者存在，它就要面临两个问题：一是存在是否由另一存在派生的，如果是，那么另一存在又是从何而来的？二是如果存在者是永恒的、不被产生的，那么存在便没有开始，也没有终结，因而存在就成为无限的了；无限的存在不能小于它所在的地方，否则它就不是无限的了，无限的存在不能等于它所存在的地方，否则它就既是物体又是地方，这显然是矛盾的；无限的存在物不能大于它所存在的地方，否则它就没有地方可以存在了。假如某物是生成的，它要么从存在中生成，要么从非存在中生成。而它不可能从存在中生成，因为如果它是存在的，就不是生成的，而是始终存在；它不可能从非存在中生成，因为从非存在不可能生成存在。既然存在不是永恒的，也不是生成的，更不是既永恒又生成的，所以存在不存在。因此无物存在。</p><p>第二个观点为，他提出即使有物存在，也无法被认识。爱利亚学派提出，思维与存在时同一的，而高尔吉亚现在要证明即便有存在，但是也是无法认识的。即，我已经证明了无物存在，我寻找了如此之久，也没有物是真正存在的，那么即便有物存在，也不是我可以认识的。我们所思想的东西并不因此而存在。假如我们所思想的东西是真实的，那么凡是我们所想的就都存在了，但这是荒谬的。如若我们所想的东西是真实存在，那么，不存在的东西就思想不到了。然而，这是不成立的。所以思维和存在不是同一的，我怎么用思维也把握不住存在，所以如果有存在也不能被我们思维。</p><p>第三个观点为，即便这个存在可以被我们思维，但是我们也无法去言说。因为我们存在的东西和我们的思维以及言语是完全不同的。比如说，当我说花是红的，你固然知道我是什么意思，但是花是什么花呢？红是什么红？真实所看到的花是红的那绝非是言语可以表述的。所以我们经常会感受到词不达意，当想表述一个东西的时候就会出现语言的无能。这就说明能存在的东西和能思想的东西不一定能够被语言说出来。所以即使有物存在，我们也无法告诉别人。</p><p>这也就把巴门尼德和爱利亚学派的命题全部都颠覆了。这样世界上就什么都没有了，于是就走向了一切皆假。所以可以说高尔吉亚把怀疑论推到了极端，</p><p>高尔吉亚所论证的与现实显然是不符合的，但是高尔吉亚本身也并非聋瞎，也并非骗子，这是他严肃深刻地进行思考后得到的结论。所以他的论证也被认为是极高的真理。所以从这个方面来看，高尔吉亚表现出了极高的智慧。</p><p>最后我们可以借助中国本土的一个故事来总结智者们的观点。禅宗五祖弘忍当年有两位门徒，一位就是后来开创了禅宗北派的神秀，另一位就是开创了禅宗南派的六祖慧能。两人各有一段偈句，神秀的偈句为：“身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，莫使惹尘埃”。这个偈句所表达的和普罗泰戈拉的观点是一致的，实际上就是说，物是空的，我是在的，也叫做物空我在。一切东西都是由明镜，也就是心所投射出来的。身和心还在，而其他的东西都是过眼烟云。而高尔吉亚的观点恰恰相反，高尔吉亚的怀疑主义不同于普罗泰戈拉的相对主义，高尔吉亚的怀疑主义就等同于南宗惠能的物我两空。惠能的偈句是：“菩提本无树，明镜亦非台，本来无一物，何处惹尘埃”。这就是惠能所表达的物我两空，也就是不仅客观世界是过眼烟云，是色相，都是执迷，而且即使身和心也是虚幻。</p><p>所以从普罗泰戈拉的相对主义到高尔吉亚的怀疑主义，智者们通过解构怀疑把此前希腊哲学所建立起来的所有客观性基础全部解构了，所以现在就面临着一片废墟。于是时代就呼唤着苏格拉底，呼唤着德谟克里特这些新的构建者在一片废墟上重建形而上学或者本体论的大厦。由此希腊就开始出现了第二批伟大的哲学家。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/16/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%916.%E6%99%BA%E8%80%85%E5%92%8C%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%98%AF%E4%B8%87%E7%89%A9%E7%9A%84%E5%B0%BA%E5%BA%A6/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>【哲学笔记】巴门尼德的存在与非存在</title>
      <link>http://lostkey.top/2023/01/11/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%915.%E5%B7%B4%E9%97%A8%E5%B0%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%92%8C%E9%9D%9E%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <guid>http://lostkey.top/2023/01/11/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%915.%E5%B7%B4%E9%97%A8%E5%B0%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%92%8C%E9%9D%9E%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 09:57:44 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;h1 id=&quot;巴门尼德的存在与非存在&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#巴门尼德的存在与非存在&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;巴门尼德的存在与非存在&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;巴门尼德的存在与非存在&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;1-巴门尼德：西方本体论的奠基者&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-巴门尼德：西方本体论的奠基者&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.   巴门尼德：西方本体论的奠基者&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;   &lt;strong&gt;巴门尼德：西方本体论的奠基者&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;巴门尼德是南意大利爱利亚地区的哲学家。早期希腊哲学基本都不是在雅典存在，有两派在小亚细亚地区，也就是米利都学派和以弗所学派，还有两派在南意大利地区，也就是毕达哥拉斯的克罗顿学派和现在要讲的巴门尼德的爱利亚学派。到了希腊本土的哲学发展时期，已经到了哲学的高峰了，也就是苏格拉底这些人的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴门尼德所讨论的问题关于存在。其实从米利都学派开始讨论的xx是万物的本原开始，就已经在讨论存在这个概念了。泰勒斯说水是万物的本原，水才是真实的存在；阿纳克西曼德说apeiron才是一切的本原，apeiron才是真实的存在；同样，后面阿那克西美尼认为气是一切的本原，气才是真实的存在。这种对于本原的不同说法恰恰就是对存在的不同解释。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h1 id="巴门尼德的存在与非存在"><a href="#巴门尼德的存在与非存在" class="headerlink" title="巴门尼德的存在与非存在"></a><strong>巴门尼德的存在与非存在</strong></h1><h2 id="1-巴门尼德：西方本体论的奠基者"><a href="#1-巴门尼德：西方本体论的奠基者" class="headerlink" title="1.   巴门尼德：西方本体论的奠基者"></a><strong>1.</strong>   <strong>巴门尼德：西方本体论的奠基者</strong></h2><p>巴门尼德是南意大利爱利亚地区的哲学家。早期希腊哲学基本都不是在雅典存在，有两派在小亚细亚地区，也就是米利都学派和以弗所学派，还有两派在南意大利地区，也就是毕达哥拉斯的克罗顿学派和现在要讲的巴门尼德的爱利亚学派。到了希腊本土的哲学发展时期，已经到了哲学的高峰了，也就是苏格拉底这些人的时代。</p><p>巴门尼德所讨论的问题关于存在。其实从米利都学派开始讨论的xx是万物的本原开始，就已经在讨论存在这个概念了。泰勒斯说水是万物的本原，水才是真实的存在；阿纳克西曼德说apeiron才是一切的本原，apeiron才是真实的存在；同样，后面阿那克西美尼认为气是一切的本原，气才是真实的存在。这种对于本原的不同说法恰恰就是对存在的不同解释。</p><span id="more"></span><p>巴门尼德将这些思想概括起来，用以对于存在进行确定性的解释。但是由于当时希腊哲学也只是早期阶段，抽象程度是完全不够的，所以巴门尼德给出的关于存在的解释会有不尽人意的地方。</p><h2 id="2-存在与非存在"><a href="#2-存在与非存在" class="headerlink" title="2.   存在与非存在"></a><strong>2.</strong>   <strong>存在与非存在</strong></h2><p>巴门尼德直接用存在这个概念来指称真实的本原，世界的根本。再加上巴门尼德的表示方式也是晦涩难懂的，所以很容易对于存在这种概念感到困惑。</p><p>巴门尼德很重要的一个概念是：存在者存在，非存在不存在。这就引出了对于存在者这个概念的理解。要想理解非存在，那就要先理解存在。但是巴门尼德从来没有说过存在到底是什么。</p><p>在论述巴门尼德的观点之前，先来看《坛经》中的一段话：“时有风吹幡动。一僧曰风动，一僧曰幡动。议论不已。惠能进曰：非风动，非幡动，仁者心动”。这句话传达的思想就是，既不是风动，也不是幡动，是仁者的心在动。也就是说，心如不动，万物俱寂。所以是心念在动，看到了万物在动。这就引起了一种思考：我们眼睛看到的东西和我们思想把握的东西哪一个才是真正的存在，哪一个才是真实的。这个问题从毕达哥拉斯学派和赫拉克利特开始就已经显露出来了。毕达哥拉斯学派将万物归于数，而数与物相分离；赫拉克利特更是直接划分为两条线，一条是代表着现象的火，一条是代表着本质的逻各斯。到了巴门尼德这里，存在实际上已经是二分的了。所以这就分为了两种不同的看法，到底是将看到的实物看作是存在还是将呈现在思想的东西当作真实的存在。</p><p>所以巴门尼德在讲述他的思想观念的时候，上来先讲了一段故事。有一位正义女神派出驷马高车把他接到了太阳宫。太阳宫中，真理女神跟他讲了一段话：有两条道路，一条是意见的道路，另一条是真理的道路。真理的道路认为存在者存在，非存在者不存在；意见的道路认为存在者不存在，非存在存在。</p><p>巴门尼德从来没告诉过我们什么是存在，但是他告知了我们存在者存在，非存在者不存在是真理的道路。虽然巴门尼德没告诉我们存在的意思，但是他描述了存在的特征（在这个时候存在和存在者并没有进行分化）。他认为存在有四个特点：</p><p>(1)  不生不灭</p><p>(2)  独一无二</p><p>(3)  不变不动</p><p>(4)  有定形（球体）</p><p>第一个和第三个分别代表着存在在时间和空间中没有运动。第二特点表明它是单一的。所以我们可以把前三个特点概括为静止和独一。</p><p>通过巴门尼德的描述，我们发现世界上所有有形体的，看得见摸得着的东西，都不具有这样的特点。可以说，任何形而下的东西都不具备这样的特点。而只有形而上的东西是符合的。只有一个事物的概念是不生不灭，独一无二，不灭不动的。</p><p>但是巴门尼德还达不到这个抽象水平，所以他只是感觉到，那些在时间和空间中，随着时空不断地生灭变化运动发展的都不是存在。那么不在时空之中运动发展的是什么呢，巴门尼德没有具体的表述出来，但这就是后来柏拉图所说的idea，即概念、理念。所有的桌子差异万千，但是桌子的概念只有一个；所有的桌子都有生灭变化的过程，只有桌子的概念它本身没有生灭变化。</p><p>当然我们也可以说巴门尼德是对于存在进行了概括性的描述，即是不生不灭，独一无二，不变不动的东西。比如毕达哥拉斯的数，比如赫拉克利特的逻各斯。所以从这方面来看，巴门尼德的存在恰恰就是数、逻各斯这一类形而上学的东西。所以我们可以说，巴门尼德的存在指的是抽象的思想物。既然存在具有这些特点，那么非存在当然就跟它正好相反。这就引出了非存在的特点：</p><p>(1)  生灭变化</p><p>(2)  运动发展的</p><p>(3)  杂多</p><p>(4)  千差百异</p><p>这就是我们在生活中所看的所有事物。所以在这一点上，巴门尼德的思想就如同惠能的思想一样，风动幡动都是假的，心动才是真的。也就是心中之物才为真，眼见之物则为虚。</p><h2 id="3-存在、思维、语言的同一性"><a href="#3-存在、思维、语言的同一性" class="headerlink" title="3.   存在、思维、语言的同一性"></a><strong>3.</strong>   <strong>存在、思维、语言的同一性</strong></h2><p>哲学中有个基本问题，即思维与存在何为第一性，也就是物质和精神谁决定谁。还有一个问题是思维与存在是否有同一性，也就是思维能不能反映存在。</p><p>思维与存在的同一性最早是被巴门尼德提出来的。在巴门尼德看来，能够被我们思维的东西才是真实存在的。只有概念才能被我们思维，感觉事物只能被我们感受。只有抽象的概念才是我们思维的对象。所以巴门尼德正是把思想的抽象物作为真实的存在，他还认为只有抽象的思想物能够被我们思维，因为我们的思维是概念思维。所以巴门尼德认为，能思想者和能存在者是相统一的，而且他还认为能存在者和能思维者也是可以被描述的。</p><p>事实上，当我们在说话的时候，是有三层东西同时被调动的，一个就是我们的语词，比如“花”是我们的语词。同时，花也是一个可以被思想的概念。并且，花也是代指着一切可以生长可以绽放的事物，所以花又是个客观对象。一个可以被说出来的概念，它指的是这一类事物共同的本质。</p><p>所以巴门尼德被认为是第一个提出了西方哲学中思维与存在乃至语言的同一性。关于存在的学问，就被称之为本体论，而这个本体就不是现象了，是现象背后的东西。所以本体论或者存在论Ontology这个词指的就是关于存在的学问。</p><h2 id="4-芝诺：归谬法和诡辩论大师"><a href="#4-芝诺：归谬法和诡辩论大师" class="headerlink" title="4.   芝诺：归谬法和诡辩论大师"></a><strong>4.</strong>   <strong>芝诺：归谬法和诡辩论大师</strong></h2><p>巴门尼德有一个学生，叫做芝诺，以诡辩论著称。芝诺的观点和我们的常识是完全背离的，也是有些骇人听闻的。所以在学习芝诺的观点之前，我们要去思考三个问题：（1）芝诺是个骗子吗？（2）芝诺是个傻子吗？（3）芝诺是个瞎子吗？</p><p>如果芝诺既不瞎，也不傻，更不是个骗子，那么我们就需要认真地对待芝诺所提出的问题。芝诺所有的观点都是在论证他的老师巴门尼德的观点：一个是存在者存在，非存在不存在；另一个就是思维、存在与语言是同一的。他主要是论证第一个观点，也就是论证真正的存在是不动的以及真正的存在是单一的。</p><p>芝诺使用反证归谬的方法来进行论证，主要是否定运动以及否定多。他关于这两点的论证都以诡辩而著称。关于他否定运动的论证，其中一个叫做阿克琉斯追不上乌龟。阿克琉斯是古希腊传说中著名的英雄，荷马史诗《伊利亚特》里面的主角，他被荷马称之为捷足的阿克琉斯，也就是跑得飞快。芝诺要论证，阿克琉斯追不上乌龟，这个论证实际上涉及到近代所说的极限理论。</p><p>在阿克琉斯和乌龟的竞赛中，他速度为乌龟十倍，乌龟在前面100米跑，他在后面追，但他不可能追上乌龟。因为在竞赛中，追者首先必须到达被追者的出发点，当阿喀琉斯追到100米时，乌龟已经又向前爬了10米，于是，一个新的起点产生了；阿喀琉斯必须继续追，而当他追到乌龟爬的这10米时，乌龟又已经向前爬了1米，阿喀琉斯只能再追向那个1米。就这样，乌龟会制造出无穷个起点，它总能在起点与自己之间制造出一个距离，不管这个距离有多小，但只要乌龟不停地奋力向前爬，阿喀琉斯就永远也追不上乌龟！“乌龟” 动得最慢的物体不会被动得最快的物体追上。由于追赶者首先应该达到被追者出发之点，此时被追者已经往前走了一段距离。因此被追者总是在追赶者前面。</p><p>但是在实践上却是人瞬间就跨过了乌龟，这是与他的论证不相符的。因此芝诺论证出结论：运动会导致矛盾。</p><p>他还做了另外一个很重要的论证，即飞箭不动。设想一支飞行的箭。在每一时刻，它位于空间中的一个特定位置。由于时刻无持续时间，箭在每个时刻都没有时间而只能是静止的。鉴于整个运动期间只包含时刻，而每个时刻又只有静止的箭，所以芝诺断定，飞行的箭总是静止的，它不可能在运动。</p><p>但是从实践来看明明飞箭在运动着。因此芝诺也由此论证出运动会导致矛盾，导致谬误。所以他通过这些悖论对否认运动进行了论证。</p><p>他还有另外一个论证，即否定多。他有一个谷粒悖论，即一斗谷子掉在地上会发出声响，但是，一粒谷子掉在地上却不会发出响声。一斗谷子是由众多谷子组成，如果组成它的每一粒谷子都没有响声，它何以会发出响声？</p><p>这种说法当然是有些强词夺理的，但是在那个年代是极难进行反驳的。这也引出了一个问题：数量到底到什么程度才会导致质量的变化。</p><p>他的悖论也导致了后来西方哲学整体重逻辑轻实践这样一种思维倾向。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/">笔记</category>
      
      <category domain="http://lostkey.top/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/">哲学</category>
      
      
      <comments>http://lostkey.top/2023/01/11/%E3%80%90%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E3%80%915.%E5%B7%B4%E9%97%A8%E5%B0%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%92%8C%E9%9D%9E%E5%AD%98%E5%9C%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
